Chapitre 2

Magda poussa le coffret d’argent délicatement sculpté sur le côté de l’établi, près d’un jeu d’outils d’orfèvre soigneusement rangés. Des pierres semi-précieuses reposaient dans une série de minuscules paniers, non loin d’un carnet noir rempli de notes rédigées par Baraccus.

Un moment, la jeune femme laissa glisser sa main à l’endroit où s’appuyaient celles de son mari quand il travaillait ici, très tard dans la nuit, fabriquant d’extraordinaires artefacts tels que la fabuleuse amulette qu’il avait créée juste au début de la guerre.

Quand Magda l’avait interrogé sur le bijou, il avait répondu qu’il s’agissait d’un symbole lui rappelant à tout moment sa mission, son pouvoir, son devoir et sa raison d’être. L’illustration de la première directive d’un sorcier de guerre : entailler la chair de ses adversaires afin de les blesser jusqu’au plus profond de leur âme. Le rubis enchâssé au milieu des entrelacs de lignes représentait justement le sang des ennemis en question.

Le bijou dans son ensemble, lui, symbolisait ce que Baraccus appelait la « danse avec les morts ».

Après l’avoir fabriquée de ses mains, il avait porté l’amulette en permanence. Pourtant, il l’avait laissée dans l’Enclave Privée du Premier Sorcier, avec son étrange tenue noir et or – l’uniforme et l’armure d’un sorcier de guerre –, avant de se jeter dans le vide du haut des remparts de la Forteresse.

Repoussant derrière son épaule ses longs cheveux bruns, Magda se tourna vers ses sept visiteurs. Parmi eux, elle reconnut aisément six membres du Conseil dont l’expression fermée ne la surprit pas. Une façon de cacher leur honte face à ce qu’ils savaient être inévitable – une horreur à laquelle ils acceptaient d’assister sans broncher.

Magda les attendait, bien entendu, mais pas si tôt. Encore naïve, elle avait espéré qu’ils lui laisseraient un peu plus de temps – un tribut à leur ancienne amitié.

Le septième homme portait une longue tunique grise dont la capuche dissimulait son visage. Mais tandis qu’il avançait dans la chiche lumière filtrant des volets, il la rabattit, dévoilant ses yeux noirs rivés comme ceux d’un vautour sur ce qu’il pensait être une proie à l’agonie. Depuis longtemps, Magda s’était habituée à ce que les hommes la regardent, mais pas de cette façon-là.

Doté d’un cou de taureau, une barbe de trois jours lui mangeant les joues, l’homme au front largement dégarni arborait une courte chevelure noire frisée. Avec ses rides qui évoquaient une succession de creux et de bosses dessinant des cercles concentriques autour de son nez camus, tout en lui évoquait l’absence de compassion et de bonté – des qualités que personne au monde ne lui aurait prêtées, en tout cas dès qu’on connaissait sa réputation.

Pas vraiment laid, il était plutôt hors du commun, mais pas dans un sens très flatteur, même si une incontestable aura d’autorité compensait un peu son apparence revêche.

Lothain, le procureur en chef de la Forteresse, un homme puissant connu pour son sens intransigeant de ce qu’il tenait pour la justice… Son étrange visage, combiné à ses yeux de rapace, n’incitait pas à l’oublier, une fois qu’on avait eu l’infortune de le rencontrer. Mais que faisait-il avec les membres du Conseil, venant s’acquitter avec eux d’une tâche sans importance ? Pour un homme comme lui, le temps n’était-il pas plus précieux que l’or ?

Avec ses rides comme gravées dans du granit, Lothain ne semblait guère disposé à l’indulgence, à l’inverse de ses compagnons. D’après ce que savait Magda, le procureur ne connaissait pas le doute, il ne regrettait aucun de ses actes et considérait la pitié comme le plus méprisable des sentiments. Aussi dur que ses traits le laissaient penser, il exécutait son travail – ses basses œuvres, auraient dit certains – avec une détermination inébranlable et une bonne conscience à toute épreuve.

Moins d’un mois plus tôt, tout le monde était resté bouche bée lorsqu’il avait accusé de trahison toute l’équipe du Temple – en d’autres termes, les héros qui, obéissant aux ordres du Conseil, avaient rassemblé des artefacts dangereux dans le Temple des Vents avant d’expédier l’édifice de l’autre côté du voile – oui, au cœur du royaume des morts – afin de mettre ces trésors en sécurité jusqu’à la fin de la guerre.

Le procès des félons avait fait sensation. Avec sa logique implacable, Lothain s’était attaché à démontrer que les accusés, allant bien au-delà de leur mission, avaient transféré dans le Temple plus d’objets que prévu et s’étaient arrangés pour qu’on ne puisse plus jamais les récupérer.

En guise de défense, quelques-uns des traîtres avaient argué qu’ils entendaient contribuer à la croisade de l’Ancien Monde visant à libérer l’humanité de la magie – un tyran plus terrible que tous les autres, à les en croire.

L’exécution des cent membres de l’équipe du Temple avait marqué le triomphe de Lothain, un procureur aux réquisitoires au moins aussi acérés que le tranchant de la hache du bourreau chargé de décapiter les coupables.

Ne s’arrêtant pas là, et de sa propre autorité, l’héroïque Lothain avait traversé le voile, s’aventurant dans le royaume des morts afin de gagner le Temple des Vents. Bien entendu, tout le monde avait tremblé pour lui. Perdre un sorcier si doué et tellement puissant, en un moment pareil…

Mais Lothain était revenu vivant de son improbable voyage. Secoué, certes, mais vivant… Hélas, les dégâts provoqués par les traîtres s’étaient révélés trop graves pour qu’il puisse les réparer. Une défaite bien compréhensible dont personne ne lui avait tenu rigueur…

Quand il fut arrivé devant Magda, le procureur se fendit d’un effet de manches des plus protocolaires.

— Dame Searus, puis-je vous adresser toutes mes condoléances suite au décès brutal et prématuré de votre époux ?

— C’était un grand homme, souffla un des conseillers en avançant d’un pas.

D’un regard, Lothain le contraignit à reculer.

— Merci, procureur Lothain, répondit Magda.

Regardant le conseiller téméraire, elle ajouta :

— Mon mari était vraiment un grand homme…

Lothain arqua un sourcil noir comme le jais.

— Et pourquoi, selon vous, un homme de cette envergure, adoré par son peuple et sa splendide épouse, a-t-il choisi de se jeter du haut des remparts pour aller s’écraser sur des rochers au terme d’une chute vertigineuse ?

Magda opta pour la vérité, tout simplement :

— Je n’en sais rien, procureur Lothain. Il m’avait chargée d’une mission, ce jour-là. À mon retour, il était mort.

— Intéressant…, souffla Lothain en se massant lentement le menton. Dois-je comprendre qu’il s’est arrangé, selon vous, pour que vous ne puissiez pas voir sa dépouille réduite en bouillie par l’impact avec les rochers ?

Magda sentit sa gorge se serrer. Malgré ses saines résolutions, elle n’avait pas pu s’empêcher d’imaginer des milliers de fois le cadavre de Baraccus. L’imaginer, car avant son retour, ce pauvre corps torturé avait été placé dans un cercueil scellé.

Le matin même, quelques heures après qu’elle eut appris l’affreuse nouvelle, le splendide cercueil en érable sculpté avait brûlé sur un bûcher funéraire érigé devant l’Enclave Privée, sur les remparts d’où Baraccus s’était jeté. Même si elle aurait tout donné pour voir une dernière fois le visage de son mari, Magda n’avait pas exigé qu’on ouvre la bière. Elle savait trop bien, hélas, pour quelle raison ont l’avait scellée…

Durant presque toute la journée, le bûcher s’était consumé devant des centaines de gens silencieux et accablés de voir réduit en cendres le chef qu’ils adoraient. Un chef qui, pour certains d’entre eux en tout cas, avait incarné tout l’espoir qu’il restait au monde.

Révulsée par une question si indélicate, Magda choisit de l’ignorer.

— Puis-je vous demander ce que vous faites ici, procureur Lothain ?

— Dame Searus, si vous n’y voyez pas d’inconvénients, c’est moi qui poserai les questions, à partir de maintenant.

Comme si la hache venait de s’abattre sur son cou, Magda sursauta de surprise.

Mesurant son trouble, Lothain eut un sourire réconfortant d’une parfaite hypocrisie.

— Je répugne à troubler votre chagrin, ma dame, mais alors que la guerre nous menace tous, il y a des… urgences qu’il convient de traiter pour le bien de tous. C’est pour ça que je suis là, ni plus ni moins…

Concentrée sur ses propres « urgences », Magda n’était pas d’humeur à subir un interrogatoire. Mais connaissant cet homme, il ne la lâcherait pas avant d’avoir eu ce qu’il voulait, l’empêchant ainsi de régler définitivement ses affaires en cours.

Dans ce contexte, se résigner à répondre semblait la moins mauvaise option.

Chapitre 4

Quand la porte se fut refermée, le conseiller Sadler se tourna vers Magda.

— Toutes mes excuses, dame Searus…

— Vous n’y êtes pour rien… Sauf si vous soutenez les accusations de Lothain contre mon mari.

Sadler eut un sourire mélancolique.

— Baraccus était un homme digne de ce nom, et il nous manquera à tous. Je crains qu’une certaine tristesse un rien amère, consécutive à de récents événements, n’ait obscurci le jugement du procureur.

Magda consulta du regard les autres conseillers. Hambrook et Clay approuvèrent du chef la déclaration de Sadler. Le doyen Cadell resta de marbre et les deux autres hommes, Weston et Guymer, baissèrent les yeux.

— Lothain ne m’a pas paru triste, dit Magda.

Le doyen Cadell tapota gentiment l’épaule de la jeune veuve.

— L’heure est grave, Magda…

Abandonnant l’épaule de la jeune femme, le vieil homme désigna la fenêtre close par des volets qui surplombait la somptueuse cité d’Aydindril.

— Nous sommes tous menacés de disparition… Les gens ont peur, et c’est compréhensible.

Sadler eut un soupir accablé.

— L’incertitude au sujet du Premier Sorcier Baraccus n’arrange rien. Nous-mêmes, nous n’y comprenons rien, alors imaginez les rumeurs qui courent dans la Forteresse, et plus encore en ville. Les citoyens espéraient que Baraccus lutterait à leurs côtés, les défendant et les protégeant. Aujourd’hui, beaucoup de gens pensent qu’il a déserté… Et ils ne comprennent pas pourquoi. Le procureur Lothain dit à voix haute ce que bien des citadins se murmurent à l’oreille.

Magda releva le menton.

— Ainsi, il vous semble normal qu’un procureur reprenne des ragots ? Jugez-vous également normal que les divagations de personnes qui ignorent tout de ce qui se passe vraiment incitent le procureur en chef à fabriquer des accusations ? Faudra-t-il que des têtes innocentes tombent pour calmer les commérages et apaiser le mécontentement ? C’est votre position ?

Sadler eut un demi-sourire, comme si la façon dont Magda présentait les choses l’amusait malgré la gravité de la situation.

— Absolument pas, dame Searus. Je rappelais que nous vivons des moments angoissants, et que le procureur pouvait être lui aussi affecté par cette tension.

Magda soutint bravement le regard du conseiller.

— Depuis quand laissons-nous la peur nous dicter notre comportement ? Je nous croyais plus forts que ça. Et je pensais qu’un procureur en chef, plus que quiconque d’autre, n’avait pas d’autre intérêt que la recherche de la vérité.

— Qui nous dit qu’il en va autrement ? intervint Cadell.

Son ton apaisant, comme souvent, visait à adoucir une position nettement tranchée. En même temps, il entendait mettre un terme à la polémique, ça tombait sous le sens.

— S’interroger puis questionner les autres est le premier devoir d’un procureur. C’est ainsi qu’on finit par découvrir la vérité. Dans l’exercice de ses fonctions, Lothain n’est pas censé expliquer pourquoi il pose telle ou telle question. En son absence, il semblerait approprié que nous ne nous lancions pas dans des spéculations douteuses.

Magda connaissait Cadell depuis des années. L’esprit très ouvert, cet homme épris de justice ne refusait jamais d’écouter le point de vue des autres. Mais lorsqu’il estimait qu’une discussion était close, il s’avérait très maladroit d’insister. S’appuyant d’une main au bord patiné par le temps de l’établi, Magda changea judicieusement de sujet :

— Que me vaut l’honneur de votre visite, messires ? Seriez-vous venus débattre de certains points parmi ceux que j’ai portés à votre attention ?

Un long silence s’ensuivit. Bien sûr, les conseillers n’étaient pas là pour ça, et Magda le savait.

— Ces débats seront pour plus tard…, dit enfin Sadler.

— Quand je me représenterai devant le Conseil, serai-je encore entendue ? Les inquiétudes des gens dont je suis la porte-parole auront-elles encore de l’importance alors que je ne suis plus l’épouse du Premier Sorcier ?

Sadler s’humecta nerveusement les lèvres.

— C’est compliqué, Magda…

La jeune femme foudroya les conseillers du regard.

— Peut-être pour vous, mais pas pour moi.

— Nous avons tant de choses à traiter, tenta d’éluder Weston.

— La plus urgente, c’est de trouver un remplaçant à Baraccus, dit Cadell. La guerre fait rage, et bientôt, Aydindril et la Forteresse risquent de subir un siège. Voilà nos priorités.

— Alric Rahl vient d’arriver des Terres de D’Hara, ajouta Sadler. Avec ses exigences toutes plus urgentes les unes que les autres, il a mis la Forteresse sens dessus dessous. Il espérait rencontrer le Premier Sorcier Baraccus. Pour lui exposer quelques prétentions des plus étranges et lui présenter des « solutions » encore plus déconcertantes. Avec la mort de votre mari, Magda, nous sommes confrontés sans cesse à des problèmes pressants.

— Donc, comme vous le devinez sans peine, renchérit Guymer, nous avons toute une théorie de décisions législatives à prendre sans délai…

— Vraiment…, fit Magda avec un sourire sans joie. Des urgences… Des affaires d’État… Des décisions législatives… La pression de la guerre. Vous êtes terriblement occupés, je peux le concevoir… Mais dans ce cas, que faites-vous ici ? Pourquoi avoir quitté la salle du Conseil pour venir me voir ? La survie des Contrées dépend de vous, si j’ai bien compris.

Les six hommes s’empourprèrent avec un bel ensemble.

Magda marcha devant eux comme un général qui inspecte ses troupes.

— Que puis-je faire pour vous aider à résoudre les problèmes qui monopolisent l’attention du Conseil ? Quelle affaire d’État vous a amenés à venir me voir aujourd’hui, alors que le bûcher funéraire de mon mari n’a pas encore refroidi ? Il y a quelques heures, nous avons prié tous ensemble pour que les esprits du bien accueillent son âme. Et maintenant, vous voici devant moi, certainement avec d’excellentes raisons, car vous êtes des hommes responsables.

Détestant la moquerie, les six conseillers se rembrunirent. Rien qui pût perturber Magda, cependant.

— Vous savez très bien pourquoi nous sommes ici, dit Cadell. C’est une tâche mineure, certes, mais importante parce qu’elle témoigne de notre respect des traditions. Ainsi, le peuple verra que nous préservons notre héritage, même en des heures tragiques. Parfois, le protocole et le cérémonial sont le ciment d’une société – le garant de sa cohésion, en d’autres termes.

Mal à l’aise, Sadler se mit à jouer nerveusement avec le galon bleu ciel cousu sur la manche de sa tunique noire – l’emblème de son rang et de son autorité.

— Magda, le peuple a besoin de savoir que nous nous conformons aux coutumes de nos ancêtres. En fin de compte, ce sont les fondements de la civilisation, et il importe de montrer que nous ne leur tournons pas le dos.

Révulsée par ce bla-bla, Magda foudroya de nouveau les conseillers du regard. Puis elle leur tourna le dos et s’assit à l’établi.

— Faites-le, dit-elle d’une voix brisée, comme si elle n’appartenait déjà plus à ce monde. Sacrifiez à votre coutume si importante. Puis fichez-moi la paix !

Au fond, quelle importance avait cette ridicule affaire ?

Un des hommes sortit de sa poche un ruban rouge sang et le tendit à Magda par-dessus son épaule. La jeune femme serra un moment entre ses doigts la fine bande de soie.

— Cette cérémonie ne nous procure aucun plaisir, dit Cadell dans le dos de Magda. J’espère que vous le savez.

— Vous êtes une femme remarquable, ajouta Sadler, et vous aurez été jusqu’au dernier instant une très bonne épouse pour le Premier Sorcier. (Encore des mots vides de sens visant à cacher sa gêne.) Si nous sacrifions à cette coutume, c’est pour rassurer le peuple et lui montrer que l’ordre règne toujours sur les Contrées. À cause de votre rang très élevé, les gens estiment que c’est au Conseil de se charger de la… cérémonie. Si nous répondons à leur attente, c’est pour leur délivrer un message d’espoir : malgré les périls qui nous guettent, nos traditions survivront et nous ne périrons pas. Magda, vous devez voir cela comme un rituel dans lequel vous jouez un rôle important.

La jeune femme n’écoutait déjà plus. Rien de tout ça n’importait, et si les conseillers entendaient s’enivrer de mots, qu’ils ne se gênent pas pour elle ! Dans sa tête, une petite voix lui soufflait que les esprits du bien l’attendaient de l’autre côté du voile, prêts à l’étreindre tendrement. Baraccus aussi serait là. Que demander de mieux ?

Comme dans un rêve, elle saisit ses longs cheveux puis noua le ruban au niveau de sa nuque, formant une queue-de-cheval des plus provisoires.

— Pas si courts…, souffla Cadell.

Très délicatement, il fit glisser le ruban jusqu’à ce qu’il soit au niveau des épaules de la jeune femme.

— Sans être de haute naissance, reprit le conseiller, vous avez en plus d’une occasion démontré votre valeur. En outre, vous êtes toujours la veuve du Premier Sorcier, et donc une femme de haut rang.

Le dos bien droit et les mains sur les genoux, Magda ne broncha pas tandis qu’un des conseillers, utilisant un couteau au tranchant acéré, coupait net la longueur de cheveux qui dépassait du ruban.

Quand ce fut terminé, Cadell dénoua le ruban et le posa sur les genoux de Magda avec sa belle chevelure sacrifiée.

— Je suis désolé, dit-il, et c’est parfaitement sincère. Surtout, veuillez croire que ça ne change rien aux sentiments que nous avons pour vous.

Magda s’empara des cheveux bruns coupés et les regarda mornement. Sa crinière en elle-même n’avait aucune importance à ses yeux. Ce qui la gênait, c’était d’être jugée selon la longueur de sa chevelure et non pour ce qu’elle était au plus profond d’elle-même. Avec une telle coupe, elle le savait, elle n’aurait probablement plus le droit de s’exprimer devant le Conseil, et ça changeait tout…

Enfin, ça aurait tout changé dans d’autres circonstances… Car avec ce qu’elle préméditait de faire…

Mais les gens qu’elle avait représentés, ces minorités privées de la parole à qui elle avait rendu une voix, allaient se retrouver muettes comme avant. Sans personne pour les défendre, des créatures précieuses risquaient de disparaître à jamais.

En cela, la « cérémonie » qui venait d’avoir lieu était une infamie, car elle lui interdisait de défendre des êtres qu’elle avait appris à respecter, bien sûr, mais plus encore à aimer, car ils méritaient tout l’amour du monde.

Sans se retourner, Magda tendit à Cadell les cheveux qu’on venait de lui couper.

— Exposez-les à la vue de tous, afin que les gens sachent que l’ordre n’est plus menacé et que les traditions survivront jusqu’à la fin des temps. Tout ce qui peut rassurer le peuple est bon à prendre.

— Il en sera fait ainsi, dame Searus.

La veuve de Baraccus occupant désormais dans la société la place qui lui revenait, les six conseillers se retirèrent, la laissant seule avec ses tristes pensées dans une pièce aussi sombre que son avenir.

Chapitre 5

La brise tiède qui soufflait sur les remparts de la Forteresse ébouriffa les cheveux récemment raccourcis de Magda, faisant voler des mèches rebelles devant ses yeux. Tout en avançant, la jeune femme se passa une main sur le crâne pour remettre un peu d’ordre dans cette tignasse.

Une tignasse, peut-être, mais qui lui arrivait désormais aux épaules alors qu’elle cascadait jadis jusqu’au creux de ses reins. Avoir ainsi perdu sa chevelure lui donnait une impression étrange, comme si elle n’était plus tout à fait la même personne.

Beaucoup de gens, et les femmes en particulier, accordaient une grande importance à la longueur des cheveux d’une dame. Même si ça n’était pas toujours vrai, ce détail, la plupart du temps, révélait le statut d’une femme, et indiquait donc sa place dans la société. Dans un monde où il pouvait être payant de flagorner la bonne personne – et mortellement dangereux d’énerver la mauvaise – savoir à qui on avait affaire était vital.

L’épouse du Premier Sorcier avait le droit d’arborer des cheveux bien plus longs que la moyenne. En conséquence, la plupart des femmes qui portaient les leurs plus courts ne manquaient presque jamais de la couvrir de flatteries. Si elle ne prenait pas au sérieux ces courbettes intéressées, Magda s’efforçait de cacher qu’elle n’était pas dupe. Car elle savait que c’était sa position, non sa personne, qui fascinait ses admiratrices.

N’étant pas de haute naissance, elle devait cependant reconnaître que sa crinière brune lui avait ouvert bien des portes. Grâce à elle, des gens haut placés l’avaient écoutée sur des sujets qui lui tenaient à cœur. Profondément attachée à Baraccus, elle ne l’avait en aucun cas épousé parce que ça lui permettrait de s’élever sur l’échelle sociale. Mais elle ne niait pas non plus que ses cheveux longs, conséquence directe de cette union, lui avaient souvent été fort utiles. Aimant en outre l’allure qu’ils lui donnaient, elle ne s’était pourtant jamais crue « distinguée » par un attribut de pouvoir qu’elle n’avait rien fait pour mériter.

Habituée à porter les cheveux longs durant toute l’année où Baraccus lui avait fait la cour, puis pendant les deux ans de leur union, elle n’aurait pas été surprise qu’ils lui manquent. Mais il n’en était rien. Baraccus seul lui manquait, et ça, c’était irrémédiable.

Son somptueux mariage avec le Premier Sorcier semblait remonter à une éternité. Elle était si jeune, à l’époque…

En un sens, elle l’était encore, mais ça ne comptait plus.

Quant à sa crinière, ne plus l’avoir était d’une certaine façon une libération. Redevenue une femme comme les autres, elle n’avait plus besoin de se montrer à la hauteur de ce que les gens attendaient d’elle. Désormais, elle était de nouveau elle-même, plus un symbole sursignifié par quelque marque artificielle.

Une libération, vraiment ? Eh bien oui, puisqu’elle n’avait plus à se conformer à des règles contraignantes. Sans statut, sans pouvoir et presque sans existence, elle venait de s’échapper d’une prison – dorée, peut-être, mais qui restait une prison.

Cela dit, et pour des raisons bien plus graves que ces histoires de cheveux, plus rien de tout ça n’avait d’importance. Parce qu’il l’aimait, Baraccus lui avait offert une nouvelle vie. Sans lui, elle n’était qu’une ombre. Et dans cette équation, son « rang » ne jouait aucun rôle.

Quand elle eut atteint l’endroit qui s’était comme gravé au fer rouge dans sa mémoire, Magda grimpa sur les créneaux et se pencha pour contempler le gouffre. Un à-pic de plusieurs milliers de pieds s’offrait à elle, attendant simplement qu’elle fasse un pas en avant. Au-delà des fondations de la Forteresse, la chute continuerait encore longtemps jusqu’à ce qu’elle s’écrase sur les mêmes rochers que son mari. À une telle altitude, bien au-dessus des nuages qui dérivaient dans le ciel, il était difficile de distinguer le fond du gouffre.

En un sens, Magda se tenait sur le toit du monde, et cette idée lui donna le tournis. Ici, elle se sentait petite et insignifiante. Un fétu de paille que les bourrasques pouvaient à tout moment faire basculer de son perchoir. Flotterait-elle ensuite sur les courants aériens, telle une feuille morte portée par la brise ?

À ses pieds s’étendait Aydindril, une splendide cité qui prenait naissance au pied de la montagne et se déroulait majestueusement sur une série de collines moutonnantes. De grands champs verdoyants l’entouraient, faisant office de frontière entre la résidence des hommes et une fantastique forêt.

Bâtie à flanc de montagne, la Forteresse du Sorcier semblait monter la garde sur la ville qui brillait au soleil comme un joyau.

Plissant les yeux, Magda vit des paysans qui revenaient des champs avec leur chariot tiré par des chevaux. Partout dans la vallée, à cette heure où les femmes préparaient le dîner, des filets de fumée montaient des cheminées de pierre. Dans les rues, des badauds flânaient devant les boutiques tandis que d’autres citadins, marchant à grandes enjambées, se dirigeaient vers le lieu de quelque mystérieux rendez-vous.

Si elle voyait vivre la cité, Magda n’entendait pas le bruit des sabots, le grincement des roues de chariot ou les cris des vendeurs à la sauvette. À cause de la distance, les sons familiers n’atteignaient pas la Forteresse – surtout quand les gémissements du vent étaient si forts qu’ils couvraient jusqu’aux appels des oiseaux qui sillonnaient le ciel.

Pour Magda, la Forteresse était un sanctuaire de silence. Des centaines de personnes y vivaient, elle le savait, mais ça ne changeait rien. Malgré les hommes et les femmes qui travaillaient et élevaient leur famille dans l’énorme complexe, le fief du Premier Sorcier restait un monde de silence et de sombre sérénité. Au pied de l’incroyable édifice, les siècles s’écoulaient, foisonnant de vie et de mort, mais ça n’avait aucune influence sur l’immense sentinelle qui veillait inlassablement sur eux.

La vie de Baraccus avait pris fin à l’endroit où Magda se tenait à présent, voyant très exactement ce qu’il avait vu avant de se jeter dans le vide.

Un instant, Magda pensa qu’elle n’avait aucune envie de l’imiter, en réalité, mais une petite voix, tout au fond de sa tête, lui rappela qu’elle avait tout perdu. À quoi bon s’accrocher à la vie, dans ces conditions ?

Alors qu’elle regardait le paysage que son mari avait eu sous les yeux avant de mourir, elle tenta d’imaginer les pensées qui avaient sûrement dû tourbillonner dans sa tête alors qu’il se savait en train de vivre ses derniers instants.

Avait-il songé à elle avant de sauter ? Ou en avait-il été empêché par le terrible poids qui pesait sur ses épaules et sur son âme ?

Quoi qu’il en soit, l’idée de devoir quitter ce monde et abandonner sa bien-aimée avait dû lui briser le cœur. Choisir ainsi la seconde précise de sa fin, quelle torture !

Mais Baraccus avait aimé la vie, et il ne s’était sûrement pas suicidé sans avoir de très puissantes raisons.

Avant de plonger à son tour, Magda devait se souvenir de l’homme qu’il avait été presque jusqu’au bout de son existence. Un être fort et doux à la fois que rien n’aurait su abattre – enfin, rien que sa femme aurait pu imaginer.

Tout avait changé, et rien ne redeviendrait comme avant. Le monde était différent. À moins qu’il ait disparu, tout simplement…

Magda eut soudain honte de se focaliser ainsi sur son malheur et son deuil. Avec la guerre, l’univers de bien des gens avait disparu à jamais. Les veuves des hommes choisis par Baraccus, par exemple, devaient toujours attendre le retour de leur mari – sans vraiment y croire, mais qu’y avait-il au monde de plus indestructible que l’espoir ?

Un espoir tout à fait vain, Magda le savait parce que Baraccus le lui avait dit. Mais comment les veuves auraient-elles pu se résigner ?

Et les femmes des soldats tombés au champ d’honneur, qui criaient de désespoir lorsqu’on leur annonçait l’atroce nouvelle ? N’étaient-elles pas à plaindre aussi, tout comme les orphelins dont elles auraient désormais la charge ?

Comme Baraccus, Magda détestait la guerre et le terrible tribut qu’elle faisait payer à l’humanité. Tant de morts déjà… Et combien à l’avenir ? Car rien n’indiquait que les choses s’arrangeraient bientôt. Pourquoi la paix n’avait-elle jamais vraiment sa chance ? Pourquoi fallait-il toujours que des fous soient épris de pouvoir et de conquête ?

Tant d’autres femmes que Magda avaient perdu leur mari, leur frère, leur père ou leur fils. Et combien étaient mortes, victimes du conflit ? D’autres succomberaient, et on ne voyait toujours pas, au bout du tunnel, briller la lumière de l’espoir. Au fond, il était honteux de se lamenter sur soi-même alors que tant d’innocents enduraient les mêmes souffrances.

Pourtant, Magda ne pouvait s’empêcher de ployer sous le poids de son malheur, ses sanglots intérieurs résonnant dans sa tête comme un océan de soupirs.

En même temps, elle éprouvait une vive culpabilité vis-à-vis des amis qu’elle abandonnait. Comme Tilly l’avait si bien dit, elle était devenue la porte-parole de tous ceux que personne n’écoutait jusque-là. Depuis son mariage avec Baraccus, elle en était peu à peu arrivée à incarner la conscience du Conseil Central, rappelant sans cesse à ses membres que leur devoir consistait aussi à protéger les êtres incapables de se défendre seuls. Les flammes-nuit, par exemple, auxquelles elle avait rendu visite quelques jours plus tôt, avaient absolument besoin qu’on plaide leur cause. Si on ne les laissait pas en paix, ces créatures très fragiles finiraient par disparaître à tout jamais.

Grâce à sa position d’épouse du Premier Sorcier, Magda avait pu venir défendre devant le Conseil les intérêts de toutes les minorités qui peuplaient les Contrées du Milieu. Parfois, quand on leur expliquait bien la situation, les responsables politiques trouvaient tout seuls une excellente solution. D’autres fois, il fallait leur forcer la main, souvent en les culpabilisant. En de très rares occasions, ils attendaient avec impatience son avis.

Son statut perdu, Magda ne pourrait plus jouer son rôle devant le Conseil. Qu’elle ait ainsi bénéficié de l’aura de son mari était injuste, certes, car la valeur d’une personne ne dépendait pas de la position de son conjoint, mais le monde fonctionnait ainsi depuis toujours…

Fière de s’être gagné l’amitié de créatures secrètes et fragiles que peu de gens « normaux » avaient simplement vues un jour, Magda avait fait l’effort d’apprendre leur langue chaque fois que c’était possible. En se comportant ainsi, elle avait obtenu la confiance d’êtres qui ne l’accordaient presque jamais parce qu’ils avaient été trop souvent déçus ou trahis par le passé.

En deux ans, la femme de Baraccus avait fait nettement avancer la cause de ses protégés, et elle en concevait une légitime fierté. Dans le même temps, elle était parvenue à améliorer les relations entre différents peuples, réconciliant également une multitude de tribus ou de clans. Ainsi, à sa modeste échelle, elle avait contribué à l’unité des Contrées du Milieu.

En se suicidant, Baraccus l’avait sans le vouloir privée du privilège de s’adresser directement au Conseil. Désormais, elle n’avait plus de noble cause à défendre.

En d’autres termes, il ne lui restait plus que sa vie, et celle-ci ne signifiait plus rien, sinon une longue condamnation à la souffrance et au chagrin. Face à un calvaire dont elle n’entrevoyait pas la fin, Magda n’avait pas eu de mal à choisir la voie de la liberté.

En tout cas, ce qu’elle préméditait mettrait un terme à son affliction. Ça, c’était sûr.

Et les murmures, dans sa tête, l’imploraient d’en finir.

Chapitre 6

Magda baissa les yeux sur le gouffre de plusieurs milliers de pieds qui s’ouvrait devant elle. S’il s’agissait bien d’un à-pic, la muraille de la Forteresse, au moins ici, n’était pas verticale mais faisait saillie, un peu comme une pointe de flèche. Si elle ne sautait pas nettement vers l’avant, la jeune femme heurterait cet obstacle et sa chute, si elle ne perdait pas connaissance, deviendrait un atroce calvaire.

À l’idée qu’elle puisse rebondir plusieurs fois contre l’arête de la muraille, Magda sentit tous ses muscles se contracter douloureusement. Elle n’avait aucune intention de finir ainsi. Mourir d’un seul coup, au moment de l’impact avec le sol, oui. Mais pas d’interminable agonie, surtout…

Prenant appui sur les côtés d’un créneau, la jeune femme se pencha davantage pour mieux calculer sa trajectoire. Puis elle regarda derrière elle, des deux côtés, pour être sûre que personne ne traînait dans le coin. Comme son mari, elle n’avait guère de raison de craindre qu’on la dérange. Menant à l’enclave du Sorcier, cette partie du chemin de ronde était d’un accès strictement limité. Les gardes postés devant l’escalier qui conduisait à cette zone de la Forteresse connaissaient Magda et ils lui avaient présenté leurs condoléances. Bien entendu, ils n’avaient vu aucune raison de lui interdire d’aller se recueillir devant l’ancien fief de son mari.

Baissant de nouveau les yeux, Magda tenta d’estimer l’élan qu’elle devrait prendre afin de ne pas heurter la muraille. Désireuse d’en finir avec la vie, elle n’avait cependant aucune intention de souffrir. Dans sa tête, les murmures promirent qu’elle tomberait comme une pierre si elle prenait assez d’élan. En bas, tout serait très vite fini, et sans la moindre douleur.

La jeune femme espéra que son époux avait réussi un saut parfait, s’épargnant d’inutiles souffrances. Mais en tombant, il avait dû vivre un calvaire émotionnel. Savoir qu’il abandonnait la vie, laissant derrière lui une épouse aimée…

Magda connaîtrait aussi l’angoisse de plonger vers le néant. Mais elle ne laisserait personne derrière elle, c’était déjà ça…

De toute façon, tout serait très vite fini et elle se retrouverait dans l’étreinte protectrice des esprits du bien. Reverrait-elle Baraccus, souriant comme chaque fois qu’ils se retrouvaient ? Elle l’espérait bien, même si elle craignait qu’il soit fâché contre elle.

Pour sa part, elle ne lui en voulait pas, car elle le connaissait assez pour savoir qu’il n’aurait pas renoncé à la vie sans avoir une raison impérieuse. Au cours de cette guerre, bien des héros s’étaient sacrifiés pour que d’autres puissent vivre. Si son mari avait renoncé à la vie, c’était sûrement au nom du bien commun. Dans ce cas, comment lui en vouloir ? Non, elle n’éprouvait aucune colère contre lui…

Mais la tristesse lui brisait le cœur.

Magda posa les mains sur le sommet des deux blocs de pierre qui la flanquaient. Même à cette heure tardive de la journée, ils gardaient encore la chaleur du soleil…

Si elle tendait bien les bras, et malgré un espacement peu adapté à sa taille, les deux blocs l’aideraient à prendre son envol.

Un peu devant elle, un corbeau se laissait glisser sur les courants, ses plumes noires ébouriffées par le vent. L’air intrigué, il regardait l’intruse qui s’apprêtait à le rejoindre dans le ciel.

Dans la tête de Magda, les murmures se firent plus impérieux, lui enjoignant de sauter. Le cœur battant la chamade, elle prit une profonde inspiration, se ramassa sur elle-même puis se balança d’arrière en avant pour se donner davantage d’élan.

Éviter l’obstacle, voilà tout ce qui comptait désormais.

Alors qu’elle hésitait toujours, une voix, dans sa tête, lui ordonna de ne pas réfléchir, mais d’agir enfin.

Au moment où elle allait se propulser dans le vide, probablement assez loin de la muraille pour ne pas la percuter dans sa chute, Magda mesura l’énormité de ce qu’elle s’apprêtait à faire.

Elle allait mettre un terme à sa vie, détruisant pour toujours son bien le plus précieux. Dans quelques secondes, elle n’existerait plus.

La voix lui répéta de ne pas réfléchir et de se réjouir que son calvaire soit terminé.

Quel étrange conseil ! Comment pouvait-il être mauvais de réfléchir ? C’était une étape cruciale avant toute décision.

Malgré les murmures de la voix, la jeune femme eut soudain une terrifiante révélation : elle se préparait à commettre la pire erreur de son existence.

Depuis qu’elle avait appris la mort de son mari, ses émotions l’avaient entraînée comme un torrent, la fameuse voix intérieure la poussant à commettre le seul acte qui semblait susceptible de l’apaiser. Emportée par les événements, elle n’avait pas pris le temps de réfléchir, comme elle l’aurait fait dans des circonstances normales.

Contrairement à Baraccus, elle ne consentait pas un sacrifice héroïque. Sa mort ne sauverait personne et ne servirait à la victoire d’aucune cause. Elle jetait sa vie aux orties pour rien, cédant simplement à la faiblesse. Une fuite méprisable, en tournant le dos à tout ce qu’elle avait cru et à tout ce qu’elle avait défendu. Pourtant, devant le Conseil, combien de fois avait-elle plaidé pour le respect de toutes les vies ?

La sienne n’entrait-elle pas dans le lot ? Ne valait-elle rien, pour qu’elle la mette au rebut ainsi ? Ne méritait-elle pas qu’on lutte pour la défendre, comme n’importe quelle autre ?

« Toute vie est unique et précieuse… » Voilà ce qu’elle avait voulu dire à Tilly. Elle n’aurait qu’une existence, et malgré le chagrin, il était indigne de la gaspiller ainsi ! Aveuglée par la souffrance, elle avait oublié que sa vie était un trésor fragile.

Comme si elle émergeait soudain d’un épais brouillard, la jeune femme comprit soudain qu’il y avait dans toute cette histoire bien des incohérences. À l’évidence, elle n’avait vu que la partie émergée de l’iceberg. Pourquoi Baraccus s’était-il suicidé ? Dans quel dessein ? Et pour protéger qui ?

Au nom de quoi avait-il sacrifié sa vie ?

Magda regretta soudain d’avoir eu l’idée folle de mourir. Pourquoi était-elle montée sur ces créneaux ? En y repensant, elle avait le sentiment d’y être arrivée comme dans un rêve, sans savoir exactement comment ni pourquoi.

Souffrance ou non, elle voulait vivre.

Mais elle bondissait déjà vers le gouffre, et plus rien ni personne ne pourrait la retenir.

Chapitre 7

Les doigts de Magda griffèrent frénétiquement la pierre, sur ses deux flancs, mais cela ne suffit pas pour briser son élan. S’inclinant vers le vide, elle comprit que plus rien ne viendrait l’arracher à son destin.

Alors qu’elle basculait dans le gouffre, la pointe de ses pieds encore en contact avec les créneaux, une rafale de vent la repoussa en arrière, soulevant son corps comme s’il s’était agi d’une vulgaire feuille morte. Dès qu’elle sentit ses talons se reposer sur la pierre, la jeune femme bascula tout son poids vers l’arrière et s’accrocha plus que jamais aux deux blocs de pierre. Par miracle, elle parvint à se rétablir, le souffle court après être passée à presque rien de faire le grand plongeon.

Toujours en équilibre précaire, cependant, elle craignit un moment de basculer encore vers l’avant. Lâchant le bras gauche, elle s’en servit comme d’un balancier pour s’équilibrer, puis s’accrocha des deux mains au bloc de pierre de droite, miraculeusement fissuré à cet endroit. Une prise précaire mais suffisante. Certaine de ne plus rien redouter, Magda baissa les yeux sur l’à-pic auquel elle venait d’échapper. Comme celui d’un condamné à mort qui reçoit sa grâce une seconde avant de poser la tête sur le billot, son cœur battait la chamade et il n’était pas près de se calmer.

Bizarrement, elle se sentait parfaitement lucide pour la première fois de la journée.

Elle était toujours vivante, avec la ferme intention de le rester. Un millier de questions tourbillonnaient dans sa tête, et elle entendait bien découvrir les réponses. Consciente qu’elle était toujours dans une position périlleuse, elle resserra sa prise sur sa planche de salut. Vraiment, ce n’était pas le moment de tomber accidentellement…

Soudain, elle sentit quelque chose d’étrange dans la fissure.

Un joint entre deux plus petits blocs de pierre, en réalité. Et à l’intérieur, il y avait quelque chose qui ressemblait à…

Plissant les yeux à cause de la pénombre, Magda les approcha du joint et distingua, coincé à l’intérieur, ce qui était bel et bien une feuille de parchemin soigneusement pliée.

Que pouvait-elle donc faire à cet endroit ? Enfin, c’était absurde ! Qui aurait ainsi placé un message dans un joint, à cet endroit précis ? Et pour quelle raison ?

Magda approcha un peu plus pour mieux voir. La feuille semblait assez profondément enfoncée. Du bout des doigts, elle parvenait à peine à la toucher. Poussant au maximum, elle réussit à refermer dessus le pouce et l’index de sa main gauche. Prenant garde à ne pas la déchirer, elle fit osciller doucement la feuille afin de la décoincer de son logement.

À force de patience, elle parvint à l’en sortir.

La serrant assez fort pour qu’une rafale de vent ne risque pas de la lui arracher des doigts, elle sauta de son perchoir, reprit son équilibre et déplia ce qu’elle pensait être un message.

Elle ne s’était pas trompée, constata-t-elle en reconnaissant l’écriture de son mari. Les yeux de plus en plus plissés, car la lumière baissait à chaque instant, elle déchiffra l’improbable missive.

« Magda, mon temps est révolu, mais pas le tien… Ton destin est la recherche de vérité. Ce sera difficile, mais je t’implore de relever ce défi qui te demandera un courage inhumain. Baisse les yeux et regarde sur la gauche de la vallée, à la lisière de la cité. Vois-tu le palais qui se dresse sur une butte ? C’est là que s’accomplira ta destinée, pas devant mon ancienne enclave. Surtout, n’oublie jamais que je croirai toujours en toi et que je continuerai à t’aimer par-delà la mort. Tu es une fleur sauvage très rare, mon aimée. Sois forte, préserve ton indomptable esprit et vis l’existence que toi seule peux vivre. »

Magda cligna des yeux pour en chasser ses larmes et relut le testament de Baraccus. Dans sa tête, elle entendit chaque mot comme si son mari le prononçait devant elle.

Le cœur serré, elle embrassa le message.

Puis elle baissa les yeux, comme le lui demandait Baraccus, et découvrit la butte verdoyante qui s’élevait effectivement à la lisière d’Aydindril. Mais de quel palais parlait donc son mari ? Et quel rapport avec sa destinée ?

Baraccus était un sorcier de guerre et un expert en matière de prophétie. Ravalant la boule qui se formait dans sa gorge, Magda se demanda s’il entendait qu’elle continue à vivre et aille jusqu’à épouser un autre homme.

Elle refusait jusqu’à cette idée ! Elle n’aurait plus de compagnon après avoir perdu le seul amour de sa vie.

Certaine qu’ils avaient un sens caché, elle relut les derniers mots de son époux. Il y avait bien plus dans ce texte qu’une simple prophétie. Beaucoup plus, même, que les mots d’adieu et d’encouragement d’un mari à sa femme.

Les sorciers vivaient dans un monde bien à eux et extraordinairement complexe. Sauf en de très rares occasions, ils ne s’exprimaient jamais simplement, à l’inverse du commun des mortels. Sur ce point, Baraccus ne faisait pas exception à la règle.

Chacun de ses derniers mots était mûrement réfléchi, elle n’en doutait pas. Il y avait dans ce texte une intention secrète…

« Ton destin est la recherche de vérité. Ce sera difficile, mais je t’implore de relever ce défi qui te demandera un courage inhumain. »

Qu’avait voulu dire Baraccus ? Pour commencer, de quelle vérité parlait-il ? Et en quoi s’agissait-il d’un défi à relever ?

Des pensées tourbillonnèrent dans la tête de Magda tandis qu’elle tentait de deviner le sens du message de son mari. Cette « vérité » concernait-elle ce qu’il avait fait lors de son séjour dans le Temple des Vents ? Avait-elle un rapport avec la lune rouge qui persistait alors même qu’il avait semblé réussir sa mission, au moins en partie ?

Devait-elle plutôt découvrir pourquoi il avait mis fin à ses jours juste après son retour du Temple ?

Toutes ces possibilités se tenaient, mais il y avait plus encore, elle en aurait mis sa main au feu. Un message secret, oui, parce que Baraccus ne pouvait pas s’exprimer clairement sur ce sujet précis.

Un jour, il lui avait dit que le simple fait qu’on connaisse une prophétie pouvait avoir sur la prédiction en question de terribles conséquences – soit en favorisant sa réalisation, soit au contraire en l’interdisant. Pour éviter que ces prophéties « autoréalisatrices » influencent indûment le comportement des gens, il était parfois indispensable de les « expurger ». En d’autres termes, de censurer des informations afin de laisser agir le libre arbitre auquel l’humanité avait droit en toutes circonstances.

Même si elle ne comprenait pas tout le sens du message, Magda conclut que son mari lui en disait autant qu’il lui était possible sans altérer son libre arbitre.

Les derniers mots de Baraccus étaient bien entendu d’une importance capitale. Pour lui, évidemment, mais sans doute plus encore pour leur destinataire.

Elle-même, en l’occurrence…

Magda regarda de nouveau la cité et la butte que l’obscurité envelopperait bientôt.

Coûte que coûte, elle devait comprendre le sens de l’ultime message de son mari. Sinon, son sacrifice aurait été vain, et ça, c’était hors de question.

Désormais, elle vivait de nouveau pour quelque chose.

La recherche de vérité…

Oui, mais laquelle, et comment ?

Par-delà la mort, son mari était parvenu à lui redonner une raison de vivre. Parce qu’il continuait à croire en elle.

Magda embrassa de nouveau le message, puis elle se laissa glisser sur le sol et éclata en sanglots. Des larmes versées sur tout ce qu’elle avait perdu… et sur ce qu’elle venait de recouvrer.

Car si le chagrin n’était pas près de la quitter, être encore en vie, elle devait l’admettre, était un miracle dont elle remerciait le ciel.

Chapitre 8

Non loin de ses appartements, dans un couloir paisible éclairé par des lampes à réflecteur accrochées à intervalles réguliers le long des murs, Magda dut s’arrêter, car des soldats en armes lui barraient le chemin.

Beaucoup de soldats… Ni de l’armée régulière ni de la garde civile d’élite. Au début, de loin, la jeune femme avait redouté qu’il s’agisse des hommes du procureur.

De par sa fonction, Lothain disposait d’une « armée privée ». Des hommes qui n’obéissaient qu’à lui et lui témoignaient une indéfectible loyauté. Au sein de la Forteresse, personne d’autre ne bénéficiait d’un tel privilège. À ceux qui le jugeaient excessif, on rétorquait que la justice, pour rester indépendante, avait besoin de résister à toutes sortes de pressions. De plus, il lui fallait un bras armé pour faire exécuter les décisions qui ne plaisaient pas à tout le monde.

Mais les soldats qui gardaient le couloir ne portaient pas l’uniforme vert des forces du procureur. Tous plus costauds les uns que les autres, ils se distinguaient par une taille hors du commun, un cou de taureau, des bras musclés et des pectoraux saillants. Sous leur épaisse cuirasse, ils portaient une tunique de mailles à l’éclat terni par le passage du temps et l’exposition aux intempéries. Mais on aurait cherché en vain une tache de rouille sur ces équipements. En humant l’air, Magda reconnut l’odeur de la graisse que ces guerriers utilisaient pour protéger toutes les pièces métalliques de leur tenue. Mêlé à des senteurs de sueur rance, ce parfum n’avait rien de très agréable.

À l’évidence, les uniformes de ces soldats n’étaient pas conçus pour éblouir les spectateurs d’un défilé. Il en allait de même pour l’impressionnante collection d’armes qu’ils arboraient. Des épées, des masses d’armes, des haches de guerre et des coutelas destinés à tuer proprement et nettement, pas à briller au soleil pour épater la galerie.

Ces guerriers n’étaient pas du genre à participer à des parades ni à faire de l’esbroufe dans les rues d’une paisible cité. C’étaient des tueurs, leur regard et leur rictus le criaient à la face du monde.

Empêchée de retourner chez elle, Magda s’immobilisa, ne sachant que faire. En face d’elle, les guerriers la regardaient avec une curiosité amusée, mais aucun ne fit mine de venir à sa rencontre.

Avant qu’elle ait pu leur demander ce qu’ils faisaient là – ou leur ordonner de s’écarter de son chemin – un homme sortit de derrière ce mur d’acier et de chair. Vêtu d’une tenue de voyage, ses longs cheveux blonds cascadant sur ses épaules, le gaillard était aussi grand que les guerriers et aussi lourdement armé. En revanche, frisant la quarantaine, il était un peu plus vieux que ses hommes. Sur son visage, les rides dues aux diverses expressions commençaient à prendre un caractère permanent, et elles en disaient long sur son caractère d’acier.

Alors qu’il se détachait des soldats, il retira ses gantelets et les glissa dans son ceinturon d’armes. Deux types encore plus grands et encore plus musclés que lui et que les autres soldats le suivaient comme son ombre. Comme leurs camarades et leur chef, ces anges gardiens avaient les cheveux blonds. Autour de leurs bras, juste au-dessus du coude, Magda remarqua des bracelets de métal hérissés de piques. Des armes destinées aux corps à corps les plus brutaux et les plus vicieux. Sur la cuirasse qui épousait la forme de leurs formidables muscles, au centre de leur poitrine, ces combattants d’élite arboraient un « R » stylisé symbolisant la maison de leur seigneur et maître.

Les précédant toujours très légèrement, le maître en question inclina brièvement la tête puis riva sur Magda son regard hypnotique.

— Dame Searus ?

Magda étudia les yeux bleus des deux gardes placés derrière leur chef, puis elle soutint le regard également bleu de son visiteur.

— Elle-même, oui…

— Je suis Alric Rahl, annonça l’homme avant que son interlocutrice ait pu s’enquérir de son identité.

— Venu de D’Hara ?

Rahl confirma d’un hochement de tête.

— Mon mari m’a dit grand bien de vous.

— Baraccus était un grand homme, et plus encore que cela, la seule personne, ici, en qui j’avais confiance. Apprendre qu’il n’était plus de ce monde m’a affligé.

— Pas autant que moi…

Sincèrement affecté, en tout cas en apparence, Alric Rahl hocha de nouveau la tête, puis il désigna la porte de Magda, derrière la haie de soldats.

— Puis-je vous parler en privé ?

— Bien entendu, seigneur Rahl, répondit Magda.

Aussitôt, les soldats s’écartèrent pour laisser passer leur chef, sa compagne et ses inévitables gardes du corps.

Bien qu’elle n’eût jamais rencontré le seigneur Rahl, Magda en avait assez souvent entendu parler. Par Baraccus, bien sûr. Et selon ce qu’elle l’avait entendu dire à des conseillers, le maître de D’Hara n’était pas le genre d’homme à qui il fallait marcher sur les pieds. En le voyant, on se disait que ce n’était effectivement pas une bonne idée. En Aydindril, pas mal de responsables politiques ne pensaient pas grand bien d’Alric Rahl. Baraccus ne partageait pas leur hostilité. Selon lui, même s’il était du genre direct, voire brutal, l’homme se révélait digne de confiance dès qu’on grattait un peu sous la surface.

Alors que Magda avançait vers sa porte, les guerriers à l’expression fermée se répartirent dans le couloir afin d’y monter la garde.

— Seigneur Rahl, demanda la jeune femme par-dessus son épaule, redoutez-vous d’avoir des problèmes dans la Forteresse ?

— D’après ce que j’ai vu, répondit le seigneur, délibérément vague, cet endroit n’est pas plus sûr qu’un autre, par les temps qui courent.

— Et qu’avez-vous vu, si j’ose demander ?

— Trois de mes hommes sont morts depuis notre arrivée, pourtant récente.

Magda s’arrêta net, se retourna et cilla de surprise devant l’expression sinistre du seigneur Rahl.

— Morts ? Ici ? Comment est-ce arrivé ?

Alric Rahl glissa un pouce dans son ceinturon.

— Le premier a été retrouvé dans un couloir, le corps couvert de plaies. Le deuxième a succombé dans son sommeil sans raison apparente et le troisième a fait une chute mortelle inexplicable du haut des remparts.

À un souffle près, Magda aurait pu subir le même sort que ce malheureux. À l’heure présente, elle se sentait encore désorientée, comme si elle ne parvenait pas à se réveiller d’un terrible cauchemar – et non comme si elle émergeait d’un simple moment de découragement et de faiblesse.

— Le premier homme s’est peut-être querellé avec des gens très violents, hasarda-t-elle.

— Les trois décès sont explicables, si on essaie avec assez de conviction, lâcha Alric Rahl.

À l’évidence, il ne gobait aucune de ces « explications ».

Dissimulant son trouble, Magda reprit son chemin et passa devant des soldats dont elle comprenait mieux, désormais, l’humeur plus que morose. À ses yeux, la Forteresse était un sanctuaire, et elle détestait penser qu’il puisse en aller autrement. Cela dit, Baraccus lui-même avait enquêté sur des morts qui lui paraissaient suspectes. Pour finir, il avait perdu la vie dans le « sanctuaire » et elle était également passée près d’y mourir.

À l’évidence, la fin de son mari n’était pas un « simple » suicide. Le message qu’elle avait rangé dans sa poche le disait assez clairement. Il fallait chercher les choses cachées derrière les choses…

Considérant la population de la Forteresse, la guerre en cours et les périlleuses expériences conduites par des sorciers – afin de créer des armes magiques efficaces contre les hordes d’envahisseurs de l’Ancien Monde –, Magda ne s’étonnait pas vraiment que le taux de mortalité soit en hausse au sein du complexe. Les trois soldats du seigneur Rahl n’étaient pas les seuls défunts inquiétants dont elle avait entendu parler. Cela dit, il arrivait parfois que des enfants en pleine santé meurent sans qu’il y ait anguille sous roche.

En d’autres termes, les décès ne prouvaient pas que le mal était à l’œuvre dans la Forteresse. Certaines personnes le pensaient, oubliant que la mort restait l’indissociable compagne de la vie. Une erreur de perspective, bien entendu…

Magda déverrouilla la porte à deux battants et l’ouvrit pour laisser passer son invité. Quand ce fut fait, elle l’imita. Marchant sur ses talons, les deux gardes du corps entrèrent à leur tour et refermèrent aussitôt la porte, se campant de chaque côté, le torse bombé et les mains croisées dans le dos.

— Ne vouliez-vous pas parler en privé ? fit Magda en désignant les deux colosses blonds.

— Ce sont mes gardes personnels… En dépit des apparences, nous parlons en privé !

— Un sorcier qui a besoin de deux gorilles ?

— Dame Searus, la magie ne suffit pas à protéger un homme, dans certaines circonstances. Votre mari a sûrement dû vous en informer un jour.

— Que voulez-vous dire ?

— Au pays des aveugles, y voir est un avantage. Mais quand tout le monde a de bons yeux, ça ne représente plus rien. Dans un environnement qui fourmille de sorciers, savoir contrôler la magie ne rend pas un homme invincible ni exceptionnel. Quand le pouvoir des autres peut neutraliser celui qu’on détient, il faut savoir s’appuyer sur d’autres défenses.

D’un simple geste de la main, Alric Rahl embrasa la mèche d’une bonne partie des lampes de la pièce.

— Cela dit, avoir le don reste très utile.

Rassuré par l’illumination soudaine, il avança dans la pièce, admirant dans les bibliothèques en noyer l’impressionnante collection de livres rares de Baraccus. La main sur le pommeau en argent de sa dague, il se pencha pour mieux observer tel ou tel volume à travers les vitres. Pour lire certains titres, il plissa les yeux histoire de mieux voir.

— En plus de ces considérations, déclara-t-il en se redressant, nous sommes tous faits de chair et de sang, et un banal couteau ouvrirait ma gorge aussi aisément qu’il trancherait la vôtre. Pour ça, point n’est besoin de magie !

— Je vois ce que vous voulez dire… Baraccus n’exprimait pas les choses ainsi, mais l’idée générale y était. Un jour, il m’a dit que les profanes enviaient les détenteurs du don parce qu’ils croyaient à tort que la magie les protégerait et les aiderait à se couvrir de gloire dans les batailles. Selon mon mari, ces gens oubliaient ce qu’il nommait l’« équilibre de la puissance » ou encore, de la « terreur ». Vos explications viennent de me permettre de comprendre pour de bon ce qu’il avait à l’esprit.

Toujours fasciné par les livres, Alric Rahl hocha distraitement la tête.

— Oui, tout tient à cette affaire d’équilibre des forces… Au moment même où nous parlons, des sorciers très puissants, ici même et dans l’Ancien Monde, s’efforcent de créer des sortilèges et des armes qui donneront l’avantage à leur camp. Des deux côtés, on cherche à faire « mieux » en matière de destruction et d’horreur. Avec l’espoir, bien entendu, de découvrir l’arme absolue.

» Si nous y arrivons les premiers, nous survivrons. Dans le cas contraire, nous serons au mieux réduits en esclavage, et au pire rayés de la surface du monde.

Soudain quelque peu angoissée, Magda sonda ses appartements déserts avec quelque appréhension.

— Comme vous vous en doutez, j’ai souvent entendu mon mari exprimer des inquiétudes de ce genre.

Se détournant des livres, Alric Rahl regarda son interlocutrice dans les yeux.

— C’est pour ça que je suis ici… L’équilibre des pouvoirs n’est plus qu’un souvenir. La balance n’a pas penché en notre faveur, et nous sommes au bord de l’anéantissement.

Chapitre 9

— Une nouvelle terrifiante…, souffla Magda, accablée. Hélas, n’ayant pas le don, je vois mal ce que je peux faire pour vous.

Alric Rahl marcha un moment de long en large, comme s’il réfléchissait à la suite de son discours.

— Baraccus et moi, dit-il en s’immobilisant devant Magda, nous avions un projet commun. Je faisais ma partie du travail tandis qu’il se chargeait de la sienne. Je dois savoir s’il a atteint son objectif. Hélas, je suis arrivé trop tard pour pouvoir lui parler. Baraccus me faisant défaut, je me tourne vers vous et vous demande votre aide.

D’instinct, Magda fit le geste de repousser sa crinière derrière ses épaules, mais elle ne trouva rien à rejeter ainsi en arrière. Brutalement ramenée à la réalité, elle laissa retomber sa main.

— Je suis désolée, seigneur Rahl, mais après la mort de mon mari, je ne vois pas en quoi je pourrais vous être utile.

— Vous connaissez des gens très haut placés, ici même. Vous savez lesquels seraient susceptibles de m’écouter, et vous pouvez plaider ma cause devant le Conseil. Ce serait déjà un bon début…

— Le Conseil ? Il ne m’écoutera plus.

— Bien sûr que si ! Vous êtes la dernière personne qui puisse parler au nom de Baraccus.

— Au nom de Baraccus ? Navrée, mais ça ne marche pas comme ça… N’étant plus l’épouse du Premier Sorcier en activité, je n’ai plus aucun poids vis-à-vis des conseillers – ni de quiconque d’autre, d’ailleurs. Regardez mes cheveux ! Les membres du Conseil se sont déplacés en personne pour me les couper et informer tout un chacun que je ne suis plus rien !

— Qu’importent ces histoires de cheveux ! Même si Baraccus est mort, vous êtes toujours son épouse, c’est-à-dire la personne qui le connaissait le mieux au monde et à qui il se fiait plus qu’à quiconque. Il vous faisait aveuglément confiance, je le sais parce qu’il me l’a dit. Et parce que vous n’aviez pas le don, justement, il vous considérait comme sa plus efficace porte-parole.

— Peut-être, mais il est mort et le Conseil ne tardera pas à le remplacer. Sans lui, je n’ai plus le moindre statut social. C’est pour en attester qu’on m’a coupé les cheveux.

» Dans les Contrées du Milieu, c’est une coutume ancestrale : la longueur des cheveux d’une femme est relative à son importance dans le monde. Cette tradition est respectée dans toutes les Contrées, et spécialement dans la Forteresse. Nous sommes au cœur même du pouvoir politique, là où le protocole et les coutumes sont la clé de tout.

Alric Rahl eut un geste impatient.

— Je sais tout ça ! C’est absurde, voilà ce que j’en pense ! Je comprends que les domestiques tiennent compte de ces idioties quand ils placent les invités d’un banquet, mais à part ça, ce sont des fadaises ! Et nous sommes confrontés à des problèmes dramatiques. Qu’importe la longueur de vos cheveux quand la vie et la mort sont en jeu ?

— Dans les Contrées du Milieu, tout est lié au protocole. N’étant pas née noble, je n’ai plus droit à aucune considération depuis la mort de l’homme dont l’aura m’enveloppait. En d’autres termes, je suis redevenue une anonyme, comme avant mon mariage. Je n’ai pas choisi ce destin, mais il faut que je m’y résigne.

Le seigneur Rahl approcha de son interlocutrice.

— Selon vous, pourquoi Baraccus vous a-t-il choisie ? Pensez-vous qu’il cherchait une compagne faible et insignifiante ?

— Eh bien, je…

— Le Premier Sorcier Baraccus a épousé la seule femme digne de vivre à ses côtés. Oseriez-vous prétendre qu’un sorcier de guerre se serait contenté d’une potiche ? Il a choisi une femme forte, comme il se devait.

— Vos propos sont très flatteurs, seigneur Rahl, mais je crains que vous vous trompiez. Quand il m’a rencontrée, je n’étais rien, et sans lui, je retourne à mon néant.

Le seigneur Rahl parut sincèrement déçu par cette déclaration. Toute flamme disparaissant de son regard, il se rembrunit.

— Je pensais que sa femme le connaissait mieux que quiconque… (Il secoua la tête, accablé.) Et me voici tout dépité de découvrir qu’il n’était pas le géant que je croyais, mais un pauvre imbécile, comme la plupart des hommes.

— Un pauvre imbécile ? Que voulez-vous dire ?

Alric Rahl leva une main puis la laissa retomber avec une grande lassitude.

— Il m’a roulé dans la farine depuis le début, mais vous venez de m’ouvrir les yeux. Je l’ai toujours cru intelligent et fort, alors que c’était un type des plus ordinaires – un vieux beau comme tant d’autres qui a épousé une jeune poupée sans valeur parce qu’elle a su lui faire de l’œil au bon moment.

» L’attaquant dans un moment de faiblesse, vous avez titillé sa fierté masculine – une vieille ruse de femme – et vous vous êtes retrouvée mariée à un homme de pouvoir. À l’évidence, il devait manquer de confiance en lui, ce qui l’incitait à penser qu’aucune femme de valeur ne s’intéresserait à lui. Du coup, afin d’être aimé, il vous a offert une ascension sociale fulgurante. Décidément, il n’avait rien à voir avec l’homme de fer que je croyais connaître…

» En vous épousant, il a caché au monde la terreur que lui inspiraient les vraies femmes. Au fond, il aurait choisi n’importe quelle idiote assez audacieuse pour onduler des hanches devant lui au bon moment.

N’y tenant plus, Magda dégaina son couteau en un éclair et le plaqua sur la gorge du D’Haran.

— Plus un mot ! s’écria-t-elle. Je ne vous laisserai pas insulter un homme digne et juste qui n’est plus là pour se défendre !

— On dirait que mon vieil ami Baraccus avait enseigné à son insignifiante épouse une ou deux choses utiles sur les armes.

— Une ou deux, oui… Dites à vos gorilles, à ce propos, qu’ils veuillent bien ne plus faire un pas. Sinon, vous n’aurez plus besoin de votre grande gueule pour respirer, si vous voyez ce que je veux dire.

En réalité, Magda en savait très long sur les armes. Pour la former à leur maniement, Baraccus était allé jusqu’à recourir à son don. La femme d’un Premier Sorcier, selon lui, risquait d’être une cible, et il entendait qu’elle soit capable de se défendre quand il devait la laisser seule.

— J’ai du mal à croire qu’il ait pu vous tenir pour un ami, seigneur Rahl… Pour tout dire, il me semble amplement temps que vous retourniez chez vous. Dès demain matin, en emmenant votre petite armée. C’est bien compris ?

Souriant malgré la menace du couteau, Alric Rahl fit signe à ses gardes du corps de ne pas intervenir. Surprise par la réaction du malotru, Magda laissa cependant sa lame où elle était.

— Que vois-je donc ? Une femme sans importance, les cheveux courts, qui a l’audace d’ordonner au seigneur Rahl de détaler comme un lièvre ? Qui vous confère le droit de parler ainsi au maître de D’Hara ? Un homme qui dirige les guerriers postés dans ce couloir et les colosses debout dans cette pièce ? Comment osez-vous me parler ainsi, dame Searus ? Une moins-que-rien face à un seigneur ? De quel droit, femme ?

— De quel droit ? rugit Magda, folle de rage.

Puis elle vit le clin d’œil que lui faisait Alric Rahl et comprit à quel jeu il avait joué. Soudain calmée, elle se sentit complètement stupide… et ne put s’empêcher de sourire.

Reconnaissant sa défaite, elle inclina humblement la tête.

— On dirait que le seigneur Rahl est moins bête que certains conseillers aiment à le dire.

Alric Rahl eut un grand sourire.

— Magda, j’ai connu Baraccus bien avant votre rencontre. M’étant battu à ses côtés, je sais de quel bois il était fait. Une femme insignifiante et faible ne l’aurait jamais attiré. Quand il vous a connue, votre rang et la longueur de vos cheveux l’indifféraient, pas vrai ?

La première fois, il n’avait même pas regardé les cheveux de Magda. Son regard rivé dans le sien, il lui avait demandé son nom, tout simplement.

— Baraccus s’intéressait à votre personnalité et à votre caractère. C’était un homme de pouvoir, en quête d’une compagne à sa hauteur. Il aurait pu avoir toutes les femmes qu’il voulait. Je le sais, parce que je les ai vues lui tourner autour – sans le moindre succès. Un jour, il vous a choisie. Pas parce que vous étiez faible, mais parce qu’il avait vu en vous une personne très rare. Son égale pour tout ce qui importait vraiment.

Magda sourit de nouveau, mais de satisfaction, cette fois.

— Merci, seigneur Rahl… Ce sont les paroles les plus gentilles que j’aie jamais entendues au sujet de mon mari. Et de moi-même, pour être franche…

— La vérité, Magda, rien de plus… Il vous a choisie parce que vous étiez digne de lui. Et il a eu une sacrée chance de vous trouver ! Je ne pouvais pas vous laisser déprécier la femme de mon ami.

Le sourire de Magda s’effaça.

— Si vous saviez combien il me manque, seigneur Rahl. Et à quel point je me sens perdue sans lui.

— Je crois que je comprends… Mais oublions tout ça, à présent. Nous devons résoudre des problèmes urgents. Baraccus disparu, vous êtes la seule personne en mesure de me répondre. Si nous voulons avoir une chance, l’heure est au courage et à la franchise.

Magda releva le menton.

— Que puis-je faire pour vous aider, seigneur Rahl ?

Chapitre 10

— Pour commencer, vous devez prévenir le Conseil et lui faire comprendre que la menace est sérieuse. Avec la disparition de Baraccus, tout ne tient plus qu’à nous, et le temps presse.

— Quelle menace, seigneur Rahl ? demanda Magda.

Visiblement surpris, le maître de D’Hara eut un regard en coin pour son interlocutrice.

— Baraccus vous a parlé de ceux qui marchent dans les rêves ?

Magda se raidit. Elle voulait bien aider Alric Rahl, mais de là à évoquer avec lui les confidences que lui avait faites son mari… Depuis toujours, les deux époux respectaient un accord tacite : dès qu’elles concernaient la vie « professionnelle » de Baraccus, toutes leurs conversations devaient demeurer strictement confidentielles. Et quand il en allait autrement, car ça arrivait, le Premier Sorcier le faisait explicitement savoir à sa femme.

Mais Magda repensa au dernier message de Baraccus. Il y parlait de « courage », de « franchise » et de « recherche de vérité ». À l’évidence, il voulait qu’elle agisse. Ces mots ne l’incitaient ni à la prudence ni à la retenue, ça tombait sous le sens.

De plus, maintenant que Baraccus n’était plus là, la jeune femme avait besoin de se fier à quelqu’un. Or, parmi tous les gens que son mari avait fréquentés – des collaborateurs précieux qu’il honorait de sa confiance – il n’y en avait pas un qu’il eût autant couvert d’éloges que le seigneur Rahl.

— Oui, il m’en a parlé…

— Je m’en doutais… Dites-moi tout ce que vous savez sur le sujet.

Magda prit une grande inspiration, histoire de se laisser le temps d’ordonner ses pensées.

— Quand les sorciers de l’Ancien Monde ont créé ceux qui marchent dans les rêves en modifiant des êtres humains, Baraccus m’a dit que ces armes vivantes pouvaient signifier notre perte. Selon lui, il nous restait très peu de temps pour agir. Et depuis, il travaillait inlassablement sur cette question. Au cours de ses recherches, il a découvert que ceux qui marchent dans les rêves sont fabriqués à l’aide d’un sort « construit ».

Le seigneur Rahl acquiesça.

— Il me l’a dit aussi quand il est venu me voir – en utilisant la Sliph – pour me prévenir de l’existence de ceux qui marchent dans les rêves.

Magda frémit à la mention de la Sliph. Elle détestait cette abomination créée à partir d’une femme. Grâce à la Sliph, Baraccus pouvait voyager très loin de son épouse en un temps record. Bien entendu, Magda ne pouvait pas l’accompagner… Encore une horreur imaginée par des sorciers à partir d’une personne vivante !

Magda s’en voulut de ce jugement à l’emporte-pièce. Sans les créations magiques, son camp aurait déjà perdu la bataille depuis longtemps. Certains sorciers fabriquaient des armes pour répandre le mal, mais d’autres, en revanche, utilisaient leur pouvoir pour sauver des vies et protéger des innocents. Même si Magda ne l’appréciait pas, la Sliph combattait pour la bonne cause.

— Avec Baraccus, dit le seigneur Rahl, nous avons mis un plan au point pour lutter contre ceux qui marchent dans les rêves. J’ignore ce qu’il est advenu de ce projet… Baraccus a-t-il fait des progrès ? C’est pour le découvrir que je suis venu ici – entre autres raisons.

— Ayant compris comment fonctionnait le sort – et ayant déterminé sa nature –, mon mari est parvenu à créer une « réplique » très proche de l’original. Cependant, sa variante du sortilège n’était pas entièrement satisfaisante. Mais il s’en est quand même servi pour générer une toile de vérification artificielle. Dès qu’elle s’est révélée efficace, il l’a utilisée pour remonter la piste des nodes et des éléments centraux du sort jusqu’aux hommes qui avaient créé le modèle original – et le seul réel, en un sens.

— Quel exploit ! s’écria le seigneur Rahl, stupéfié. J’ignorais que c’était faisable.

— Et pourtant, il a réussi…, enchaîna Magda. Une nuit, j’ai vu devant mes yeux le sort construit. Un entrelacs de lignes brillantes en suspension dans l’air – un spectacle terrifiant, croyez-moi. Baraccus a activé la toile autour de son propre corps pour repérer et suivre tous les nodes. Pendant qu’il flottait à l’intérieur du construct, immobile comme une statue, j’ai cru que mon cœur allait s’arrêter de battre.

Alric Rahl regarda Magda comme s’il la voyait sous un jour nouveau.

— Pour quelqu’un qui n’a pas le don, votre compréhension de la magie est extraordinaire. Un sorcier sur cent, et encore, ce n’est pas certain, serait capable de comprendre ce que vous venez de m’expliquer si clairement… Mais passons à la suite. Qu’a fait Baraccus ?

— Il est entré en contact avec un groupe clandestin… Je n’ai jamais vu ces gens et j’ignore qui ils sont, mais j’ai cru comprendre qu’il s’agissait de membres d’une « résistance intérieure » active dans l’Ancien Monde. Il a chargé ces inconnus de missions secrètes dans le camp ennemi.

— Le Conseil Central est au courant de ça ?

— Non. Personne ne le sait. Le sort-réplique, la toile de vérification artificielle, le protocole de recherche de mon mari, les rendez-vous secrets… Nul n’est informé de tout ça. À cause de ceux qui marchent dans les rêves, comprenez-vous ? Ils auraient pu aller chercher les informations dans la tête des gens…

» Il n’y a pas très longtemps, Baraccus est rentré chez nous un peu avant l’aube, et il m’a annoncé que ses agents avaient localisé et éliminé l’équipe de sorciers de l’Ancien Monde qui avait « construit » le redoutable sort. J’étais la seule personne à qui il pouvait en parler. Il en pleurait presque de soulagement, car à l’en croire, plus personne ne pourrait reproduire une telle magie.

Le seigneur Rahl aussi parut soulagé au-delà du dicible.

— C’est la confirmation que j’espérais entendre… Je n’arrive pas à comprendre comment Baraccus s’y est pris, mais l’humanité tout entière lui doit une fière chandelle ! (Rahl se rembrunit.) Qu’est-il advenu du sort original ?

Magda baissa la voix et se pencha vers son interlocuteur.

— Cette nuit-là, Baraccus m’a dit que ses agents avaient réussi à voler le construct et à l’emporter avec eux. Pour le remettre à mon mari, évidemment…

Alric Rahl ne cacha pas sa stupéfaction.

— Vraiment ?

— Vraiment ! Baraccus m’a montré la petite boîte en os, ses côtés et son couvercle fermés par des lanières de peau humaine séchée. Dedans, il y avait un objet enveloppé dans un carré de peau de chamois. Il a ouvert ce « ballot » pour me montrer un objet rond environ de la taille d’un œuf, mais plus noir que la nuit elle-même. On eût dit que des ombres ondulaient à la surface pourtant d’ébène de cet artefact forgé dans les profondeurs du royaume des morts. À croire que la Faucheuse en personne avait envoyé un émissaire dans le monde des vivants. (Magda appuya les mains sur son ventre soudain noué par cet atroce souvenir.) Un moment, j’ai cru que cette horreur allait absorber toute la lumière de la pièce…

S’arrachant à ses terreurs, la jeune femme releva la tête.

— Baraccus a ouvert le sort avec son don. Une structure plus grande que lui est apparue devant nous. Un entrelacs de lignes lumineuses organisées selon un concept qui semblait circulaire, mais qui devait être bien plus complexe que ça, en réalité. Pour moi, ce construct ressemblait beaucoup à la toile de vérification, mais je ne suis qu’une profane. D’après Baraccus, pour transformer une personne en quelqu’un qui marche dans les rêves, il suffisait que le sort se développe autour du « candidat ».

Magda fit quelques pas, le regard perdu dans un coin sombre de la pièce.

— Comment peut-on entrer volontairement dans un construct pareil ? Comment peut-on accepter d’être transformé en une créature qui n’a presque plus rien d’humain ? Quel fou peut rêver de devenir une arme vivante ?

Alric Rahl respecta un moment la gravité de Magda, puis il fit en sorte d’en revenir au vif du sujet :

— Quand a-t-il réussi à désactiver le construct ?

— Le désactiver ? Jamais… Même pour lui, ce sort était trop compliqué. Il n’a jamais osé prendre ce risque. D’ailleurs, il n’était pas sûr qu’on puisse neutraliser une telle magie.

— Où est la boîte en os ?

— Il l’a emportée avec lui dans le Temple des Vents, afin de la mettre en sécurité.

— Le Temple des Vents ? Pour une bonne nouvelle, voilà une bonne nouvelle ! Les créateurs de cette abomination étant morts, nous ne risquons plus rien.

— Il semble bien, oui… Baraccus a réglé le problème et nous ne sommes plus menacés de disparition.

Le seigneur Rahl posa la main sur la poignée de son épée.

— Baraccus a-t-il pu aussi éliminer le pouvoir qui a eu le temps de se déverser dans le monde des vivants ? En d’autres termes, a-t-il détruit les monstres capables de marcher dans les rêves déjà créés par nos ennemis ?

Pianotant sur un petit guéridon incrusté de feuilles d’argent, Magda fouilla dans sa mémoire.

— Voici les mots exacts de mon mari : « Nous devrons lutter contre ceux qu’ils ont créés, mais il n’y en aura plus de nouveaux, car cette magie est désormais inaccessible. »

» Mais il a ajouté un bémol, seigneur Rahl.

— Lequel, dame Searus ?

— « Pour l’instant… »

Chapitre 11

— Pour l’instant ? Que voulait-il dire ?

Magda secoua la tête.

— Je n’en sais rien… Et il n’a pas apporté de précision. Après son retour du Temple des Vents, Baraccus était renfermé et distant… Je ne suis toujours pas sûre qu’il ait eu conscience de prononcer à voix haute ces trois mots.

En revanche, mais ça, Alric Rahl n’avait pas besoin de le savoir, Baraccus avait longuement serré Magda dans ses bras, ce soir-là, comme si, à ses yeux, n’existait rien au monde de plus important qu’elle. Comme la chaleur de ses bras lui manquait ! Mais s’il l’aimait si fort, et s’il avait encore tant de problèmes à résoudre, pourquoi avait-il mis fin à ses jours ?

Comme souvent ces derniers temps, Magda dut lutter pour ne pas éclater en sanglots.

— Ainsi que je l’espérais, résuma le seigneur Rahl, mon ami a réussi un miracle en empêchant nos ennemis de créer davantage d’abominations. Mais il reste les créatures qui existent déjà, et elles sont assez menaçantes pour mettre en danger notre survie à tous. La lutte ne fait que commencer, Magda !

La jeune femme le savait. Selon Baraccus, quand un « candidat » avait été enveloppé par le construct, le pouvoir du sort se fondait à chaque pore de sa peau – au cœur même de son âme. Le cobaye restait en partie la même personne, mais avec des aptitudes et des pouvoirs que les êtres normaux ne détenaient pas et contre lesquels ils ne pouvaient pas se défendre.

Se fiant au nom des armes vivantes, Magda avait d’abord cru qu’elles pouvaient épier les pensées des gens pendant leur sommeil. Mais Baraccus lui avait révélé que c’était bien pire que ça. Ceux qui marchent dans les rêves pouvaient s’insinuer dans l’espace minuscule qui sépare les pensées d’une personne, comme l’eau qui s’infiltre dans les alvéoles d’une éponge. Ces prédateurs mentaux n’utilisaient pas les rêves pour envahir l’esprit de leur victime, ils devenaient son cauchemar éveillé permanent.

Magda fit quelques pas pour s’aider à réfléchir. Au retour de Baraccus, elle n’avait pas voulu le bombarder de questions. Soulagée qu’il s’en soit sorti vivant, elle s’était contentée de le serrer contre lui.

— Ceux qui marchent dans les rêves peuvent-ils s’introduire dans l’esprit de n’importe qui ?

— En théorie, la réponse est « oui ». En pratique, c’est difficile, et ils ont souvent besoin d’utiliser le don de leur cible comme point d’ancrage. Contre ces adversaires-là, contrôler la magie est une arme à double tranchant.

— Et les gens qui n’ont pas le don, comme moi ?

— Ils sont mieux défendus contre une intrusion et plus difficiles à contrôler lorsqu’elle se produit quand même. Ce n’est pas impossible, cela dit, même si ça exige de très gros efforts. Mais pourquoi les consentir ? Ceux qui marchent dans les rêves sont des armes, et en tant que tels, ils doivent choisir des cibles de valeur. À savoir des pratiquants de la magie.

— C’est logique, admit Magda tout en tentant d’intégrer à son puzzle les nouvelles pièces que lui fournissait le seigneur Rahl. Mais les victimes, possédant le don ou non, s’aperçoivent qu’il y a un intrus dans leur esprit, n’est-ce pas ?

— Non, pas automatiquement… S’il ne veut pas être repéré, l’intrus peut se contenter d’observer et d’écouter. Quand il a envahi un esprit, un espion de ce genre peut avoir accès à toutes les informations. Tout ce qu’entend, voit ou lit sa marionnette lui est accessible.

» Si ça lui chante, l’intrus peut révéler sa présence et commencer à manipuler ouvertement sa victime. Par exemple, il peut la forcer à lui indiquer d’autres cibles importantes. Et il est impossible de résister…

» En conséquence, ceux qui marchent dans les rêves se servent souvent d’un individu banal, un anonyme, comme d’un outil. Un tueur à distance, en quelque sorte. Les gens les plus aimables, voire timides, sont de parfaites couvertures. Et l’intrus peut les forcer à assassiner leur meilleur ami ou même l’être qu’ils aiment.

» Ceux qui marchent dans les rêves exercent un pouvoir absolu. Ils peuvent rester cachés ou se manifester sous une forme insidieuse, par exemple des murmures ou une voix intérieure que la cible risque de confondre avec ses propres pensées. Ils sont aussi en mesure de révéler leur présence et de se comporter comme des maîtres impitoyables. J’ai vu de mes yeux une victime à qui était infligée une souffrance inhumaine…

Magda continua à faire les cent pas, une sourde inquiétude montant en elle. En passant devant eux, elle jeta un regard soupçonneux aux deux gardes du corps qui flanquaient toujours la porte. Ils ne la quittaient presque jamais du regard. Comment savoir si un espion ennemi n’était pas tapi dans leur esprit ?

— Dans ce cas, des agents adverses se sont peut-être déjà infiltrés dans la Forteresse. Nos plans leur sont sûrement déjà connus. Qui sait si nous ne sommes pas nous-mêmes les hôtes d’un de ces monstres capables de marcher dans les rêves ?

— Je n’irai pas jusque-là…, modéra Alric Rahl. Ce sont des armes récentes, Magda. En si peu de temps, une personne fraîchement transformée aurait eu du mal à apprendre à faire tant de choses de la bonne manière.

— Que voulez-vous dire ?

— Imaginez qu’on vous donne soudain le pouvoir d’envahir l’esprit de nos ennemis, dans l’Ancien Monde. Comment choisiriez-vous une proie ? Et même en connaissant le nom d’une cible, comment la localiser parmi tant de millions d’esprits ? Même en vous limitant à des notables, seriez-vous capable de les identifier dans une culture qui vous est étrangère ? Une telle opération d’infiltration mentale n’est pas si simple à mener que ça… Nos ennemis y parviendront tôt ou tard, je n’ai hélas aucun doute là-dessus, mais nous avons encore un peu de temps avant qu’ils soient parfaitement au point.

— Du temps ? Pour quoi faire ? Esprits du bien ! nous sommes sans défense contre cette menace. Le temps ne changera rien à l’affaire. Nous sommes voués à l’anéantissement.

— Les jeux ne sont pas encore faits, dit Alric Rahl. Baraccus avait pour mission d’éliminer la source des abominations. Moi, j’étais chargé d’imaginer une défense contre celles qui existent déjà.

— Mais sans avoir capturé un de ces intrus, comment déterminerez-vous leur manière d’agir et l’étendue de leur pouvoir ? Quand on prépare un contre-sort, il faut savoir à quoi on est opposé.

À cet instant, voyant la détermination qui brillait dans son regard, Magda comprit pourquoi Alric Rahl était si universellement redouté. Quand cet homme tenait un os, il ne le lâchait plus.

— Vous avez raison, Magda. Mais ce problème n’en est plus un, parce que nous avons capturé un « intrus ».

Sonnée, Magda eut besoin d’un moment pour souffler :

— Vous avez capturé un espion mental ? Vous en êtes sûr ?

— Absolument.

— Comment savez-vous que votre prisonnier peut marcher dans les rêves ?

— Ces êtres sont faciles à reconnaître. Croiser leur regard est comme plonger dans le puits obscur d’un cauchemar. Leurs yeux n’ont pas de blanc, des ombres dansent à leur surface et ils semblent absorber toute la lumière, comme l’artefact que Baraccus vous a montré avant de l’emporter dans le royaume des morts. Croyez-moi, on ne peut pas croiser un de ces monstres sans l’identifier…

— Je me souviens de l’objet que m’a montré Baraccus, dit Magda, tétanisée par la fureur qui brillait dans le regard du seigneur Rahl. Avez-vous obtenu la coopération de votre prisonnier ? Vous a-t-il livré des informations utiles ?

— Ce chien a tué plusieurs personnes que j’aimais, lâcha Alric Rahl, les poings serrés, et il m’a forcé à abattre des innocents qu’il manipulait et qui auraient eu ma peau si je ne m’étais pas défendu. Il a fait beaucoup de dégâts, mais en fin de compte, je l’ai contraint à me révéler les secrets de son pouvoir.

Magda ne demanda pas comment le seigneur Rahl avait obtenu ce résultat. En temps de guerre, quand on luttait pour sa survie, franchir la ligne rouge n’était pas toujours évitable. Chaque jour, des innocents mouraient et des centaines de milliers d’autres étaient en danger. Et d’après ce qu’on disait, quand il s’agissait de faire parler un ennemi, les D’Harans se montraient d’une efficacité redoutable.

— J’ai dû consacrer beaucoup de ressources à cette tâche, dit Alric Rahl, mais c’était indispensable et le résultat en valait la peine. J’ai créé un contre-sort qui neutralise ceux qui marchent dans les rêves.

Magda se demanda si elle avait bien entendu.

— Vous voulez dire que vous les avez vaincus ?

Le seigneur Rahl acquiesça.

— J’ai imaginé puis généré un sort très complexe – un contre-construct, en somme – que j’ai développé à l’intérieur de moi-même. Cette magie est désormais une part de ma personne, vivant dans chaque fibre de mon corps. En un sens, moi aussi, je me suis transformé, comme les gens qui deviennent des armes. Et mon nouveau pouvoir me protège des intrusions de ceux qui marchent dans les rêves.

— Vous en êtes sûr ?

— Oui, j’ai fait l’expérience avec mon prisonnier.

— Mais comment pouvez-vous être certain qu’il ne vous a pas joué la comédie ?

— Avec ce qu’il subissait, et considérant le temps que son épreuve a duré, s’il avait pu entrer dans mon esprit pour interrompre son calvaire, il l’aurait fait. Je vous en donne ma parole d’honneur.

— Alors, votre magie nous sauvera.

— Oui et non…

— Je ne comprends plus !

— J’ai neutralisé le pouvoir de ceux qui marchent dans les rêves, certes, mais ça ne fonctionne que pour moi. J’ai essayé en vain de doter quelqu’un d’autre de ce pouvoir. Cette aptitude m’est spécifique, et il n’y a rien à faire pour que ça change.

— Donc, nous resterons tous à la merci de ceux qui marchent dans les rêves…

— Pas exactement… J’ai trouvé un « biais » qui permet de protéger les autres. Toujours cette affaire d’équilibre des pouvoirs dont nous parlions un peu plus tôt. L’Ancien Monde a obtenu un avantage temporaire en créant ceux qui marchent dans les rêves, mais j’ai trouvé une parade, et à présent, cette parade peut protéger les gens. Le plan de nos ennemis est réduit à néant.

— Où est le problème, dans ce cas ?

— Le Conseil Central… Presque toutes les Terres de D’Hara ont accepté ma solution et sont désormais hors de danger. Ici, il nous faudra convaincre le Conseil, et c’est pour ça qu’il me faut votre aide. J’ai déjà essayé de plaider ma cause, mais sans le soutien de Baraccus, ça n’a eu aucun effet.

Accablée que le seigneur Rahl la croie encore capable d’influencer le Conseil, Magda se massa nerveusement le front.

— S’ils n’écoutent pas le seigneur Rahl, maître de D’Hara, ils ne m’accorderont pas plus d’attention.

— Les conseillers ont l’habitude de vous entendre défendre des points de vue pertinents et utiles au bien commun. Ils vous ont vue maintes fois prendre la parole devant eux, et ils se sont très rarement prononcés contre vous. En revanche, ils se méfient de moi et tout ce que je dis leur semble douteux.

— Seigneur Rahl, j’aimerais qu’il en soit autrement, mais je crains que…

— S’ils refusent de vous écouter et de prendre les mesures qui s’imposent, les peuples des Contrées seront sans défense contre ceux qui marchent dans les rêves.

Magda tituba comme si elle était sonnée.

Le message de Baraccus.

« Sois forte, préserve ton indomptable esprit, et vis l’existence que toi seule peux vivre. »

« Préserve ton indomptable esprit ! »

Était-ce ça, le sens caché du texte ? Un conseil face au danger que représentaient les monstres mentaux de l’Ancien Monde ? Mais comment Baraccus aurait-il pu savoir… ?

Soudain, les sangs glacés, Magda repensa aux murmures qui l’incitaient à sauter. La voix dans sa tête. Se pouvait-il que… ?

— Que faut-il faire pour être protégé ? En quoi consiste votre solution ?

— Le sort qui fait désormais partie de moi m’immunise contre les intrusions de ceux qui marchent dans les rêves. Mais comme je l’ai dit, je ne peux pas reproduire ce phénomène chez les autres. J’ai donc cherché un moyen de les lier à ma magie. Et ce lien rend leur esprit inaccessible à ceux qui marchent dans les rêves. Comme le mien…

— Comment est-ce possible, si vous ne vous trompez pas ?

— Tout être humain, même s’il ne contrôle pas la magie, détient une infime étincelle de don. Grâce à elle, tout le monde est sensible au pouvoir. À travers ce que j’appelle le lien, chaque personne qui m’accepte comme dirigeant et devient mon sujet bénéficie de ma magie. L’engagement est à double sens, c’est ce qu’il faut comprendre. Je suis la magie qui protège mon peuple de la magie, et mon peuple me défend contre l’acier de mes ennemis. Comme ces deux hommes, près de la porte…

— Dois-je comprendre qu’il faut vous jurer allégeance pour être immunisé ?

— Oui et non… Croire sincèrement en mon autorité tutélaire est suffisant. Mais un serment de loyauté, cependant, aide les esprits réticents à s’engager pour de bon.

— Comment cela peut-il suffire à neutraliser le pouvoir de ceux qui marchent dans les rêves ? Il n’y a rien de plus banal qu’un serment d’allégeance.

— Le secret, ce n’est pas le serment, mais la profonde conviction que je suis un dirigeant unique et légitime. La foi établit la connexion entre ma magie et mes sujets. S’ils ne sont pas sincères, le lien ne saurait les protéger, parce qu’ils ne se connecteront pas au sort de neutralisation. L’enthousiasme n’est pas obligatoire, mais la conviction intellectuelle s’impose.

— Je ne comprends pas bien…

— Et c’est normal, parce que ça n’a rien de simple. Hélas, nous n’avons pas le temps d’expliquer aux gens comment l’invocation d’un lien altère subtilement la nature à l’origine individuelle d’un construct de protection. Même les pratiquants de la magie, y compris certains sorciers, auraient du mal à s’y retrouver. Par chance, j’ai découvert une formule très simple qui active le lien et établit la protection à condition que l’homme ou la femme qui la prononcent n’aient pas d’arrière-pensées.

— Un serment

— Oui. La seule condition, pour bénéficier du construct, est d’accepter mon autorité. Ce serment facilite les choses et il est efficace dans l’immense majorité des cas. Si la peur le motive, on peut même dire qu’il est infaillible. La peur de ceux qui marchent dans les rêves, ou la terreur que je peux inspirer à certains… La peur génère un impérieux besoin de protection qui ne laisse aucune place à l’insincérité. En gros, l’équation n’est pas plus compliquée que ça.

» Une fois établi, le lien devient une sorte de cordon ombilical qui transmet le sort protecteur à mes sujets. Pour trouver le bon serment, il m’a fallu travailler dur, mais il est parfaitement au point, désormais.

Magda soutint le regard du seigneur Rahl.

— Et que dit-il, votre serment ?

— Pour établir le lien, il faut prononcer les mots suivants : « Maître Rahl nous guide ! Maître Rahl nous dispense son enseignement ! Maître Rahl nous protège ! À sa lumière, nous nous épanouissons. Dans sa bienveillance, nous nous réfugions. Devant sa sagesse, nous nous inclinons. Nous existons pour le servir et nos vies lui appartiennent. »

Magda n’en crut pas ses oreilles.

— Et vous espérez que les gens déclameront ça devant vous ?

— J’essaie de leur sauver la vie, Magda… Le mot « serment » risquant de braquer certains esprits rebelles, j’ai eu l’idée de parler des « dévotions ». C’est plus mystique et plus intime, non ? Si on déclame ce texte en étant à genoux, le front contre le sol, je peux garantir que le lien s’établira. Se prosterner et faire allégeance à un maître est une expérience qui induit une certaine angoisse – comme je l’ai déjà souligné, la condition sine qua non de la sincérité.

Magda ne s’étonna plus que le Conseil ait débouté Alric Rahl de sa demande. Car il voulait simplement devenir le maître absolu du Nouveau Monde !

Chapitre 12

En ajoutant les révélations d’Alric Rahl à ce que lui avait dit Baraccus, Magda commença à mesurer pleinement la gravité de la menace. Dans très peu de temps, ceux qui marchent dans les rêves maîtriseraient leur pouvoir et se lanceraient à l’assaut de l’esprit des occupants de la Forteresse. En l’absence de contre-mesures, cette attaque marquerait le début de la fin pour Aydindril.

Car la Forteresse, en plus d’être le siège du pouvoir des Contrées, était également leur cœur et leur âme. Les conseillers y résidaient, bien sûr, mais le complexe abritait aussi des émissaires de tous les pays, des militaires de haut rang, des fonctionnaires et toutes sortes d’hommes et de femmes chargés de responsabilités. Plus important encore, alors que deux camps soutenus par des détenteurs du don s’affrontaient sur les champs de bataille, la Forteresse était le fief de brillants sorciers qui s’échinaient à créer de nouvelles armes et à imaginer des parades contre celles de l’ennemi.

Dans les entrailles du complexe, ces hommes travaillaient sur des projets que même Baraccus avait préféré ne jamais évoquer. Se souvenant des ragots colportés par Tilly, Magda eut un sourire amer. Même s’il ne fallait pas toujours croire ce que racontait la vieille domestique, dans le cas présent, elle était très en deçà de la réalité.

Si le Conseil n’adhérait pas au plan du seigneur Rahl, et si les sorciers ne trouvaient aucune parade, le Nouveau Monde serait condamné.

Mais fallait-il faire d’Alric Rahl le roi le plus puissant de l’histoire ? Devait-on lui donner en quelque sorte les clés du Nouveau Monde ? Lui permettre de créer un empire et de le diriger ?

Même si elle était encore en mesure d’influencer le Conseil, ce qui restait à prouver, Magda voulait-elle participer à cette étrange conquête du pouvoir absolu ? Baraccus aurait-il milité pour qu’elle le fasse ?

La jeune femme se souvint de l’instant, quelques heures plus tôt, où elle avait failli se jeter dans le vide. Comme les lambeaux d’un rêve, cet événement perdait de sa substance dans son esprit. Pourtant, il s’était bel et bien produit. Mais était-elle vraiment sincère ? Décidée à en finir avec la vie ?

Son désespoir ne l’avait pas quittée, bien entendu, et l’avenir lui paraissait toujours aussi sombre. Pourtant, elle ne se sentait plus aucune envie de baisser les bras.

La voix, les murmures qui l’incitaient à sauter. Était-il possible que… ? Et dans ce cas, ne fallait-il pas… ?

— Seigneur Rahl, je comprends très bien votre point de vue.

Les mains croisées dans le dos, Magda marcha de long en large pour s’aider à réfléchir. Comment pouvait-on assimiler de tels bouleversements ? En quelques jours, sa vie avait changé du tout au tout. Avant la mort de Baraccus, et malgré l’horreur de la guerre, elle se sentait en sécurité. Mais c’était terminé. Plus personne ne la protégeait.

— Si vous comprenez, agissez ! Magda, ne reculez devant aucun effort pour convaincre le Conseil que mon plan est le seul espoir.

Alors qu’elle sondait le coin le plus obscur de la pièce, tournant le dos au seigneur Rahl, Magda sursauta, puis pivota sur elle-même pour faire face à son interlocuteur.

— Vous avez raison… J’ignore si je réussirai, mais je dois essayer. Il faut que je trouve un argument massue. La vérité est de notre côté, seigneur. Si je peux le démontrer aux conseillers, puis leur prouver qu’ils doivent agir pour le bien de tous…

Alric Rahl eut un soupir de soulagement.

— Merci, Magda. Espérons que vous parviendrez à convaincre le Conseil. Je crains que ce soit notre seule chance.

À cet instant, la douleur explosa en Magda, aussi dévastatrice qu’inattendue. Tandis que la souffrance lui vrillait le crâne, ses muscles se tétanisèrent. Comme si on enfonçait dans ses oreilles des aiguilles chauffées au rouge, la tête de la jeune femme semblait sur le point d’exploser.

Se frayant un chemin dans ses tympans, ces lances de feu et de douleur déchirèrent son cerveau. Les yeux exorbités, elle ouvrit la bouche pour crier, mais ne parvint pas à émettre un son. Le souffle coupé, elle avait le sentiment d’être devenue une statue de marbre.

— Magda ? demanda Alric Rahl, inquiet.

La jeune femme vit l’inquiétude du D’Haran, mais elle ne put rien lui dire, car les sons refusaient toujours de jaillir de sa gorge.

Si cette torture ne cessait pas, sa raison n’y résisterait pas. De toute façon, et même si elle n’avait plus aucune velléité de suicide, il valait mieux mourir que supporter ça.

Soudain, Magda comprit ce qui se passait. Comme en réponse, la souffrance se fit très légèrement moins forte. Un répit, ou un jeu pervers, la deuxième vague de douleur se préparant à déferler alors qu’elle s’abandonnait à un soulagement illusoire ?

En tout cas, un petit cri parvint à quitter ses lèvres.

Alors qu’elle aurait voulu hurler à s’en briser les cordes vocales, la deuxième vague déferla, comme elle le redoutait. Deux fois plus forte que la précédente, elle fit à Magda l’effet d’une volée de gifles et de coups de poing.

Sonnée, la jeune femme commença à perdre conscience de l’endroit où elle était. Alors que son crâne semblait prêt à craquer comme une noix, un coup invisible venu de nulle part s’abattit sur son ventre, la forçant à se plier en deux. Luttant contre la force qui lui comprimait la poitrine, Magda entendit ses côtes craquer et une nouvelle onde de souffrance se répandit en elle.

Folle de douleur, les yeux écarquillés, elle vit que le seigneur Rahl avançait vers elle. Mais ses mouvements lui parurent extraordinairement lents, comme s’il était lui-même devenu une statue. Au rythme où il avançait, il n’aurait aucune chance de l’atteindre avant qu’elle soit tombée raide morte.

Un liquide visqueux et chaud coulait des oreilles et du coin de la bouche de Magda. À ses pieds, de grosses gouttes de sang s’écrasaient sur le sol.

De plus en plus faible, elle tomba à genoux.

Sa vision se rétrécit. Au bout d’un étroit tunnel, elle voyait toujours le seigneur Rahl, mais très loin d’elle. Un instant, elle crut entendre des échos de voix, mais le sifflement qui montait dans ses oreilles les couvrit presque aussitôt.

Derrière Alric Rahl, elle vit les deux gardes du corps dégainer leur épée tout en se dirigeant vers elle. Désormais, ils la tenaient pour une menace.

Sur le sol, la flaque de sang grossissait et une tache rouge s’élargissait aussi sur le devant de sa robe.

Malgré sa terreur et ses tourments, son corps n’étant plus qu’une immense plaie à vif, Magda, comme les gardes du corps, comprit ce qui se passait. Même dans son état de confusion mentale, elle sentait la présence étrangère tapie dans un recoin de sa tête.

Si l’intrus ne la tuait pas, les protecteurs du seigneur Rahl s’en chargeraient. Dans tous les cas de figure, elle n’avait plus que quelques instants à vivre.

Confrontée à sa fin, elle mesura à quel point elle n’avait pas envie de mourir. Même pour en finir avec la douleur, elle refusait de quitter la vie. Son désir d’exister n’ayant jamais été aussi puissant, elle se sentit pourtant dériver inexorablement vers les rivages obscurs du royaume des morts.

Soudain, elle se souvint du message de Baraccus.

« Sois forte, préserve ton indomptable esprit et vis l’existence que toi seule peux vivre. »

Le seigneur Rahl était devant elle, la semelle de ses bottes foulant le sang. Se penchant vers Magda, il lui cria quelque chose.

Assourdie par le sifflement dans ses oreilles, Magda n’entendit rien.

Alors que la douleur l’aveuglait littéralement, elle referma les poings sur la jambe de pantalon de l’homme. Encore quelques secondes, et elle perdrait connaissance. Alors, tout serait fini pour elle. Une poignée de secondes encore…

Au-dessus d’elle, Alric Rahl criait toujours, mais elle ne distinguait pas ses paroles. En revanche, elle sentit ses mains se refermer sur ses épaules, comme s’il voulait l’arracher à son sort.

Il ne lui restait plus qu’une chance. Et elle venait de comprendre laquelle.

— Maître Rahl…, commença-t-elle d’une voix rauque.

Du sang jaillit dans sa bouche puis coula entre ses lèvres.

La terreur lui serrant la gorge, son pouls ralentissait à chaque seconde. La mort était proche, ça ne faisait aucun doute. Déjà, elle sentait l’étincelle de la vie se retirer de son corps. Et tenter de la retenir lui demandait un courage inhumain.

Un courage inhumain ?

Au plus profond d’elle-même, Magda se rebella contre le sort qui la guettait.

Un courage inhumain ?

Mobilisant tout ce qui lui restait de force, la veuve de Baraccus réussit à murmurer les dévotions au seigneur Rahl :

— Maître Rahl nous guide ! Maître Rahl nous dispense son enseignement ! Maître Rahl nous protège ! À sa lumière, nous nous épanouissons. Dans sa bienveillance, nous nous réfugions. Devant sa sagesse, nous nous inclinons. Nous existons pour le servir et nos vies lui appartiennent.

Un linceul d’obscurité tomba sur Magda, plongeant son âme dans les ténèbres. Trop tard… Elle avait prononcé les mots trop tard…

Mais la douleur disparut en un clin d’œil et la lumière revint.

Libérée de la force qui la tuait, Magda se laissa tomber sur le sol, pleurant de terreur rétrospective et de gratitude pour son mari.

« Sois forte, préserve ton indomptable esprit… »

Un courage inhumain, oui !

Le message de Baraccus venait de lui sauver la vie. Avec l’aide du seigneur Rahl, bien entendu…

Chapitre 16

Sa mimique évoquant le « sourire » sinistre d’une tête de mort, Lothain s’adressa à Magda :

— Et comment savez-vous, dame Searus, que ce n’est pas le pouvoir du seigneur Rahl qui vous a « déchiquetée de l’intérieur », comme vous dites ?

— Le seigneur Rahl ? (Magda n’en crut pas ses oreilles.) Pourquoi aurait-il fait ça ?

Lothain plissa le front et son rictus s’évanouit.

— Eh bien, pour vous inciter à venir dans cette salle effrayer les gens avec votre histoire et votre apparence. Une façon subtile de faire avancer son plan de domination du Nouveau Monde, non ?

Immobile comme une statue, Lothain attendit que Magda ose le contredire.

— C’est sans rapport avec la vérité, répliqua la jeune femme, désolée de son ton beaucoup trop timide et défensif.

— Parce que votre mari vous a convaincue qu’Alric Rahl était digne de confiance ?

Magda hésita. Elle ne voulait surtout pas abonder dans le sens du procureur, mais comment faire lorsque ses propos étaient apparemment objectifs ?

— Mon époux m’a parlé du danger que représentent ceux qui marchent dans les rêves. Un sorcier de guerre était bien placé pour les connaître. Comme tout le monde dans les Contrées, j’ai toujours admiré Baraccus pour sa sagesse et pour l’étendue de son savoir. Le respect qu’on lui portait lui a valu d’être nommé Premier Sorcier. Et à ce titre, il a développé une relation de confiance avec Alric Rahl. Les deux hommes, faut-il le rappeler, combattaient dans le même camp. Et leur objectif était de protéger le peuple.

Lothain eut un demi-sourire, comme un pêcheur qui sent que ça mord.

— Si je comprends bien, c’est votre mari qui, en de nombreux domaines, a modelé votre jugement. (Grattant sa barbe de trois jours, le procureur approcha de Magda.) Tentez-vous de nous dire que Baraccus faisait depuis toujours partie de la conspiration d’Alric Rahl ? Serait-ce l’explication de ses rencontres clandestines avec des étrangers ?

Magda plaqua les poings sur ses hanches. Cette fois, elle n’eut aucun mal à parler d’un ton ferme :

— Depuis le début, mon mari s’est engagé dans cette longue guerre pour nous protéger tous.

— Une longue guerre que nous sommes sur le point de perdre…

— Vos insinuations sont absurdes et insultantes !

Lothain inclina la tête.

— Dame Searus, votre loyauté envers Baraccus est admirable. Mais elle n’en reste pas moins sujette à caution.

— Nous nous éloignons du sujet, intervint Cadell. Au-delà des motivations des uns et des autres, le Conseil a déjà étudié la « proposition » du seigneur Rahl. Et il a décidé de la décliner.

Magda approcha du doyen assis au milieu de l’imposante table en quart de lune.

— Mais les conditions ont changé ! Il n’y a plus de temps à perdre. Des ennemis se sont infiltrés dans la Forteresse.

— Dame Searus, fit Lothain, personne ne doute de votre sincérité. Vous croyez à ce que vous dites, mais ça n’en fait pas nécessairement la réalité ! Ceux qui marchent dans les rêves seront sûrement un jour une menace. Mais ce jour-là, ils choisiront des cibles de valeur.

Magda se tourna vers le procureur et désigna sa robe tachée de sang.

— Ils s’en sont pris à moi !

— Du fin fond de l’Ancien Monde, comment auraient-ils connu votre existence ? Et quel intérêt êtes-vous censée représenter pour l’ennemi ? Alric Rahl, en revanche, était avec vous et il avait toutes les raisons de vous faire croire que l’attaque venait de nos adversaires.

— C’est ridicule ! Ceux qui marchent dans les rêves existent, et ils sont une menace pour nous.

— C’est exact, convint Cadell, mais nous avons quand même décidé de nous passer du seigneur Rahl pour défendre nos peuples. Après tout, nous ne sommes pas sans ressources.

— Des ressources ? Vous ne voulez pas parler des tours ?

Assis à la droite du doyen, Weston se pencha et tapa du poing sur la table.

— Veuillez garder pour vous tout commentaire sur un secret militaire qui est de l’unique ressort du Conseil.

Magda ne s’étonna pas que le conseiller insiste sur le caractère secret du projet. Opposé à ce plan, Baraccus n’avait jamais souscrit non plus à la notion de confidentialité. Si la situation s’aggravait, concédait-il, il faudrait envisager cette solution, mais il conviendrait d’en débattre publiquement. À l’évidence, bien des gens partageaient les vues du Premier Sorcier. Du coup, l’hypothèse des tours était un des secrets les plus éventés d’Aydindril et des Contrées.

— Nous avons un moyen d’agir et nous travaillons à le peaufiner, dit Cadell avec son autorité coutumière. C’est tout ce qu’il importe de savoir.

Bouleversée, Magda remonta à l’assaut :

— Ce plan est déjà en cours d’application ? Vous avez omis d’en prévenir Baraccus ?

— Le Premier Sorcier avait ses responsabilités, et nous les nôtres… Une fois fonctionnelles, les tours ne se contenteront pas de nous protéger de ceux qui marchent dans les rêves. Elles nous couperont de l’Ancien Monde, barrant la route à toutes les abominations que les sorciers adverses pourraient nous envoyer. Les tours ne sont pas une réponse partielle au problème, contrairement à l’expédient que propose le seigneur Rahl. Quand l’Ancien Monde sera isolé du Nouveau, la guerre ne sera plus possible et nous serons en paix pour l’éternité.

Une déclaration soigneusement préparée pour convaincre les peuples, comprit Magda. Comme de juste, elle mettait en valeur les aspects vertueux d’une idée monstrueuse.

— Nul ne sait si les tours seront fonctionnelles un jour, rappela la jeune femme.

— Elles le seront, assura Guymer, ce n’est plus qu’une question de temps.

Horrifiée, Magda chercha le regard de Cadell.

— Mais pour ça, il faudra qu’une multitude de nos sorciers périssent.

— Magda, c’est un prix acceptable pour mettre un terme à la guerre.

— Acceptable ? Combien de nos plus brillants sorciers devront mourir pour vos maudites tours ?

Baissant les yeux, Cadell répondit dans un souffle :

— Ce seront des volontaires…

— Pardon ?

— Des volontaires, je maintiens… Baraccus ne nous a-t-il pas montré la voie ? N’a-t-il pas sélectionné des volontaires pour aller dans le royaume des morts en quête du Temple des Vents ? Chaque fois qu’un de ces hommes était perdu, n’en désignait-il pas un autre ? Ignorait-il qu’il envoyait ces sorciers à la mort ? Pas du tout, et eux-mêmes savaient ce qu’ils risquaient. N’est-ce pas cela, un « prix acceptable » ? Eh bien, nous allons demander à des sorciers de se sacrifier pour que nos peuples – y compris les minorités qui vous tiennent tant à cœur – puissent survivre.

— Même si des milliers de sorciers acceptent de mourir, il faudra du temps avant que les tours entrent en action. Ceux qui marchent dans les rêves approchent. Nous ne pouvons plus attendre.

Cadell commença à perdre patience.

— Pensez-vous que les tours sont l’unique solution que nous avons imaginée ? Nous prenez-vous pour des vieillards stupides qui laissent traîner les choses alors que les Contrées sont en danger ? Au moment où nous parlons, des sorciers travaillent d’arrache-pied pour nous défendre contre ceux qui marchent dans les rêves.

— Doyen Cadell, je n’ai jamais dit que vous étiez stupides… Mais le danger est à nos portes. Qu’arrivera-t-il si les sorciers ne découvrent pas une parade ? Imaginez que nos ennemis s’en prennent justement à ces sorciers, pour empêcher que leurs efforts aboutissent ? La solution du seigneur Rahl fonctionne, et elle est immédiatement disponible.

— C’est vous qui le dites, lâcha Lothain. Et notre mission est de savoir pourquoi vous le faites. Parce qu’on vous a manipulée, ou parce que vous appartenez à la conspiration contre le Conseil et les Contrées ?

Le procureur inclina la tête sur le côté, comme pour encourager Magda à se confesser.

— La conspiration ? Procureur, je dis la vérité, c’est tout !

— En tout cas, vous le prétendez… Mais nous ignorons toujours ce que complotait Baraccus. Et si vous étiez sa complice ? Comment expliquer, sinon, que la veuve du Premier Sorcier nous implore de renoncer à notre souveraineté en faveur d’Alric Rahl ? Mais si on songe que Baraccus vous a longuement parlé du seigneur, vantant ses qualités, les choses deviennent plus claires. Et beaucoup moins… propres. Une défenseuse des peuples les plus fragiles des Contrées tiendrait-elle votre discours ? Sûrement pas ! En revanche, une espionne qui sert depuis toujours les intérêts de D’Hara…

Des murmures indignés coururent dans l’assistance.

— Procureur, rugit Magda, vos accusations sans fondement risquent de coûter la vie à des milliers d’innocents !

Glacée de terreur, la foule se tut.

— Magda Searus, vous tentez d’éluder les vraies questions.

— Les vraies questions ? Procureur, vous voyez des conspirations à tous les coins de rue, et des traîtres derrière chaque porte. En chassant ces chimères, vous forgez votre légende et renforcez votre réputation.

Des cris indignés jaillirent de la foule, mais Magda ne se laissa pas démonter.

— Occupé à vous couvrir de gloire, Lothain, vous finissez par ne plus voir la sanglante vérité qui devrait vous crever les yeux.

Surpris qu’on ose lui parler sur ce ton – et l’accuser d’inventer des complots pour favoriser sa carrière –, le procureur resta un moment bouche bée.

Magda profita de son avantage pour haranguer la foule :

— Ceux qui marchent dans les rêves sont parmi nous ! Les conseillers ont choisi de ne pas regarder la vérité en face et notre brillant procureur poursuit des spectres qu’il est le seul à voir. Si vous ne suivez pas votre propre voie, mes amis, vous subirez le même sort que moi. Et sachez-le, sans protection, vous risquez de mourir dans d’atroces souffrances.

» Le Conseil est bien intentionné, je n’en doute pas. Mais il se trompe, et c’est vous qui en paierez le prix !

Des murmures coururent de nouveau dans la foule. Criant à s’en briser les cordes vocales, quelques individus demandèrent ce qu’il fallait faire pour se protéger.

Magda leva les mains, attendant que le silence revienne.

— Laissez les conseillers agir comme ça leur chante… Mais si vous voulez survivre, mettez-vous à genoux, le front plaqué au sol, et répétez ces dévotions adressées au seigneur Rahl : « Maître Rahl nous guide ! Maître Rahl nous dispense son enseignement ! Maître Rahl nous protège ! À sa lumière, nous nous épanouissons. Dans sa bienveillance, nous nous réfugions. Devant sa sagesse, nous nous inclinons. Nous existons pour le servir et nos vies lui appartiennent. »

» Dites le texte trois fois afin d’activer le lien avec la magie du seigneur. Ensuite, ceux qui marchent dans les rêves n’auront plus accès à votre esprit.

» Si vous craignez des représailles, ou si vous n’avez pas envie de vous justifier, déclamez les dévotions en privé. Jurer allégeance au seigneur Rahl ne fera pas de vous des traîtres aux Contrées du Milieu. C’est simplement le seul moyen d’être loyal à votre propre vie.

» Alric Rahl n’est pas notre ennemi. Il combat pour le Nouveau Monde auquel nous appartenons tous. Ensemble, nous luttons pour avoir le droit de vivre et d’échapper au joug de la tyrannie.

» Si vous mourez, mes amis, vous n’aiderez pas les Contrées. Alors, choisissez de vivre ! Jurez allégeance au seigneur Rahl, et ceux qui marchent dans les rêves seront impuissants contre vous.

Du coin de l’œil, Magda vit que les conseillers faisaient signe aux gardes de la traîner hors de la salle.

Refusant d’être « reconduite » ainsi, la jeune femme descendit de l’estrade et se dirigea vers la sortie. Comme si elle était une reine, la foule s’écarta sur son passage.

Des « merci » jaillirent de plusieurs gorges.

Impassible, le regard rivé devant elle, la veuve de Baraccus se retira dignement de la salle du Conseil.

Chapitre 17

Toujours là où Magda l’avait laissé, Alric Rahl regarda la jeune femme approcher des lourdes portes. Les deux gardes du corps, aussi peu amènes que d’habitude, attendaient non loin de leur maître.

Une fois qu’elle fut sortie, Magda vit les gardes du Conseil qui la suivaient ralentir le pas, puis s’arrêter quand ils furent sûrs qu’elle partait pour de bon et sans intention de revenir.

De l’autre côté de la rotonde, les soldats du seigneur Rahl, main sur leur arme, semblaient prêts à mourir pour défendre leur maître. S’ils avaient eu écho des accusations lancées contre le seigneur, songea Magda, ils ne devaient pas être de très bonne humeur. De leur point de vue, ils se trouvaient dans un lieu potentiellement hostile. Et pour ne rien arranger, trois d’entre eux étaient morts depuis leur arrivée.

Un geste d’Alric Rahl suffit cependant pour qu’ils éloignent la main de leur épée.

Dans la salle du Conseil, malgré les appels au calme, c’était toujours l’anarchie. Se fichant de l’ordre du jour, la plupart des gens voulaient en apprendre plus sur la nouvelle menace qui les guettait.

Magda espérait que le Conseil, la réflexion aidant, opterait pour la solution du seigneur Rahl. En règle générale, il en allait toujours ainsi : après un rejet initial, les conseillers finissaient par se ranger à son avis.

— Veuillez accepter mes excuses, dame Searus, dit Alric Rahl en s’inclinant bien bas. Je me suis trompé du tout au tout.

— À quel sujet ? demanda Magda, toujours très remontée après sa prestation.

Le seigneur Rahl désigna les portes de la salle. À l’intérieur, le chahut tournait à l’émeute. Exigeant qu’on lui dise si le danger était si pressant que ça, la foule menaçait de devenir incontrôlable.

— Eh bien, j’avais tort et vous aviez raison, voilà tout… (Se fendant d’une autre révérence, le seigneur plissa le front.) Sans vos cheveux, je viens d’en avoir la démonstration, vous n’avez plus aucun poids devant le Conseil et aux yeux des gens. Une lionne privée de ses crocs…

Amusée par l’ironie du seigneur, Magda oublia sa colère et eut un petit sourire.

— La vérité est la vérité, cheveux ou pas…

— Hélas, la clamer haut et fort vous vaudra des ennemis, dirait-on.

Magda se rembrunit.

— Aujourd’hui, je suis passée près de la mort en deux occasions. La seconde fois, vous m’avez tirée en arrière alors que j’allais traverser le voile, sentant déjà l’étreinte des esprits du bien. En réalité, j’étais morte, mais vous m’avez ramenée dans le monde des vivants.

» Chaque seconde que je vis depuis est un bonus. Que peuvent mes ennemis, sinon m’envoyer là où je devrais être ? Si je survis, j’entends jeter aux orties l’hypocrisie et les faux-semblants.

— Magda, vous vous trompez en pensant que vous devriez être morte. Vous vivez parce que vous avez choisi la vie ! C’est ce qui compte. Ce qui aurait pu être n’importe pas. Les faits sont têtus, savez-vous. Magda Searus est vivante, voilà tout ce qu’il faut considérer.

Peut-être, mais pour Magda, vivre sans Baraccus n’avait aucun attrait. Malgré la peur et la douleur, elle s’était crue sur le point de le retrouver. Même si son désir de vivre avait refait surface, elle regrettait d’avoir été privée de ces retrouvailles.

— Vous êtes vivante, dit un des gardes du corps, et vous venez d’offrir la vie aux gens en leur fournissant un moyen de se protéger.

Alric Rahl approuva du chef cette déclaration.

— Leur destin est entre leurs mains, désormais. Ils ne dépendent plus du Conseil. Magda, en aidant les autres, vous vous êtes mise en danger. Si vous veniez avec moi au Palais du Peuple ? Vous y seriez bien moins exposée…

Dans un monde en guerre, se demanda Magda, pouvait-on être en sécurité quelque part ? Dès qu’une place forte tombait, une autre subissait un siège. Tôt ou tard, il n’y aurait plus d’endroit où se réfugier. S’il ne trouvait pas la force de s’unir, le Nouveau Monde succomberait sous les coups de l’envahisseur.

Sur le chemin d’Alric Rahl, bien des yeux écarquillés le suivaient. Dans la Forteresse, très peu de gens l’avaient déjà aperçu. Mais ils avaient sans doute entendu parler de cet homme imposant et puissant.

En traversant la rotonde, Magda remarqua des petits groupes à demi dissimulés dans les ombres. Murmurant entre eux, ces hommes et ces femmes la regardaient à la dérobée, leur angoisse presque palpable.

En réalité, s’avisa la jeune femme, c’était elle qui attirait l’attention, et pas tellement le seigneur Rahl. Parce que c’était elle qui pouvait apporter à ces malheureux les réponses dont ils avaient besoin. À leurs yeux, elle incarnait le salut – ou plus simplement une raison d’espérer –, et ils se fichaient de la longueur de ses cheveux. En elle, ils voyaient une femme couverte de sang qui tenait coûte que coûte à leur épargner le même sort.

— Seigneur Rahl, j’ai grandi en Aydindril. Et depuis mon mariage, je réside à la Forteresse. C’est mon foyer… Quand la guerre est à ses portes, je me dois de rester afin de le défendre. Et je ne peux pas abandonner mes compatriotes.

» Ici, les gens sont habitués à obéir au Conseil. J’ignore combien d’entre eux se placeront sous votre protection, mais moi, je n’ai rien à craindre de ceux qui marchent dans les rêves. Du coup, je suis plus qualifiée que quiconque pour les combattre. Et mon exemple pourrait inspirer les personnes qui hésitent à vous jurer allégeance.

» De plus, les intrus ne sont pas la seule menace… Il se passe ici des choses que je ne comprends pas. Baraccus aussi pensait que quelque chose ne tournait pas rond à la Forteresse.

— Les manœuvres de Lothain ?

— Connaissant mon mari, je doute que ce soit si simple… Le problème est plus grave… plus profond…

— Que voulez-vous dire ?

— Eh bien, pour commencer, l’équipe du Temple était censée transférer dans le Temple des Vents les artefacts les plus dangereux. Mais elle nous a trahis, prétendument pour contribuer à libérer l’humanité du joug de la magie.

— Ces gens ont été capturés et mis à mort.

Une autre affaire qui semblait un peu trop simple à Magda, ces derniers temps. Comme si elle avait de plus en plus de mal à croire que tous les membres de l’équipe aient pu trahir.

— Comment des gens de cette qualité auraient-ils pu se retourner contre nous ? En quoi l’humanité souffre-t-elle sous le joug de la magie ? C’étaient tous des détenteurs du don ! Ils n’avaient rien de tyrans.

» Les cent membres de l’équipe, tous des agents doubles ? Personne, pas même Baraccus, n’a eu un tel soupçon. Et Lothain, pour ainsi dire tout seul, serait parvenu à démasquer et à faire condamner ces félons ?

— Magda, j’ai du mal à croire qu’un tel complot ait pu se développer ici, surtout en impliquant l’élite des sorciers. Mais si c’est vrai, je suppose que Lothain a torturé les condamnés avant leur exécution, et obtenu ainsi tous les noms de leurs complices.

— Trois de vos hommes sont morts dans des circonstances mystérieuses, ne l’oubliez pas…

— C’est troublant, en effet…

— Baraccus m’a laissé un message. Il dit que ma destinée est la recherche de vérité.

— De vérité ? Quelle vérité ?

— Ça, c’est la seule chose qu’il ne dit pas…

— Comment pouvez-vous être sûre que cette lettre a un sens spécifique ? Vous connaissant bien, Baraccus voulait peut-être simplement dire qu’il vous gardait dans son cœur.

— Il me demande aussi de préserver mon esprit…

Le seigneur Rahl sursauta.

— Préserver votre esprit ? Le protéger de ceux qui marchent dans les rêves ?

— Qu’en pensez-vous, seigneur ?

Ses longs cheveux blonds tombant sur une de ses épaules, Alric Rahl se pencha vers Magda.

— Donc, vous pensez qu’il voulait vous inciter à rester ici ?

— Oui. Sinon, il n’aurait pas parlé de mon destin. Il était un sorcier de guerre et un prophète – en tout cas, il avait le don d’interpréter les prédictions. Il savait que de sombres machinations s’ourdissaient ici, et il voulait que je les révèle au grand jour.

Alors que le petit groupe traversait une colonnade dont la voûte entièrement peinte représentait les plus grands événements de l’histoire des Contrées, Alric Rahl resta un long moment plongé dans ses pensées.

— Baraccus était un sorcier de guerre, dit-il enfin. Quant à vous… Eh bien, vous n’avez même pas le don. Comment pourriez-vous réussir là où il a échoué ?

— C’est la question que je me pose en boucle depuis que j’ai lu le message.

Le seigneur Rahl sembla comprendre cette réaction.

— Et vous ignorez ce que vous êtes censée chercher, je suppose ?

— La vérité, semble-t-il…

— Certes, mais sur quoi ?

— Peut-être sur le suicide de Baraccus. Ses véritables motivations, par exemple…

Alric Rahl réfléchit de nouveau, puis il soupira d’impuissance.

— Après s’être aventuré dans le royaume des morts, il a peut-être perdu tout espoir. L’épreuve l’aura dévasté…

Magda leva les yeux sur son compagnon.

— Pas un seul membre de l’équipe du Temple ne s’est tué après son retour. Ces gens n’étaient pas « dévastés », et Baraccus était bien plus solide qu’eux.

— De plus, il ne faisait jamais rien sans une très bonne raison, ajouta Alric Rahl après un moment de réflexion.

— Exactement ! Selon moi, il ne s’est pas tué pour rien, mais pour accomplir un acte d’une grande importance qu’il n’avait aucun autre moyen de réaliser. S’il a sacrifié sa vie, c’est dans un dessein réfléchi et mûrement calculé, j’en suis sûre. Je dois découvrir lequel. C’est ça, la vérité qu’il m’a chargée de chercher.

» Je dois rester, seigneur Rahl, et mettre au jour la réalité dissimulée par toute une série de leurres. Ici, il semble que je sois la seule à m’interroger sur les motifs de son geste. Du coup, qui d’autre que moi pourrait les découvrir ? En tout cas, Baraccus pensait que j’en serais capable. C’est même la mission dont il m’a investie. La vie que moi seule suis en mesure de vivre…

En entrant dans le long couloir, Alric Rahl leva les yeux sur les longs étendards rouges qui pendaient de la voûte.

— Par où allez-vous commencer ?

— Je ne sais pas trop, pour le moment.

Le seigneur Rahl marcha un moment en silence sur le tapis rouge où figuraient les noms des plus grandes batailles de l’histoire des Contrées, puis il eut un sourire bizarrement mélancolique.

— Je comprends, Magda… Ces gens ont de la chance que vous combattiez pour eux. Moi, j’ai un secret pour vous : d’autres personnes, ici, sont immunisées contre le pouvoir de ceux qui marchent dans les rêves.

Magda en fronça les sourcils de surprise.

— Que voulez-vous dire ? Le Conseil a refusé votre aide.

Croisant les mains dans son dos, Alric Rahl attendit pour répondre qu’ils aient dépassé un groupe de curieux, se mettant ainsi hors de portée d’oreille.

— Je m’y attendais, figurez-vous… Du coup, en arrivant, je suis allé voir les gens dont dépend vraiment notre sécurité. En d’autres termes, les officiers et les sorciers. Les militaires ont très bien compris la situation, et ils sont formés pour ne négliger aucune option défensive.

— Seigneur Rahl, vous êtes machiavélique…

Le D’Haran sourit, très fier de lui.

— Disons que je suis trop malin pour mettre tous mes œufs dans le panier du Conseil… Voilà pourquoi j’ai rendu une petite visite à pas mal de gens importants.

— Et ils vous ont juré allégeance ?

— Pas tous… Mais certains ont mesuré l’étendue de la menace, et ils ont récité les dévotions, comme vous. (Alric Rahl eut un petit sourire.) Mais sans avoir besoin de saigner d’abord…

Magda eut un gloussement gêné.

— Baraccus m’a fait remarquer une ou deux fois que je suis du genre têtu…

— Les généraux Rendall et Morgan sont avec nous. Ils commandent des troupes cantonnées autour d’Aydindril. Nous pouvons aussi compter sur Grundwall, le chef de la garde civile…

— Je connais ces hommes… Ils sont fiables. Et les sorciers ?

— La menace étant d’ordre magique, ils n’ont eu aucun mal à l’appréhender, puis à estimer ma solution à sa juste valeur. Beaucoup y ont souscrit. En conséquence, un grand nombre de nos alliés pourront accomplir leur devoir sans craindre une interférence psychique de l’ennemi.

— Mais tous ne vous ont pas prêté allégeance… Qui sait ? je pourrai peut-être convaincre les récalcitrants.

Lorsqu’ils arrivèrent au bout du long couloir, le seigneur Rahl s’arrêta et se tourna vers Magda.

— Je vais devoir m’en aller… Maintenant que j’en ai terminé ici, d’autres tâches pressantes m’appellent.

— Mais avant de partir, dites-moi quelque chose…

— Si c’est dans mes moyens…

— Le Conseil et le procureur ont-ils raison ? Cherchez-vous le pouvoir ? Entendez-vous dominer le Nouveau Monde ? Avez-vous fait en sorte que le lien contraigne les gens à vous être loyaux ? Je veux la vérité !

Alric Rahl chercha le regard de Magda et le soutint sans faillir.

— Dame Searus, à l’instant même où nous parlons, des agents à moi infiltrés dans l’Ancien Monde traquent ceux qui marchent dans les rêves. Leur mission est de les tuer tous. Je n’ai pas pu vous le dire avant que vous ayez récité les dévotions, de peur que nos ennemis l’apprennent. Si je cherchais le pouvoir, je laisserais les intrus psychiques en paix, histoire que la menace pousse les gens à me jurer fidélité. Bien au contraire, si mes hommes réussissent leur mission, plus personne ne devra me prêter allégeance.

— Merci, Seigneur Rahl… Je m’incline devant votre sagesse…

Chapitre 18

Brandissant sa lanterne, Magda plissa les yeux pour mieux sonder les ténèbres, devant elle. Elle pensait savoir où elle était, mais elle n’en aurait pas mis sa main au feu. Dans le labyrinthe de tunnels qui couraient sous la Forteresse, l’absence de lumière rendait toute progression difficile. Quant à s’orienter, c’était tout un art. Contrastant avec le décor somptueux qui prévalait dans les niveaux supérieurs, les sous-sols avaient tout d’une succession de cavernes humides – et glaciales, comme en témoignait le nuage de buée qui se formait devant la bouche de Magda à chaque expiration.

L’eau qui s’infiltrait entre les blocs de pierre formait sur le sol des flaques croupissantes où la moisissure prospérait. Régulièrement, Magda devait pincer les narines pour se défendre contre la puanteur des carcasses de rats en décomposition dans la boue elle aussi putride où la lumière de la lanterne se reflétait en une multitude de lucioles.

— Tilly, tu es sûre de ne pas être perdue ?

Précédant Magda à cause de l’étroitesse du passage, qui interdisait qu’on marche de front, la vieille femme répondit par-dessus son épaule :

— J’emprunte souvent ce chemin, maîtresse… Les autres sont souvent trop fréquentés et trop bruyants. C’est l’itinéraire le plus court, et j’aime être seule avec mes pensées…

Magda n’aurait su contredire la domestique. Même si elle n’aimait pas ces tunnels obscurs, on ne risquait pas d’y faire des rencontres inopportunes, et ce n’était pas un mince avantage.

— C’est encore loin ?

— Un peu, oui, maîtresse…

Les deux femmes durent contourner une protubérance rocheuse qui leur laissa juste assez de place pour avancer de profil, le ventre rentré. C’était le flanc de la montagne. À l’extrémité du complexe, il tenait lieu de muraille naturelle. La Forteresse étant bâtie à même la montagne, ses sous-sols étaient en fait creusés dans ses entrailles.

Arrivées à une intersection, les deux femmes s’engagèrent dans un passage, sur la droite, qui les ramènerait vers le noyau du complexe. Ici, les murs étaient très proches l’un de l’autre et le crâne de Magda frôlait la voûte.

Peu après le croisement, une onde de choc fit trembler le sol, se répercutant jusque dans les membres de Magda. Des gravats tombèrent du plafond, incitant les deux femmes à ralentir le pas. Puis un cri retentit, se répercutant dans l’étroit tunnel.

— Qu’est-ce que c’était ? souffla Magda.

Tilly jeta un coup d’œil derrière elle et s’avisa que sa compagne s’était immobilisée.

— Pas très loin devant nous, c’est l’endroit où des sorciers travaillent à fabriquer des armes. Parfois, certains se blessent… Il est possible que ce ne soit que ça.

— Tu insinues que ça pourrait être autre chose ?

Tilly baissa le ton :

— Je sais que c’est moi qui t’ai donné cette idée, maîtresse, mais c’était avant que les gens se mettent à mourir comme des mouches ici… Quand tu m’as demandé de jouer les guides, j’ai dit que ce n’était peut-être pas très judicieux, et je le maintiens. J’ai changé d’avis, me diras-tu. C’est vrai, mais il n’y a aucune honte à ça… Et je suis désolée, mais je ne crois pas totalement à ta théorie.

Juste après la mort de Baraccus, on avait commencé à découvrir des cadavres mutilés dans les sous-sols de la Forteresse. L’angoisse de Tilly était compréhensible, d’autant plus qu’elle avait trouvé elle-même une des dépouilles. L’identité des coupables restait un mystère, et ça contribuait à aggraver la psychose.

Le seigneur Rahl n’étant plus là, personne ne pouvait lui faire porter le chapeau. Quelques imbéciles avaient pourtant essayé. À leurs yeux, un coupable, même impossible, était préférable à une énigme sans solution.

Selon Magda, le massacre devait être l’œuvre de ceux qui marchent dans les rêves. Exactement ce qu’elle avait prédit devant le Conseil… Ayant juré fidélité au seigneur Rahl, la jeune femme ne risquait donc pas grand-chose dans les entrailles de la Forteresse…

Doutant de la culpabilité des agents ennemis, Tilly craignait pour la vie de Magda, et celle-ci avait dû insister pour qu’elle consente à lui montrer le chemin.

Pour être franche, et malgré sa thèse consolante, la veuve de Baraccus ne se sentait pas rassurée.

Passant une main dans ses cheveux tristement courts, elle en chassa la poussière et les petits éclats de roche.

— Si tu ne crois pas à la culpabilité de ceux qui marchent dans les rêves, as-tu une autre suggestion à me faire ? Qui a fait ça, selon toi ?

— Pas « qui », maîtresse, mais « quoi » !

— Pardon ?

— D’après ce que j’ai entendu dire, personne ne sait grand-chose sur les meurtres et on manque cruellement d’indices. Mais on murmure cependant que les horreurs subies par les victimes n’ont pas pu être le fait d’êtres humains. En tout cas, d’êtres humains sains d’esprit. Avec ce que j’ai vu, j’ai tendance à penser la même chose.

— Ceux qui marchent dans les rêves peuvent déchiqueter une victime de l’intérieur. Ou la forcer à attaquer quelqu’un avec la sauvagerie d’un animal.

— C’est bien possible… Maîtresse, promets-moi d’être prudente. Tu n’as pas le don, ne l’oublie pas… Jure que tu seras en permanence sur tes gardes !

— Ne t’inquiète surtout pas pour ça… Et dès que j’en aurai terminé, je filerai à la vitesse du vent. Crois-moi, je n’ai aucune envie de m’attarder ici.

Tilly reprit son chemin, avançant assez vite pour que sa légère claudication soit nettement visible. Des cris retentirent de nouveau, perçant les tympans des deux femmes, puis ils baissèrent d’intensité et finirent par mourir.

Magda espéra que quelqu’un s’était blessé en travaillant, et rien de plus. Des sorciers étant présents, la personne malchanceuse aurait au moins été secourue rapidement.

En cas d’attaque de ceux qui marchent dans les rêves, il n’était pas question de recevoir de l’aide.

Comme elle le disait à juste titre, Tilly pouvait aller à peu près partout dans la Forteresse sans qu’on remarque sa présence. En fait, les gens ne la voyaient pas, comme si elle était transparente. Une domestique vaquant à ses occupations parmi une légion d’autres employés.

Cet anonymat avait fini par inquiéter Magda. Si leurs ennemis s’apercevaient que Tilly pouvait leur ouvrir toutes les portes, ne risquaient-ils pas de s’emparer de son esprit ? Pour la protéger, Magda avait convaincu la vieille femme de jurer allégeance au seigneur Rahl. Désormais à l’abri de ceux qui marchent dans les rêves, Tilly redoutaient que d’autres forces maléfiques soient à l’œuvre dans la Forteresse. Et la veuve de Baraccus ne pouvait pas lui donner entièrement tort…

La vieille femme s’arrêta soudain et se plaqua contre le mur pour laisser passer trois hommes qui venaient de jaillir des ombres. Vêtus d’une tunique toute simple, les trois gaillards semblaient très pressés. Après avoir relevé le capuchon de sa cape, Magda se plaqua à son tour contre le mur.

— Tilly…, souffla un des types en inclinant la tête.

Alors que la plupart des gens ignoraient jusqu’au nom de la domestique, certains, à l’image de Magda, ne la tenaient pas pour quantité négligeable.

— Vous savez qui a crié ? demanda Tilly.

Pour passer, l’homme dut se mettre de profil.

— Oui, répondit-il, très énervé. Merritt vient de provoquer deux morts de plus. Et un troisième homme a été blessé. C’est lui qui criait.

Le nom « Merritt » rappela quelque chose à Magda. Sûrement parce que Baraccus l’avait un jour prononcé devant elle. Sans réfléchir, elle lança :

— Comment ce Merritt provoque-t-il des morts ?

L’indignation faisant briller ses yeux, l’homme la foudroya du regard. Comme si elle voulait lui faire plus de place, Magda tint sa lanterne sur le côté – un bon prétexte pour éclairer le visage du type et laisser le sien dans l’ombre.

— Merritt refuse de continuer à nous aider pour la mise au point d’une arme essentielle. Du coup, cinq braves sorciers avaient déjà perdu la vie. (L’homme serra les mâchoires.) Et deux de plus ont péri en tentant de mener à bien la mission abandonnée par Merritt. Le troisième se remettra, mais il risque de rester aveugle. Combien de victimes avant que nous ayons enfin réussi ? Au nom du Créateur, je l’ignore !

— Je suis navrée, souffla Magda.

— Moi, je regrette que Merritt n’ait pas été là, dit le deuxième homme de la file.

Le premier acquiesça tandis qu’il passait devant Magda, qui sentit monter à ses narines une odeur de fumée et de chair brûlée. Sur la tunique du sorcier, elle remarqua des taches de sang encore fraîches.

Pendant que les deux autres hommes passaient, des globes lumineux en lévitation éclairant leur visage empourpré de rage, Magda baissa la tête afin qu’ils ne la reconnaissent pas.

Accélérant encore le pas, les trois hommes disparurent dans les ténèbres.

Chapitre 19

Dès que les trois hommes furent assez loin, Tilly se pencha vers Magda :

— Des sorciers…, souffla-t-elle avant de se remettre en chemin.

Magda s’en était doutée à la tenue des trois types. Et elle en avait eu la certitude en croisant leur regard.

Bien que dépourvue du don, elle était capable de reconnaître l’étincelle de la magie dans les yeux de tous ses pratiquants. Une forme d’intuition, avait-elle toujours cru. Mais c’était plus que ça, selon Baraccus. Même si elle ne contrôlait pas la magie, sa jeune épouse, à l’en croire, avait un pouvoir latent qui la distinguait des authentiques profanes.

L’étincelle de la vie, affirmait-il, était bien plus forte chez elle que chez la plupart des gens. Dans ses yeux, il lisait de l’intelligence, de la détermination et ce qu’il nommait de la « rareté ». De temps en temps, sondant son regard, il s’étonnait à voix haute qu’elle soit si « ensorcelante ».

À ces moments-là, parlant d’elle comme si elle n’était pas là, il se comportait comme s’il étudiait un spécimen d’humanité exceptionnel et précieux.

Magda ne se serait jamais qualifiée ainsi, mais elle se réjouissait d’inspirer de telles pensées à un homme comme Baraccus.

Elle se souvenait parfaitement de la première fois qu’elle avait croisé le regard du Premier Sorcier. Décontenancée par tant de douceur et de sagesse, elle en était restée un moment muette. En même temps, elle s’était sentie plus en sécurité que jamais. Bien entendu, elle savait à qui elle avait affaire, mais elle avait aussi vu en Baraccus un homme plus âgé qu’elle qui l’attirait irrésistiblement.

Qui pouvait dire comment naissait l’amour ?

En plus d’avoir identifié le don dans le regard des trois hommes, Magda aurait juré qu’elle connaissait les deux premiers. Leurs noms lui échappaient, mais elle les avait déjà vus, ça ne faisait aucun doute. Ayant très souvent accompagné Baraccus lorsqu’il rendait visite à ses sorciers dans les sous-sols, elle avait dû rencontrer ces deux-là à une de ces occasions, car elle ne se souvenait pas de les avoir reçus dans ses appartements.

Quant à « Merritt », c’était un nom que Baraccus avait dû prononcer au détour d’une conversation. Rencontrant sans cesse des pratiquants de la magie, il ne prenait pas toujours la peine de leur présenter sa femme. Avec le temps, Magda avait appris à repérer les occasions où il préférait qu’elle reste dans l’ombre, voire qu’elle se retire – par exemple quand on venait lui parler de sujets confidentiels ou lui rapporter des troubles quelconques. Parfois, après le départ de tels visiteurs, il restait un long moment à la fenêtre, admirant en silence Aydindril et ses merveilleux palais. À d’autres occasions, une fois seul avec sa femme, il lui révélait leur nom et les motifs de leur visite. Plus rarement, il lui parlait de gens qu’il venait de rencontrer au fin fond des sous-sols de la Forteresse.

Merritt… Ce nom lui était familier, même si elle ne parvenait pas à l’associer à un visage. Sans doute parce qu’elle n’avait jamais vu ce sorcier, en entendant simplement parler par son mari.

Si elle avait pu, Magda ne serait pas retournée dans les sous-sols. Déjà peu engageants en temps normaux, ces lieux lui fichaient désormais une trouille phénoménale et les mises en garde de Tilly ne faisaient rien pour la rassurer. Mais elle devait continuer son enquête quelque part, et les catacombes semblaient une très bonne idée.

Après le départ du seigneur Rahl, elle avait passé des semaines à suivre toutes les pistes possibles. Sans résultat… Interrogeant tous les sorciers et toutes les magiciennes de sa connaissance, elle avait récolté beaucoup de compatissante sympathie, mais pas l’ombre d’une information susceptible de la mettre sur la bonne voie.

Baraccus, sa femme était bien placée pour le savoir, ne confiait pas grand-chose aux gens – y compris les pratiquants de la magie – à part les informations dont ils avaient vitalement besoin. Ses interrogatoires avaient confirmé cette tendance. Les sorciers et les magiciennes ne connaissaient que des bribes de vérité. À sa grande surprise, Magda avait découvert qu’elle en savait plus long sur Baraccus et sur ses activités que ses plus proches collaborateurs.

Grâce à son mari, elle avait développé une vision plus large de la guerre, des alliances complexes et des « forces souterraines » que la moyenne des sorciers. En revanche, ceux-ci connaissaient sans doute plus de détails précis qu’elle. Alors qu’ils se focalisaient sur des segments, certes importants, elle avait une vue d’ensemble des responsabilités du Premier Sorcier et de sa stratégie. En d’autres termes, elle savait comment s’interconnectaient les pièces du puzzle, même si elle n’aurait pas su les décrire avec précision.

L’allié le plus sûr de Baraccus, Alric Rahl, ne faisait pas exception à la règle. Même si le Premier Sorcier lui confiait des missions essentielles, il ne lui révélait pas tout de ses plans. Très informé dans le détail au sujet de ceux qui marchent dans les rêves, le seigneur avait une vision globale du problème inférieure à celle de Magda.

Par nature, Baraccus était un homme secret qui ne se répandait pas sur ses activités ni sur les motivations de ses choix. Garder tout ça pour lui, disait-il souvent, était une exigence s’il entendait survivre.

Plus au courant que quiconque, Magda était loin de tout savoir sur ce que faisait et projetait son mari. Et elle ignorait toujours pourquoi il s’était donné la mort.

Parmi les personnes qu’elle avait interrogées, beaucoup s’étaient montrées plus intéressées par une conversation avec elle que par l’évocation de Baraccus. Ces sorciers et ces magiciennes voulaient en savoir plus sur la nouvelle arme de l’ennemi et ils se posaient une multitude de questions sur des événements dont ils avaient seulement entendu parler. Ce fameux jour, devant le Conseil, Magda était-elle vraiment couverte de sang ? Avait-elle pour de bon conseillé que tout un chacun récite des dévotions adressées au seigneur Rahl ?

Inlassablement, Magda répétait que tout était vrai et recommandait à ses interlocuteurs de jurer allégeance à Alric Rahl. L’ayant écoutée avec une grande ouverture d’esprit, certains la remerciaient de ses propos. D’autres décrétaient qu’ils ne s’allieraient jamais au maître de D’Hara.

Parmi ces pratiquants de la magie, certains avaient depuis prêté serment au seigneur d’haran…

Après le départ d’Alric Rahl, Magda avait craint que le lien ne fonctionne pas en son absence. Non sans surprise, elle s’était avisée qu’elle sentait le seigneur à travers cette connexion magique. Si étrange que ça parût, elle était capable de dire où il se trouvait – la direction générale, en tout cas – et à quelle distance. Par ce biais, elle savait qu’elle était toujours hors de portée de ceux qui marchent dans les rêves.

Alors que l’été touchait à sa fin, la mort de Baraccus restant aussi mystérieuse et aussi obsédante pour elle, Magda s’était résignée à écouter le conseil pourtant discutable de Tilly. C’était la dernière chose qu’elle pouvait essayer. Même si cette perspective ne lui plaisait pas, surtout depuis que les sous-sols de la Forteresse étaient devenus des coupe-gorge, elle devait tenter un coup de force pour sortir de l’impasse où elle croupissait. De plus, si elle n’agissait pas, un agent ennemi risquait de prendre le contrôle de la vieille femme, la privant d’une précieuse alliée.

Malgré ses réticences et ses craintes, Tilly comprenait l’entêtement de Magda, résolue à découvrir pourquoi Baraccus s’était donné la mort. Consulter une spirite, selon la vieille domestique, pourrait au minimum apaiser le cœur de sa maîtresse. Mais celle-ci voulait bien plus que du baume sur son chagrin. Elle était en quête de réponses !

Le long tunnel finit par déboucher dans une vaste salle qui évoquait une large blessure dans le flanc de la montagne. Pas plus large que les couloirs de la Forteresse où les marchands ambulants installaient régulièrement leurs étals, la caverne était en revanche haute de plusieurs centaines de pieds, sa voûte presque invisible dans la pénombre.

En longueur, l’étrange lieu n’était pas ridicule non plus. Depuis l’entrée, on ne distinguait pas les traits des gens qui se tenaient à l’autre extrémité – et parfois, on avait même du mal à distinguer les hommes des femmes. En plissant les yeux, Magda parvint cependant à différencier les différentes nuances de tunique et de robe, des indices essentiels sur le rang et les fonctions d’une personne.

Bizarrement, la jeune femme fut soulagée de revoir des gens. Même quand le danger rôdait, on était toujours mieux entourée d’êtres humains que seule dans des tunnels obscurs. Surtout quand des cris y retentissaient, des hommes mourant pour un oui ou un non…

À bonne hauteur sur un des murs, des sortes de meurtrières laissaient apercevoir le ciel nocturne. Autour de ces ouvertures, des chauves-souris chassaient infatigablement des insectes.

Assis sur son séant, un des jeunes chats de la Forteresse suivait des yeux le ballet des chauves-souris. À l’évidence affamé, il faisait peine à voir. Pleine de compassion, Magda sortit de sa sacoche de ceinture un petit paquet de blanc de poulet émincé. En prélevant un morceau, elle le lança au malheureux félin. Tant qu’elle y était, elle en tendit un autre à Tilly et en prit un troisième pour elle. Puis elle referma le paquet et le remit en place. Alors que les deux femmes s’éloignaient en grignotant la viande, le chat dévora en deux coups de dents sa « prise » inattendue.

Magda était déjà venue plusieurs fois dans l’énorme salle, mais par un chemin plus agréable. Suite à ses précédentes visites, elle savait que l’endroit était en réalité un moyeu donnant accès à presque toutes les zones importantes du complexe. La première fois, Baraccus lui avait expliqué que les « meurtrières » permettaient à l’étrange lieu de faire aussi fonction de cheminée d’aération. En d’autres termes, d’assurer le renouvellement de l’air dans les sous-sols.

Ces ouvertures servaient aussi d’accès aux oiseaux, qu’on retrouvait fréquemment dans les couloirs des niveaux supérieurs. Parfois, il arrivait que des merles parviennent jusque dans les salles à manger, où on les voyait sauter un peu partout à la recherche de miettes – quand ils ne volaient pas directement de la nourriture dans les assiettes des convives.

Levant les yeux, Magda vit que des moineaux se perchaient sur des poutrelles, dans les hauteurs de la voûte. Sur une grosse poutre, elle distingua même un corbeau qui suivait des yeux les allées et venues des gens, au niveau du sol.

Comme il faisait plus chaud dehors qu’à l’intérieur, en ce moment, les orifices de ventilation agissaient à l’envers, laissant entrer dans la salle un air d’une étouffante moiteur. Dans cette étuve, la fumée des forges et des cuisines ambulantes n’arrangeait bien entendu rien.

Des marches creusées dans la roche, sur le mur de droite, conduisaient à une série de balcons étroits parfois dotés d’alcôves. Certaines de ces « niches », munies de portes, étaient à usage privé. Les autres servaient tout simplement d’aire de détente.

Dans la salle, la plupart des gens semblaient pressés, mais c’était un spectacle commun dans la Forteresse. Considérant la taille du complexe, il n’était pas rare qu’il faille des heures pour passer d’un secteur à un autre. Toute tendance à traîner, par exemple pour bavarder avec une connaissance, allongeait démesurément la moindre petite course, qui prenait du coup la plus grande partie de la journée. C’était sans doute pour ça que Tilly préférait les tunnels obscurs.

Voyant que Magda regardait les chariots débordants de bandages ensanglantés garés au hasard le long d’un mur, la vieille femme se pencha vers sa compagne et murmura :

— Avec le genre de choses qu’on fait ici, les erreurs pardonnent rarement. Le plus souvent, elles sont même mortelles.

Magda n’eut pas besoin de demander des précisions à la vieille domestique. Quand elle accompagnait Baraccus, c’était toujours parce qu’il voulait s’entretenir avec les sorciers chargés de produire des armes censées assurer la victoire du Nouveau Monde – ou, du moins, lui épargner la défaite.

Les deux femmes venaient d’entrer dans le secteur des sous-sols où on fabriquait les armes en question à partir d’êtres humains.

Bien sûr, il le fallait pour ne pas perdre la guerre. Malgré tout, l’idée qu’on modifie une personne avec l’aide de la magie continuait à révulser Magda. Au bout du compte, les cobayes n’avaient souvent plus rien d’humain. De telles pratiques, de son point de vue, étaient tout simplement criminelles.

Chapitre 23

Mobilisant tout son courage, Magda parvint à surmonter son désir de s’enfuir. Avant de changer encore d’avis, elle écarta la tenture rouge et jeta un coup d’œil dans un étroit passage. Au-delà de l’arche, ce couloir s’enfonçait dans l’obscurité jusqu’à ce qui semblait être une mare de lumière. Avançant lentement, la jeune femme finit par découvrir qu’il s’agissait d’une pièce ronde éclairée par des dizaines de cierges disposés dans des niches murales.

Sur la droite, une petite arche donnait accès au cœur de cet étrange repaire. C’était là, sans doute, que se tapissait la spirite.

Au milieu de la pièce, assise à même le sol, une mince jeune femme regardait la visiteuse. Ses cheveux bruns coupés très court, elle portait une longue robe sombre qui tombait jusqu’à ses chevilles mais dévoilait ses épaules et ses bras.

Un bandeau de cuir couvrait les yeux de l’inconnue. Très épais, afin qu’elle n’y voie vraiment rien, sans doute, il était découpé au centre afin de s’adapter à la naissance de son nez. Nouée sur la nuque de la jeune femme, une lanière également en cuir tenait solidement en place ce masque sans fente sur lequel figuraient des motifs géométriques – des runes magiques, reconnut Magda, certaines de couleurs vives.

Frappée par la délicate finition de ce masque, Magda ne put s’empêcher d’admirer l’artisan qui l’avait fabriqué. En même temps, elle frémit en songeant qu’il devait couvrir depuis très longtemps les yeux de la jeune inconnue.

— Bienvenue, dit celle-ci en inclinant la tête comme si elle entendait se fier à son ouïe pour localiser la visiteuse.

— Merci, répondit Magda. Vous êtes Isadora ?

La jeune femme sourit, creusant encore davantage ses joues. Un accueil agréable, certes, mais qui mit Magda bizarrement mal à l’aise. Peut-être à cause du bandeau, Isadora avait une expression amère et dure qui ne convenait pas du tout à son âge. Un peu comme celle des jeunes orphelines qui vivaient d’expédients dans les rues d’Aydindril. Des adolescentes que la vie n’avait pas ménagées et qui ne se faisaient plus d’illusions sur rien.

— Oui, c’est moi, Isadora… Ici, les visites sont rares. Puis-je savoir qui vous êtes ?

— Magda Searus.

— La femme de Baraccus ? J’ai entendu parler de vous, en effet…

Magda n’aurait su dire si elle devait s’en féliciter ou le déplorer. Jetant un coup d’œil à l’arche obscure, elle se demanda si la spirite entendait la conversation.

Dans la Forteresse et en ville, beaucoup de gens connaissaient Magda et beaucoup l’appréciaient sincèrement. Mais bien entendu, elle n’avait pas que des amis. Quelques femmes, rongées par la jalousie, ne lui pardonnaient pas d’avoir « réussi » à épouser le Premier Sorcier. Et certains hommes affirmaient que le mariage, en particulier avec une jeune beauté, ne pouvait que nuire à l’efficacité et à la concentration de Baraccus.

Moins sophistiqués, bon nombre de gens trouvaient simplement agaçant qu’une « fille dépourvue du don » soit devenue la compagne du plus grand sorcier des Contrées.

Après sa prestation devant le Conseil, une poignée de sceptiques l’avaient prise en grippe, sans doute parce qu’ils détestaient qu’on vienne troubler la routine de leur paisible existence au sein de la Forteresse. Comme s’ils blâmaient la messagère au lieu de s’inquiéter de la teneur du message. Une attitude assez fréquente, et qui ne changeait rien à la réalité, bien entendu…

— Toutes mes condoléances, dit Isadora. Le Premier Sorcier était un grand homme.

— Merci… C’est à son sujet que je viens. En fait, j’aimerais parler à la spirite.

— Je crains que ce soit impossible… Son unique mission, voyez-vous, est d’aider les sorciers qui travaillent ici. Quoi qu’on ait pu vous dire, elle n’organise pas des séances de spiritisme pour consoler ou divertir les gens. J’ai ordre de répondre aux visiteurs que sa tâche consume toutes ses forces. Vous m’en voyez désolée, mais c’est comme ça.

— On m’a seulement dit qu’elle accepterait peut-être de recevoir une personne dépourvue du don…

Isadora prit le temps d’assimiler cette information.

— C’est important ?

— Pour moi, oui… Et je ne cherche ni consolation ni… divertissement. Si j’avais le choix, je laisserais les morts en paix, croyez-moi.

La jeune femme eut un sourire lointain.

— Je voulais dire : Est-ce important pour nous ?

Magda fut surprise par la question et ne le cacha pas.

— Eh bien, c’est peut-être essentiel pour notre survie.

— Revenez un autre jour.

Une fin de non-recevoir des plus abruptes. Privée du droit élémentaire de plaider sa cause, Magda décida que ça ne se passerait pas comme ça.

— Il est question de la survie de nos peuples et de la pérennité de notre mode de vie. Une guerre fait rage et nous sommes tous menacés. J’ai besoin de la spirite, et j’ai peur de devoir insister.

— Insister ? (Isadora leva la tête comme si elle parvenait à voir à travers son bandeau.) Et vous pensez avoir droit à des faveurs parce que vous êtes la veuve d’un homme important ? Selon vous, nous devrions céder à vos injonctions ?

Entendant une certaine innocence dans ces questions, comme si Isadora s’interrogeait sincèrement, Magda lutta pour garder son calme et répondit très sereinement :

— Pas du tout. Je reconnais que mon statut m’a ouvert bien des portes, mais j’en ai toujours profité pour défendre les faibles, pas pour me gagner tel ou tel avantage. Aujourd’hui, c’est pareil. Je ne demande pas un passe-droit parce que j’étais l’épouse du Premier Sorcier. J’implore la spirite de me recevoir afin d’obtenir des réponses vitales pour la sécurité des gens. Et pour la mienne, je l’admets bien volontiers. Je cherche à sauver tout le monde…

» Dans son dernier message, Baraccus m’a confié une mission, et c’est pour ça que je suis là. Si j’insiste, c’est en son nom, et pour découvrir la vérité.

— Quelle vérité ?

— Pour commencer, sur son suicide… Il n’était pas le genre d’homme à se supprimer sur un coup de tête. S’il l’a fait, c’est pour une raison liée à son séjour dans le Temple des Vents. S’il a sauté dans le vide, c’est pour notre bien à tous. En d’autres termes, il s’est sacrifié, et je dois savoir pourquoi afin que son geste ne soit pas vain.

Isadora eut un petit sourire qui adoucit ses traits.

— Je suis navrée, dit-elle en désignant la sortie. Comme je l’ai dit, la spirite est débordée et elle ne peut recevoir personne. Elle aussi lutte pour le bien commun. Si admirable que soit votre quête, elle ne nous concerne pas.

Magda dut se rappeler qu’elle avait décidé d’être patiente.

— Voilà qui pourrait changer très vite… N’attendez pas qu’il soit trop tard.

Isadora baissa le bras et plissa le front, trahissant pour la première fois un peu d’inquiétude.

— Que voulez-vous dire ?

— Tout n’est pas parfait dans la Forteresse. Nous sommes en guerre et l’ennemi s’est infiltré parmi nous.

Isadora blêmit un peu.

— L’ennemi, entre nos murs ?

— Oui.

— C’est absurde !

— Vous avez entendu parler de ceux qui marchent dans les rêves ?

Isadora ne répondit pas tout de suite.

— Oui, finit-elle par souffler. Mais ils sont loin d’ici, dans l’Ancien Monde.

— C’est ce que pense le Conseil – à tort ! Ces intrus contrôlent l’esprit de gens qui vivent ici, les transformant en espions puis en traîtres. Tous ces meurtres étranges ont une explication…

— La plupart ont eu lieu dans les catacombes… Savez-vous qu’il est dangereux pour vous d’y venir ? Quant à ceux qui marchent dans les rêves… Ici ? Vous en êtes sûre ?

— L’un d’eux m’a attaquée.

Isadora encaissa le coup en silence. Puis elle se ressaisit :

— Si c’était vrai, vous seriez morte.

— Je n’en suis pas passée loin… Un moment, j’ai cru vivre mes derniers instants. J’allais traverser le voile, mais j’ai pu obtenir une protection contre le pouvoir de mon agresseur. Juste à temps… Vous pourriez bénéficier aussi de cette défense.

Isadora sourit de nouveau.

— Ainsi, vous venez marchander ? Une protection en échange d’une audience avec la spirite ?

Une accusation. Pleine de mépris, à l’évidence.

— Pas du tout ! Je vous offre une protection sans la moindre contrepartie, et même si vous refusez de m’aider, j’insisterai pour que vous profitiez de ma proposition.

— Une façon de m’amadouer, pour que je finisse par faire ce que vous me demandez ?

— Non ! Je ne vous fais pas une faveur, essayez de le comprendre. Ceux qui marchent dans les rêves peuvent s’emparer d’un esprit sans défense et le contrôler à leur guise. Pour eux, la spirite serait une cible de choix. S’il y a des traîtres dans la Forteresse, ils informeront leurs maîtres que cette femme est un élément-clé de notre défense. Vous imaginez ce qui arriverait si nos ennemis la dominaient ou l’éliminaient ? Quelle perte pour notre cause !

» Pour ce que j’en sais, il y a peut-être déjà dans votre esprit un intrus qui épie notre conversation et cherche à connaître les réponses que la spirite me donnera. C’est un risque que je refuse de courir.

— Vous m’offrez cette protection pour être sûre de ne rien risquer en ma présence ? C’est bien ça ?

— Exactement ! Je sais de quoi sont capables ceux qui marchent dans les rêves. Si l’un d’entre eux contrôle la spirite, il fera en sorte qu’elle m’oriente dans la mauvaise direction afin que j’échoue et que nous mourions tous.

» Il y a des traîtres parmi nous, et ils servent entre autres choses de poissons-pilotes à ceux qui marchent dans les rêves. En plus de ça, ils doivent préparer des horreurs encore plus terribles. C’est peut-être cette vérité-là que Baraccus voulait que je découvre. Il y a des tueurs ici et le temps presse. Si la spirite m’aide, je dois être sûre qu’elle n’est pas une marionnette de l’ennemi.

Isadora détourna la tête.

— Il y a plus, continua Magda. Si un intrus s’est introduit en vous, il risque de vous tuer de l’intérieur pour m’empêcher d’obtenir des réponses. Comprenez-vous pourquoi je veux vous protéger ? C’est dans l’intérêt de tous, y compris le mien.

Isadora était désormais blanche comme un linge et elle tremblait.

— Je tiens beaucoup à mon esprit, souffla-t-elle en tournant la tête vers sa visiteuse. Asseyez-vous près de moi, Magda Searus. Je suis très avide d’être protégée – pour les raisons que vous venez d’évoquer, et pour d’autres, qui me sont personnelles.

En parlant ainsi, Isadora venait de confirmer les soupçons de Magda, qui ne trahit pas sa satisfaction.

Chapitre 24

Quand Isadora, dûment prosternée, eut répété trois fois les dévotions, elle se redressa et se rassit en tailleur sur le sol.

— Magda Searus, merci de m’avoir fait jurer allégeance au seigneur Rahl afin d’échapper au pouvoir de ceux qui marchent dans les rêves.

La veuve de Baraccus prit note qu’Isadora n’ajouta pas ce qui aurait dû être évident. Elle inclina la tête, mais se souvint que son interlocutrice était aveugle.

— C’était un plaisir… Et pour une amie, « Magda » est bien suffisant.

— Tu as une ombre, Magda.

— Pardon ?

— Et ton ombre marche presque sans bruit.

Magda se retourna et découvrit que deux grands yeux verts la regardaient. Un chat famélique se frottait le dos contre un montant de l’arche d’entrée. Très vraisemblablement, c’était le matou qu’elle avait nourri un peu plus tôt. Le ventre vide, il avait dû la suivre en espérant qu’elle recommence. Une explication très rassurante des bruits qu’elle avait entendus en venant.

— C’est un chat, Isadora !

— De quelle couleur ?

— Il est noir…

— Voilà pourquoi il n’a pas peur de venir ici.

— Plaît-il ?

— Les gens ont peur des chats noirs parce qu’ils les croient maléfiques. En fait, ils ont simplement le don de voir entre les mondes. Un petit don, certes, mais ils peuvent apercevoir le monde des esprits. C’est ce qui leur vaut leur mauvaise réputation. Et c’est pour ça que celui-là t’a suivie. Cet endroit ne lui est pas totalement étranger, parce qu’il ne voit pas uniquement le monde des vivants.

Dans les catacombes, au milieu de tous ces morts, on était sans doute plus près du monde des esprits que partout ailleurs. En fait, tous les sous-sols de la Forteresse semblaient être très éloignés de la vie telle qu’on la concevait à la surface.

Entendant le chat miauler, Magda se tourna vers lui.

— Tu as faim, mon minou ?

Le félin miaula de nouveau. Se frottant au montant de l’arche, il semblait terrifié à l’idée d’approcher. En même temps, il en mourait d’envie.

Magda sortit son petit paquet de viande et l’ouvrit. La tentation, elle le savait, aurait raison de la méfiance du chat.

— Et toi, Isadora, tu as faim ?

La jeune femme hocha la tête puis accepta avec plaisir le morceau de viande que lui tendit Magda.

Approchant enfin, le félin lui aussi eut sa part du festin.

— Voilà, régale-toi, mon minou.

Tandis que Magda mangeait aussi, l’animal dévora sa délicieuse « prise ».

— On dirait qu’il est ton ombre, souffla Isadora. Voilà comment tu devrais l’appeler : Ombre.

— Je n’ai aucun besoin d’un chat, marmonna Magda en donnant un autre morceau de viande au félin.

— Quand on connaît ses talents, on se félicite d’avoir un chat noir auprès de soi.

— Ses talents ? demanda Magda, se demandant à quoi diantre pouvait lui servir un matou. Son don de voir dans le monde des esprits ?

— Non, celui de voir dans notre monde ce qui vient de l’au-delà !

Magda comprit qu’il ne s’agissait plus d’un gentil bavardage. Isadora entendait qu’elle ouvre bien ses oreilles.

— Selon toi, les chats peuvent voir les fantômes ?

— Eh bien, d’après certaines théories, les chats, et surtout les noirs, sentent la présence des esprits – ou captent leur essence, peut-être bien. Nous n’avons pas toujours conscience qu’une telle présence est entrée dans le monde des vivants, mais un chat noir le sait d’instinct. C’est pour ça que des ignorants associent ces pauvres bêtes à la mort et au malheur. Mais leurs talents n’en font pas des agents du Gardien, pas vrai ? Ni des ennemis de l’humanité. Parfois, il faut prêter attention à certains signes, mon amie, en particulier dans un lieu tel que celui-là. Pour ma part, je ne les néglige jamais…

— Mais à quoi peut servir un animal pareil ?

— Même si les esprits s’aventurent rarement dans notre monde, il peut se révéler très utile d’être avertie quand ils le font.

Doutant toujours que ces « talents » puissent lui être d’un quelconque secours, Magda se refusa cependant à prendre les propos d’Isadora à la légère.

— Tu veux dire que la venue de ce chat est un signe ? Je dois le garder pour qu’il m’avertisse quand des esprits m’approchent ?

— Ce chat est ton ombre, et tu devrais tenir compte d’un tel signe… Qui sait ? une spirite te l’a peut-être envoyé pour qu’il te réconforte et adoucisse un peu ta solitude.

— Donc, ce matou serait un signe venu du monde des esprits ?

— Je n’en mettrais pas ma main au feu… Il a peut-être senti la viande et décidé de te suivre… Mais à ta place, je ne renverrais pas un animal qui est ainsi entré dans ton cercle vital.

Étant là pour chercher des réponses auprès d’une spirite, Magda estima judicieux de tenir compte de son avis.

— Eh bien, il s’appellera Ombre, dans ce cas ! (La jeune femme caressa son nouveau compagnon.) Tu aimes ce nom ?

Miaulant son assentiment, Ombre sauta sur les genoux de Magda pour quémander de la viande. Quand il fut rassasié, il entreprit de se laver, toujours dans le giron de sa maîtresse.

— Depuis quand es-tu spirite ? demanda Magda tout en caressant son chat – qui en ronronnait d’aise.

— Moi, une spirite ? Non, je suis…

— Allons, pas à moi, Isadora !

Avide d’être protégée, Isadora n’avait pas demandé que la spirite le soit aussi. Inquiétée par la menace, puis distraite par l’arrivée du chat, elle avait oublié de jouer son rôle. La confirmation de ce que Magda avait soupçonné d’entrée : il n’y avait personne dans l’autre pièce, parce que Isadora était la spirite.

Isadora se contracta un peu, réinvestissant son personnage.

— Magda, je suis flattée que tu me prennes pour une telle femme, mais je ne suis que son humble servante.

— Non, tu joues ce rôle pour ne pas avoir à débouter les gens directement. Ainsi, tu es protégée et tu gagnes du temps et de l’énergie… Les sorciers et les magiciennes t’épuisent, donc tu dois refuser les autres « clients » et ils insistent bien moins auprès d’une intermédiaire. Mais ce n’est pas tout : de nature compatissante, tu n’aimes pas décevoir les gens. Grâce à ta petite mise en scène, ils en veulent à ton « assistante », pas à toi, et tu peux te concentrer sur ta mission. Un excellent moyen d’avoir la paix, je trouve…

Les mains sur les genoux, Isadora ne pipa mot.

— Mon amie, je ne trahirai pas ton secret. Mais avoue qu’il n’y a personne d’autre. La spirite, c’est toi. Ce bandeau t’empêche de voir notre monde afin que tu puisses mieux te concentrer sur celui des esprits. Car c’est ce que tu fais ici… Pour te permettre de continuer, je t’ai fourni une protection contre ceux qui marchent dans les rêves. Ma tâche est importante aussi, alors cessons les faux-semblants !

Isadora soupira puis se détendit, comme si elle était soulagée de ne plus avoir à mentir.

— Tu as raison sur presque toute la ligne.

— Que veux-tu dire ?

— Ce n’est pas le bandeau qui m’empêche de voir ce monde.

Magda tendit une main vers sa nouvelle amie.

— Fais-moi voir…

Alors qu’Ombre s’endormait sur les genoux de sa maîtresse, Isadora dénoua la lanière de cuir qui tenait son masque en place. Puis elle retira celui-ci et s’assit le dos bien droit pour que la jeune veuve voie bien son visage.

Les paupières d’Isadora étaient baissées sur des orbites vides. On ne les avait pas cousues, et elles n’avaient pas de cils. On eût dit que la spirite n’avait jamais eu d’yeux. Ou qu’elle avait été blessée puis guérie par une magicienne.

Magda comprit qu’Isadora n’était pas née ainsi et qu’elle n’avait pas eu un accident.

— Comment as-tu perdu tes yeux ? demanda la veuve de Baraccus.

Mais elle redoutait de connaître la réponse.

— C’est ça, la question que tu es venue poser à la spirite ?

— Non, c’est celle qu’une amie pose à une amie, parce que tout cela l’inquiète.

Isadora réfléchit un moment, puis leva la tête comme si elle essayait de voir Magda.

— On m’a retiré mes yeux pour que je puisse… voir.

— L’œuvre des sorciers ?

— Oui.

— Je suis navrée pour toi…

Sans doute à cause des larmes qu’elle ne pouvait pas verser, Isadora plissa douloureusement le front.

— Tu es la première, depuis tout ce temps…

— Ça rend les choses encore pires, non ?

— En un sens… Mais j’ai perdu bien plus que mes yeux.

— Alors, pourquoi avoir permis qu’on te mutile ainsi ?

— Je n’ai rien « permis », au sens où tu l’entends. Je voulais que ce soit fait afin de voir dans le monde des esprits.

— Comment en es-tu arrivée là ?

— J’avais de bonnes raisons.

— De bonnes raisons ? Suffisantes pour demander à un sorcier de te voler tes yeux ? Et lui, pourquoi a-t-il accepté ?

— Ce n’est pas une belle histoire. Ni à raconter ni à entendre…

— Je m’en doute, mais je suis prête à t’écouter, si tu veux parler.

Chapitre 29

— Combien de temps durèrent ces leçons ? demanda Magda.

— Moins longtemps que je l’aurais cru… Fille d’un sorcier et d’une magicienne, j’avais une formation de base, c’est vrai. Surtout que mon père, toute sa vie, avait été fasciné par le royaume des morts. Durant ses « aventures », comme il disait, il avait appris bien des choses sur l’endroit où nous finirons tous par aller.

» Pour ma mère, le mot « aventure » était synonyme de « problème ». Des gens malintentionnés murmuraient que mon père avait un « désir de mort ». C’était faux, je le savais, mais j’admirais sa façon de défier en permanence la Faucheuse. En même temps, comme ma mère, j’avais peur que ça finisse par mal tourner.

» Ses aventures consistaient surtout à faire des expériences avec des sortilèges : des recherches sur l’interaction entre les Magies Additive et Soustractive. En procédant ainsi, il était parvenu à marcher sur une corde raide entre les deux mondes, comme un funambule. Pour se distraire, il adorait les courses de chevaux sur des terrains très accidentés, mais ça, c’est une autre histoire…

— Défier la Faucheuse, disais-tu ? Je vois de quoi tu veux parler.

Isadora eut un soupir mélancolique.

— Bien entendu, il faisait partager toutes ses découvertes aux autres sorciers. Quand j’étais encore gamine, au grand désespoir de ma mère, il me décrivait ses exploits en matière de magie expérimentale et se lançait dans de longs développements sur les liens mystérieux entre le monde des vivants et le royaume des morts. Selon lui, la vie et la mort étaient connectées, comme les deux variantes de magie. Une interdépendance essentielle permettant à « chacune de développer sa propre nature ».

» Cette connexion, à ses yeux, existait entre toutes choses, y compris des éléments aussi fondamentaux que la lumière et l’obscurité. Du coup, il distinguait un lien mystérieux partout.

— Comment ça, partout ?

— Quand je voyais une ombre sur le sol, il la voyait aussi mais distinguait ce qu’il nommait « la forme négative créée par l’ombre ». La forme positive et son contraire, la négative, ne pouvaient pas exister l’une sans l’autre. Pour appréhender vraiment l’une, on devait au minimum reconnaître à sa juste valeur l’apport de l’autre.

» L’obscurité étant indispensable pour qu’on puisse voir la lumière, disait-il, il était absurde de maudire les ténèbres. Pareillement, la mort, toujours d’après lui, était le révélateur de la vie.

» Beaucoup de gens étaient terrifiés par les expériences qui le fascinaient tant. Moi, j’ai toujours pensé que sa façon d’explorer la mort l’aidait à apprécier encore plus la vie. Ma mère faisait semblant de désapprouver, surtout quand il m’impliquait dans sa quête, mais je la surprenais parfois à lui glisser un sourire complice.

» Donc, peut-être plus que quiconque d’autre, j’étais déjà familiarisée avec la Grâce. Capable de la dessiner et de l’interpréter, j’avais une idée de la manière dont la magie est liée à la Création et à la mort par l’intermédiaire de ses facettes Additive et Soustractive. Comme je l’ai déjà dit, mon père ne voyait pas les divers composants du monde comme des éléments indépendants, mais comme des parties d’un tout complexe supérieur à l’ensemble de ses fragments. En cela, chaque être humain était une part de tout ce qui existe dans l’univers.

» Sophia me dit qu’une telle éducation me mettait des années et des années en avant par rapport aux aspirantes spirites normales. Si elle avait cru au destin, elle aurait dit que le mien m’avait conduite à elle.

» Le plus dur à assimiler, dans l’enseignement de Sophia, fut un point qui contredisait radicalement la vision des choses de mon père. Habituée à réfléchir en termes de « tout », apprendre à exclure notre monde de l’ensemble fut très difficile.

— Exclure notre monde de l’ensemble ?

— Pour voir dans le monde des esprits, selon Sophia, il faut être capable de regarder au-delà de ce qui est autour de nous afin de s’introduire dans un autre royaume. Sans être sûre de partager cette thèse, elle m’expliqua que le royaume des morts, d’après certains philosophes, s’est développé là où nous sommes – au même endroit que le monde des vivants. En même temps, il en est bien distinct, et c’est pour ça que nous ne pouvons pas le voir. Maintenant que je suis aveugle, je comprends mieux ce que ça signifie. J’entends des choses dont j’ignorais l’existence mais qui ont toujours été là.

» Durant les leçons, Sophia me mettait un bandeau sur les yeux, afin que j’apprenne plus vite. Quelques semaines après la première leçon, elle m’annonça que j’étais prête pour mon premier voyage dans l’autre monde.

» Avec tout ce qu’elle m’avait appris, dont une longue liste d’erreurs à éviter et d’incidents qui tournaient parfois à la catastrophe, j’étais morte de peur.

» Sophia accordait une importance capitale aux préparatifs. Le matin, nous bûmes des infusions spéciales pour purifier nos auras afin qu’elles ne s’accrochent pas au voile, nous piégeant entre les deux mondes. L’après-midi, nous prîmes de puissantes herbes qui nous isolèrent du monde des vivants, afin d’être à même de voir les dangers qui nous guettaient dans le royaume des morts. Toute la journée, nous avons bien entendu dessiné des sorts de défense et de protection. Au coucher du soleil, nous allumâmes un feu. Ses flammes, m’expliqua Sophia, joueraient le rôle d’un phare qui nous aiderait à rentrer chez nous en cas de problème.

Isadora fit un grand geste circulaire.

— Même si je suis aveugle, c’est pour ça que tant de bougies brûlent dans cette pièce. Et pour éviter que mes visiteurs se cassent la figure et me tombent dessus !

Trop tendue, Magda n’apprécia pas vraiment cette pointe d’humour.

— Que s’est-il passé, une fois que vous étiez prêtes ?

— Sophia me demanda de m’entailler un doigt afin de dessiner une Grâce de sang à l’endroit où nous nous assîmes.

Dépourvue du don, Magda avait cependant passé beaucoup de temps avec des sorciers et des magiciennes. Ayant ensuite épousé le Premier Sorcier, elle connaissait parfaitement le sens d’une Grâce de sang. Ce dessin particulier, un sortilège, illustrait les « chemins » magiques reliant le monde des vivants au royaume des morts.

— C’était une nuit sans lune, venteuse et plus noire que l’encre, murmura Isadora comme si elle se replongeait dans ce lointain passé. Derrière les deux petites fenêtres du foyer de Sophia, le monde obscur semblait menaçant et opprimant.

Isadora sembla lutter pour s’arracher à ses souvenirs.

— Les détails n’auraient aucun intérêt pour toi, finit-elle par dire en haussant les épaules. Comme tu n’as pas le don, ils te seraient pour la plupart incompréhensibles. Il suffit de savoir que nous dûmes invoquer les plus noirs arcanes de la magie pour invoquer le sinistre royaume des morts. Ensuite, nous dessinâmes des sorts soustractifs qui se chargèrent de l’écartement.

— L’écartement ?

— L’écartement du voile, pour entrer dans le royaume des morts.

Isadora, pensa Magda, était au bord de la crise de nerfs. Une main sur la bouche, comme si elle était horrifiée, elle semblait revoir en pensées toutes les abominations qui lui avaient été imposées ce soir-là. Le souffle court, le front bizarrement plissé, la spirite sanglotait – sans verser de larmes, bien entendu.

Prise d’un élan de compassion, Magda se leva, le chat sous un bras, et alla s’asseoir plus près de sa nouvelle amie. Posant Ombre à côté d’elle, afin de continuer à le caresser, elle passa un bras autour des épaules de la fragile jeune femme, qui se laissa aller dans son étreinte.

— Je suis navrée de te forcer à revivre de tels événements…

Isadora s’écarta un peu et contrôla ses émotions.

— Non, j’ai envie de t’en parler. Je n’ai jamais pu me confier, sauf à la personne qui m’a pris mes yeux. Je veux que tu saches, comme je l’ai appris alors, ce qu’est la vie d’une spirite condamnée à côtoyer sans cesse la tristesse et la mort.

— Je comprends…

— J’ai peur que non…

Une remarque qui n’avait rien de cruel, d’ironique ni de condescendant. La simple expression d’une réalité.

— Je n’en avais pas la moindre idée moi-même avant que nous ayons écarté le voile et vu l’impensable.

Magda respecta un long moment le silence de son amie, puis elle souffla :

— Qu’as-tu découvert derrière le voile ?

— Un lieu plus obscur que l’obscurité, rempli d’âmes perdues si nombreuses qu’il aurait fallu l’éternité pour les voir toutes – et dont j’aperçus pourtant la totalité en une fraction de seconde.

» Cela me suffit pour découvrir la vérité que j’étais venue chercher. Et j’en fus terrifiée.

— Terrifiée par le royaume des morts ?

— Non, par cette vérité.

Chapitre 30

— Je ne comprends pas, avoua Magda. De quelle vérité parles-tu ?

Un long moment, seul le crépitement des bougies troubla le silence. Assis sur son séant, Ombre semblait curieux d’entendre ce qu’Isadora avait à dire.

— J’ai vu Joël…, dit enfin la spirite. Son esprit, en tout cas. Ça, ce fut plutôt rassurant : constater que son âme était en paix…

Magda serra sa nouvelle amie contre elle. Même si elle ne voulait surtout pas se montrer incrédule, ou pire encore, soupçonneuse, elle avait du mal à y croire.

— Comment est-ce possible, Isadora ? Il y a des millions et des millions d’âmes dans le royaume des morts. En fait, toutes celles des gens qui sont morts depuis la Création. Et tu aurais aussitôt vu celle que tu cherchais ?

— C’est difficile à expliquer… (Isadora réfléchit, la tête inclinée sur la poitrine.) Quand tu te promenais dans la Forteresse, avant ton veuvage, tu repérais Baraccus de très loin, même parmi des centaines de personnes, pas vrai ?

Magda eut un sourire mélancolique.

— C’est vrai… Je dois reconnaître que ça se passait ainsi.

— Eh bien, c’est un peu la même chose… Pas exactement, mais c’est le seul exemple qui me soit venu à l’esprit. Dans le royaume des morts tout est différent… Les règles que nous connaissons ne s’y appliquent pas…

— Baraccus a voyagé dans le royaume des morts avant de se suicider…

Comment avait-il vécu ce séjour ? Qu’avait-il vu, et de quelle façon en avait-il été affecté ?

— Les spirites n’en font pas autant…, souffla Isadora en serrant la main de Magda. Baraccus, un puissant sorcier, a séjourné dans le royaume des morts. N’ayant pas des pouvoirs comparables, nous ne nous y risquons pas. Une spirite se contente d’écarter le voile pour jeter un rapide coup d’œil derrière.

» Ce n’est pas une intrusion, mais une façon très spéciale d’invoquer notre don. De faire venir à nous des forces hors du commun, si tu préfères, en unissant les spécificités des deux facettes de la magie. Bref, Baraccus a traversé le royaume des morts alors que nous le regardons à travers une fenêtre.

— Je comprends… Et qu’as-tu vu ?

— Dans ce chaudron de magie, au centre du cyclone de pouvoir, tout se produit dans un seul et unique instant qui semble durer une éternité. Et dans cette parenthèse d’infini, j’ai vu la vérité.

— Et pourquoi t’a-t-elle terrifiée ?

Isadora réunit tout son courage.

— Parce que les suppliciés de Grandengart n’étaient pas là !

Magda se demanda si elle avait bien compris ce que son amie voulait dire.

— Tu n’as pas pu les trouver ? Dans l’immensité de ce royaume, tu n’as pas réussi à t’assurer qu’ils étaient libres et protégés, comme Joël ?

— Non. Ils n’étaient pas là. Nulle part !

— C’est impossible… Puisqu’ils étaient morts, ils devaient y être. Tu as repéré Joël comme je localisais Baraccus, à cause des sentiments que tu avais pour lui. Mais ce n’était pas pareil avec les autres.

— Non, non et non ! En cet instant infini, j’ai vu que ces âmes n’avaient jamais atteint le monde des esprits. Elles n’étaient pas là, tout simplement.

— Où étaient-elles, dans ce cas ?

— Je n’en sais rien… Je les cherche en vain depuis ce terrible jour. Ma seule certitude, c’est que les âmes de morts moissonnées par Kuno – citadins comme soldats – sont introuvables.

Dans un silence oppressant, Magda dut se souvenir de prendre une inspiration.

— Comment est-ce possible, Isadora ? C’est insensé !

Chapitre 31

— Dès que j’ai eu découvert la vérité, dit Isadora, j’ai décidé de résoudre cette énigme.

— Mais comment ? Tu as écarté le voile un bref instant, si j’ai bien compris.

— Oui, mais cet instant durant lequel toute la magie se condense dure l’équivalent d’une éternité. En un sens, ce n’est pas un instant, mais toute l’histoire du monde de la Création à la Fin des Temps.

Magda sentit qu’elle perdait pied.

— Comment est-ce possible ?

— La raison, je la tiens de mon père : le temps n’existe pas dans l’éternité de la mort. Comme il n’y a ni commencement ni fin à ce séjour, il est impossible de savoir combien de temps on y reste.

— Peut-être, mais il doit y avoir un moyen de mesurer un événement précis. Le temps existe. Un jour reste un jour.

— Ici, mais pas dans le royaume des morts. Chez nous, le temps est balisé. Une journée commence et se termine. Là-bas, la nuit est éternelle.

— Je ne comprends toujours pas…

— Imagine qu’une corde apparaisse soudain à travers ton chemin. Sur ta gauche, elle ne commence pas, et sur ta droite, elle ne se termine pas. Elle est donc infiniment longue. Née avec la Création, elle mourra avec elle. Comment pourrais-tu mesurer une section de cette corde ? Un fragment d’infini, voilà qui n’a pas de sens. Peux-tu me dire, par exemple, à quoi correspond un quart de l’éternité ? Et si tu tentais de couper un morceau de cette corde, il deviendrait lui aussi infini, puisqu’elle n’a pas de bouts. Pour qu’un commencement et une fin existent, il ne suffit pas qu’on en ait envie ou besoin. Dans le monde des vivants, il y a un début et un moment où un événement donné se termine. De l’autre côté, ces notions ne s’appliquent pas.

» Dans l’œil du cyclone de pouvoir, la chronologie est parfaitement absente. Une minute équivaut à un jour qui équivaut à une seconde… ou à une année.

» Dans cet instant éternel, ou cette éternité de l’instant, j’ai eu tout le temps qu’il me fallait pour chercher. En un sens, ma quête n’eut jamais de fin. Je voulus interroger Joël, mais avant que j’aie pu formuler ma question, il m’annonça que les âmes n’étaient pas là.

» J’ai vu des habitants de Grandengart décédés avant le massacre. Des gens âgés ou malades et même un jeune garçon que je n’avais pas pu guérir d’une terrible fièvre. Tous ignoraient où étaient les âmes des citadins morts après eux. Elles n’étaient pas là, voilà tout ce qu’ils savaient.

— Comment peut-on être mort sans l’être ? C’est impensable !

Isadora eut l’ombre d’un sourire.

— C’est la question qui m’a conduite ici, au milieu des dépouilles de tant de morts.

Le sourire s’effaça, comme si la jeune femme replongeait dans l’horreur de ses souvenirs.

— J’ai vu des esprits tourmentés – le mal incarné – perdus dans la désolation des ténèbres éternelles. De peur qu’ils m’attirent vers eux et déchiquettent mon âme, j’en ai très vite détourné le regard.

» J’ai vu les esprits du bien et leurs protégés, baignés d’une douce lumière. Même si je répugnais à les déranger, je leur ai demandé de m’aider.

» L’un d’eux s’est retourné et j’ai vu que c’était l’âme de Sophia qui me regardait à travers la chaude lumière. Elle me dit que j’avais découvert la vérité, et qu’il n’y avait plus rien pour moi ici.

— Sophia ? Que faisait son âme dans le royaume des morts ?

— Elle y résidait, parce que la spirite était morte.

— Quoi ?

— C’était son dernier voyage vers le monde des esprits, et elle avait traversé le voile. Grâce à elle, j’avais trouvé ma réponse – d’une limpide simplicité – et elle n’avait jamais eu l’intention de repartir avec moi.

Magda fut bouleversée d’apprendre que Sophia, pourtant une inconnue pour elle, était morte pour que cette quête soit menée à bien.

— Tu as dit : « d’une limpide simplicité »… Désolée, mais je ne vois pas en quoi c’était simple.

Isadora tapota le bras de Magda.

— Qu’y avait-il de compliqué ? J’ai découvert en une fraction de seconde – ou en une éternité – que les âmes n’étaient pas dans le royaume des morts.

— Quoi de plus simple, en effet ?… Et si ces âmes n’étaient pas là-bas, où pouvaient-elles se trouver, sinon ici ?

Isadora répondit d’un sourire éthéré.

Chapitre 32

Magda en eut un moment le souffle coupé.

— C’est ça ta vérité ? Toutes les âmes des suppliciés sont encore en ce monde ? Car il n’y a pas d’autres possibilités, pas vrai ? Si elles ne sont pas là-bas, elles se trouvent encore ici… (La jeune veuve regarda autour d’elle, s’attendant presque à voir des spectres.) C’est bien ce qu’il faut comprendre ?

— J’en ai peur, oui… Ces gens sont morts, mais leurs âmes n’ont jamais traversé le voile.

Comment était-ce possible, à supposer que ça le fût ? Alors qu’elles tentaient de traverser, ces âmes avaient-elles été repoussées ?

Comment ? Et pourquoi ?

Magda se passa une main sur le visage. Les raisons d’un tel événement l’inquiétaient, mais beaucoup moins que ses éventuelles conséquences. Des questions tourbillonnant dans son esprit, elle n’eut pas le temps de s’attarder dessus, car Isadora enchaîna :

— L’esprit de Sophia dériva vers moi et ses bras s’écartèrent comme les ailes d’un faucon quand elle s’arrêta à quelques pas de moi. Même si je la connaissais, la terreur me pétrifia. Les yeux de la spirite défunte brillaient comme l’aura qui l’enveloppait.

» Me regardant depuis le royaume des morts, elle déclara : « Tu as obtenu ce que tu voulais : une réponse ! » Alors que je me demandais que faire à présent, l’esprit ajouta : « Trouve-les ! »

» Désormais, la réponse était complète et je savais ce qui me restait à faire. M’en retournant vers le monde des vivants, je sus que j’étais une spirite, mais que je ne reverrais plus jamais mon initiatrice. Il allait donc falloir que je prenne sa place.

» Sophia gisait à côté de moi, au centre de la Grâce, sa main serrant le bandeau qu’elle utilisait pour m’aveugler durant nos leçons.

Magda devina qu’Isadora en était vite arrivée à adorer Sophia. Sur le visage de son amie, on lisait encore un chagrin accablant, car c’était sa quête de vérité qui avait provoqué la mort de la spirite.

— Je suis navrée pour ton amie…

— Oui, elle était devenue une amie, sur bien des plans… Grâce à elle, j’ai appris ce que je devais faire pour aider les autres.

— Tu t’es découvert une vocation ? Escorter les morts jusqu’au monde des esprits ?

— Non, tu m’as mal comprise… J’avais découvert le début de la vérité, certes, mais la bataille n’était pas terminée. La guerre qui faisait rage avait commencé avec le massacre de Grandengart. J’étais une combattante parmi les autres.

— Mais tu…

— Comme toi, Magda ! Tu es ici parce que tu es devenue une guerrière.

— Moi ?

Isadora se tourna vers Magda comme si elle était en mesure de la regarder dans les yeux. C’était ainsi, sans doute, que l’esprit de Sophia s’était dressé devant son héritière.

— Tu étais l’épouse de Baraccus, et depuis sa mort, tu cherches les réponses à des questions troublantes. Pour trouver la vérité, tu es venue voir une spirite. Comme ton défunt mari, tu veux savoir ce qu’on peut seulement apprendre dans le royaume des morts. Tu es une guerrière dans l’âme, mon amie, sinon, tu n’aurais pas réagi ainsi.

» Même sans le don, tu as les connaissances, les aptitudes et le courage d’une personne hors du commun. Tu fais mine de croire que tout le monde aurait défié le Conseil, mais la plupart des gens se seraient dérobés. Toi seule en étais capable, et il n’y a peut-être que toi qui puisses exhumer la terrible vérité. Ne t’y trompe pas, Magda Searus, nos ennemis te craignent et ils ont d’excellentes raisons pour ça, même si tu ne les connais pas encore.

— Nos ennemis me craignent ?

— Oui ! Voilà le manteau dont tu t’es drapée ! En venant ici en quête de vérité, tu t’es affirmée comme une guerrière. Et une adversaire dangereuse pour l’Ancien Monde.

Magda se souvint de l’intrus tapi dans son esprit qui l’avait espionnée avant de tenter de la tuer.

— Tu as raison… Je n’y avais jamais pensé en ces termes, mais ils me redoutent. Même si je n’ai pas le don, ils ne veulent pas que je cherche la vérité.

— Lors d’une quête de ce genre, on va souvent dans des endroits qu’on n’aurait jamais cru visiter. Mais il est vital pour le Nouveau Monde que la bonne personne suive ce chemin, parce que nous luttons contre des êtres capables d’envahir notre esprit et de nous voler notre âme. S’ils ont vu que tu es la bonne personne, ils te craignent, et ils feront tout pour t’éliminer.

Magda ne trouva rien à objecter. Depuis le jour, sur les remparts, où elle avait décidé de vivre, elle savait que ses pas la conduisaient vers une découverte essentielle.

Et un destin hors norme, peut-être…

Chapitre 36

En silence, Magda regarda Isadora se masser distraitement un genou avec le pouce tandis qu’elle réfléchissait à la suite de son discours. Comment cette jeune femme si fragile avait-elle résisté à tant de pression ? Seule, elle était partie à la recherche d’esprits perdus en ce monde, se fiant assez à son intuition pour se priver à jamais de la vue. Sous ses allures de frêle fillette, cette femme était en réalité un monstre de détermination et de courage.

— Je me souviens du dernier jour où je voyais comme tout le monde…, murmura Isadora.

Sentant toute la détresse de sa compagne – un désespoir sûrement passager mais bien réel –, Magda lui tapota gentiment le dos et attendit la suite.

— Après avoir fourni à Merritt toutes les données dont il aurait besoin – des éléments évidents pour une spirite mais dont un sorcier n’aurait pas pu avoir connaissance – je le laissai travailler sur la question. Tout était entre ses mains, désormais, et ce serait à lui de me contacter lorsqu’il aurait trouvé la solution.

» Il lui fallut des semaines, et je ne me permis pas d’aller le voir une seule fois, consciente qu’il avait besoin d’une totale liberté pour créer.

» Merritt détestait l’idée de me prendre mes yeux, mais il avait compris que ce n’était pas l’objet principal de ma requête. Car je lui demandais, en fait, de me doter d’une vue bien plus acérée que celle qui nous est donnée au jour de notre naissance.

» Une vision imaginée et créée par un sorcier !

Regardant trembler la flamme des bougies, Magda tenta d’imaginer ce qu’elle ressentirait si elle devait un jour être transformée à tout jamais par un sorcier. De Baraccus, elle tenait que les métamorphoses de ce type étaient irréversibles. Sur ce chemin-là, pas question de faire demi-tour.

— Un jour, un messager m’apporta un mot de Merritt annonçant qu’il était prêt et arriverait bientôt. La lettre me demandait d’être également prête…

Isadora prit une grande inspiration et la relâcha très lentement.

— Quand il frappa à la porte, mon cœur battait la chamade. On eût dit qu’il voulait bondir hors de ma poitrine, et le bruit de ses pulsations m’assourdissait. Je dus m’arrêter un moment, me tenant au dossier d’une chaise, avant de pouvoir aller ouvrir.

» En attendant Merritt, je m’étais préparée activement, sans négliger le moindre détail et en y revenant deux fois plutôt qu’une. Ce délai avait été une torture, mais je ne voulais surtout pas mettre Merritt sous pression. Il devait agir à son rythme et ne pas se tromper.

» Sur le chemin qui menait à ma porte, je regardai tout et tentai de graver chaque objet dans ma mémoire, sans oublier le plus infime détail. La forme des assiettes, sur la table, le grain particulier du bois du plateau, la configuration très simple des chaises…

» Dans ma petite demeure, j’avais disposé les meubles de manière à pouvoir continuer à me déplacer sans peine lorsque j’aurais perdu mes yeux. J’avais aussi rangé les choses de manière à pouvoir les trouver facilement, une fois devenue aveugle. Dans ma solitude et ma terreur, je m’étais efforcée, pour accepter l’inacceptable, d’anticiper tout ce qui pouvait faciliter la vie d’une aveugle et d’éliminer de mon environnement tout ce qui risquait d’être dangereux.

» Malgré ces précautions, je mourais toujours de peur.

» Sur la paillasse où je dormais, j’avais disposé une série de foulards de couleurs différentes. Pour une raison qui me dépasse, je tenais davantage aux couleurs qu’à tout le reste. Elles, je ne voulais pas les oublier !

» Sur chaque foulard, j’avais fait un nombre précis de nœuds. Un pour le rouge, deux pour le marron, trois pour le vert et ainsi de suite. Ne me demande pas pourquoi ça me semblait si important, parce que je n’en sais rien. À quoi bon pouvoir différencier des couleurs qu’on ne voit pas ? Eh bien, l’idée d’oublier les teintes me paniquait, c’est tout ce que je peux dire. J’étais aussi terrorisée à l’idée de ne plus jamais voir un lever de soleil ou le sourire d’un enfant.

» Mes foulards « codés » étaient un lien avec la réalité visible du monde. Des talismans qui me permettaient de n’être pas tout à fait coupée de la vie normale.

Magda sentit des larmes perler à ses paupières. Tentant d’imaginer les orbites vides d’Isadora, elle frémit de terreur. Avant de renoncer à ses yeux, la spirite avait dû être une très jolie femme au regard pétillant d’intelligence – et plein de pureté, à l’image de son âme.

— En me dirigeant vers la porte, je ramassai mes chers foulards et les serrai contre moi comme si j’avais pu m’accrocher à l’idée même de couleur.

Isadora inclina la tête, s’immergeant un peu plus dans ses souvenirs.

— Lorsque j’ouvris la porte, je fus stupéfiée de voir que les yeux de Merritt étaient rouges. Jusqu’à ce jour, ce sont eux, et non le foulard au nœud unique, qui incarnent cette couleur dans ma mémoire.

» D’un ton serein, Merritt m’annonça qu’il avait trouvé la solution à mon problème. Puis il me demanda si j’étais sûre de mon choix, ou si je voulais prendre encore le temps de la réflexion. En réponse, je saisis sa main, l’embrassai puis la serrai contre ma joue. Ensuite, je le remerciai pour ce qu’il allait faire.

» Il hocha mornement la tête. Alors que je débordais de joie à l’idée de pouvoir partir en quête des âmes perdues, il semblait profondément déprimé.

» Quand il déroula sur la table les rouleaux de parchemin qu’il avait apportés, je vis que tous étaient couverts de schémas complexes. Merritt les disposa de façon qu’ils composent un seul et unique dessin, à la manière d’un puzzle. Quand il eut terminé, le résultat me fit penser à un labyrinthe géant balisé, si on peut dire, par de très étranges runes.

— Un labyrinthe ? demanda Magda d’une voix qui, miraculeusement, ne tremblait pas.

— Exactement… Inquiète, je voulus savoir ce qu’il fabriquait… Quel rapport pouvait-il y avoir entre un dédale et la nouvelle façon de voir que je cherchais ?

» Merritt se redressa de toute sa taille, fort impressionnante, et me demanda ce que je comptais faire. Sillonner le Nouveau Monde à la recherche de fantômes ? Regarder dans les coins sombres et sous les lits ? Pour accomplir ma mission, décréta-t-il, être en mesure de voir les esprits ne suffirait pas. En d’autres termes, j’avais besoin d’aide…

» Le plus long, précisa Merritt, n’avait pas été d’imaginer ma « nouvelle vue », mais de trouver un moyen d’attirer les esprits vers moi.

» C’était génial ! Jusque-là, je n’avais pas vraiment réfléchi à la méthode que j’emploierai, et voilà qu’il s’en était chargé pour moi. Ayant envisagé la question sous un angle global, il venait à moi avec une solution tout aussi globale !

Magda regarda autour d’elle puis songea au chemin qu’elle avait suivi pour arriver chez Isadora.

— Dois-je comprendre que c’est Merritt qui a dessiné le dédale de tunnels ? Ce labyrinthe plein de culs-de-sac, de tours et de contours, de passages latéraux et de tentures qui protègent des pièces vides ?

— C’est ça, oui.

— Je ne comprends pas… En quoi ça t’aide ? Quelle est l’utilité des impasses ? Des tentures ? Des pièces vides ?

— C’est pour qu’ils se sentent en sécurité…

Magda en sursauta de surprise.

— Qui ça, « ils » ? Les esprits ?

— Oui. Les impasses les rassurent parce qu’ils ont le sentiment que personne ne peut leur sauter dessus par surprise. Les tentures, elles, leur donnent l’impression réconfortante d’être enveloppés d’un linceul. As-tu remarqué qu’elles portent toutes des sorts de protection brodés ou imprimés ? Ces dessins sont parfois à peine visibles, mais les esprits les voient – à moins qu’ils les sentent d’une façon qui n’appartient qu’à eux.

— Je n’avais pas remarqué, avoua Magda.

— Certains de ces sortilèges sont nés de mon activité de spirite, et ils parlent très directement aux morts. Les défunts sont obligés d’en tenir compte !

— Et les salles vides ?

— Des refuges qui permettent aux esprits de se sentir chez eux quelque part. Ne pas avoir de sépulture les perturbe, comprends-tu ? Ces refuges sont vides afin qu’ils n’aient pas l’impression d’être des intrus.

» Magda, tout mon labyrinthe est en réalité un sanctuaire réservé aux esprits piégés dans ce monde.

» Ce jour-là, chez moi, penché sur le dessin, Merritt déclara qu’il savait où construire cet endroit magique. Dans les entrailles de la Forteresse, sous les cryptes où d’innombrables défunts reposaient. Les catacombes, parce qu’elles regorgeaient d’une énergie spécifique, attireraient irrésistiblement les spectres coincés dans le monde des vivants. Et selon Merritt, son dédale les conduirait inévitablement à moi.

» Merritt déclara qu’il superviserait la construction du sanctuaire. Je compris alors que l’heure était venue de passer à la première phase du projet : me priver de la vue.

— Isadora, je ne comprends pas que tu aies permis à un sorcier de te modifier ainsi !

Malgré tous ses efforts, Magda n’y tenait plus, et son indignation venait de prendre le dessus.

— Parfois, il est nécessaire de s’éloigner de tout ce qui est rassurant pour s’enfoncer dans l’inconnu.

Ce qui était fait étant fait, Magda avait eu l’intention de garder pour elle ses objections, mais c’était au-dessus de ses forces.

— Navrée, Isadora, mais je ne te comprends pas. Comment as-tu pu consentir un sacrifice pareil ? Accepter une telle métamorphose ? Tu n’es pas née aveugle !

La spirite sourit.

— Tu prends le problème par le mauvais bout, Magda… Quand tu es née, savais-tu parler ? Si des gens n’avaient pas modifié ta nature en t’enseignant une langue, tu serais incapable de communiquer avec moi – par exemple.

— C’est différent… On naît avec un potentiel, comme celui de s’exprimer.

— Non, on naît avec l’aptitude de changer, d’apprendre et de grandir. Et ce n’est pas toujours facile ni agréable. Tu as été altérée parce qu’on t’a appris à lire et à écrire. Ce ne sont pas des compétences naturelles, tu en conviens ? Es-tu furieuse qu’on t’ait modifiée afin que tu deviennes meilleure ? Et que tu aies une vie plus agréable et fertile ? Regrettes-tu de ne pas être illettrée ?

Magda passa une main dans ses cheveux courts.

— Isadora, il t’a pris tes yeux ! Une telle perte doit…

— Non, coupa la spirite, brandissant un index sous le nez de Magda. On ne peut pas présenter les choses comme ça ! Oui, j’ai perdu une aptitude, mais j’en ai gagné une autre, et elle est remarquable. Le bilan est positif, tu m’entends ? Sais-tu que je n’ai jamais repris en main mes fameux foulards ?

— Pourquoi ?

— Parce que je n’en ai pas besoin. Ces souvenirs appartiennent à un passé révolu. Je vois tellement plus de choses, désormais.

— Que veux-tu dire ? Que vois-tu donc ?

Isadora fit un grand geste circulaire.

— Eh bien, je vois…

Ombre se redressa d’un bond, feula et se hérissa.

Isadora se pétrifia.

Le dos arqué, Ombre cracha de colère, dévoilant ses crocs.

— Ombre, que t’arrive-t-il ? s’étonna Magda.

— Tu dois filer…, souffla Isadora.

— Pardon ?

— Partir d’ici en courant !

Chapitre 40

Magda attendit que le tueur mort, qui bougeait toujours de droite à gauche, soit pratiquement face au centre de la tenture. Saisissant cet instant au vol, elle poussa le rectangle de tissu vers lui. Contrairement à celui d’un être vivant, son ventre n’était pas mou. On eût dit un tronc d’arbre ou un bloc de pierre…

Rugissant au contact de la tenture, l’homme en noir recula. Vite remis de son choc, il plongea sur un côté, son bras tendu essayant de saisir Magda, qui poussait toujours la tenture.

Les mains crochues du mort passèrent à un souffle des cheveux courts de la jeune femme, qui renversa la tête en arrière pour échapper à la menace.

Alors que l’homme tendait au maximum le bras, elle lui enfonça son couteau dans la main. La lame traversa la paume et ressortit de l’autre côté. Le tueur ne cria pas de douleur, se contentant de retirer la main pour en déloger l’arme. Pensant que sa proie, plus proche que jamais, allait tenter de le frapper de nouveau, il lança une fois de plus son bras en avant pour lui saisir le poignet au vol.

Ayant réussi sa manœuvre de fixation, Magda bondit de l’autre côté de la tenture, l’écarta et se faufila enfin hors de l’impasse.

Quand il la vit filer comme le vent, le tueur mort se tourna sur le côté, mais bien trop tard pour pouvoir agir.

Trop terrifiée pour regarder derrière elle, Magda courut comme une folle dans le tunnel. À la première intersection, elle prit à droite et opta pour la gauche à la suivante. À chaque changement de direction, elle s’efforça de graver son itinéraire dans sa mémoire.

Les tentures plus épaisses le perturbant beaucoup moins que celle de l’impasse, l’homme en noir avançait en traînant les pieds, certes, mais à très vive allure.

Même en tenant sa lanterne à bout de bras, Magda ne voyait pas très loin devant elle. Si elle s’engageait dans un autre cul-de-sac – mais dépourvu de tenture, celui-là – sa fuite éperdue s’arrêterait là.

Choisissant sa direction au hasard à chaque intersection, la jeune femme continua à mémoriser le chemin qu’elle empruntait. Une saine précaution si elle devait revenir sur ses pas après être entrée dans une impasse. Au rythme où progressait son poursuivant, se tromper ainsi signerait sans doute sa sentence de mort, mais ralentir étant hors de question, elle devait prendre ce risque.

Même en fuyant, elle ne pouvait s’empêcher de penser à l’atroce fin d’Isadora. Elle aurait plutôt dû réfléchir à un moyen de sauver sa peau, mais la perspective de finir comme sa très fugitive amie lui glaçait les sangs. Bien sûr, Isadora n’avait pas souffert longtemps, mais ces quelques secondes avaient bien dû lui paraître une éternité.

Entendant miauler Ombre, Magda releva les yeux. Alors qu’il jouait les éclaireurs, le chat venait de rebrousser chemin. Quand Magda l’eut presque rejoint, il s’enfonça dans un passage latéral.

La jeune femme se souvint qu’Ombre avait trouvé tout seul le chemin du fief d’Isadora. Pouvait-il également la guider jusqu’à la sortie de ce dédale ?

Aucune autre idée ne lui venant à l’esprit, Magda décida de suivre le félin, qui filait avec l’assurance d’un animal qui sait où il va.

Jetant un coup d’œil par-dessus son épaule, la jeune femme repéra aussitôt les yeux brillants du tueur mort. La suivant à deux ou trois pas, il avait régulièrement gagné du terrain. Magda eut envie de crier, mais elle se retint, refusant tout ce qui pouvait contribuer à la ralentir. Au lieu de céder à la panique, elle accéléra le rythme pour ne pas se laisser semer par Ombre.

Prenant d’abord à droite à une intersection, le félin s’arrêta brusquement, sonda l’obscurité et changea brusquement d’avis. Une fois revenu sur ses pas, il opta pour le tunnel de gauche.

Se demandant si elle devait ralentir pour changer de direction ou continuer droit devant elle, Magda préféra la première solution. Pas question de perdre son seul guide, même si ça permettrait à son poursuivant de combler encore un peu plus son retard.

Sans doute parce qu’elle avait mal calculé son coup, cet infime temps mort permit à l’homme de la rattraper et de la ceinturer.

Se retournant avant que le tueur mort ait complètement resserré son étreinte, Magda lui taillada la gorge avec son couteau. Des lambeaux de chair desséchée volèrent dans les airs, mais pas une goutte de sang ne jaillit de la plaie.

Et bien entendu, l’attaque ne déstabilisa pas le cadavre animé.

Magda lui traversa plusieurs fois la poitrine avec sa lame, puis elle glissa la tête sous son bras quand il tenta de lui infliger une prise d’étranglement.

Échappant à son adversaire, la jeune femme le contourna par un côté et lui décocha un coup de pied à l’arrière du genou. Sa jambe se dérobant, le tueur faillit s’écrouler, mais il réussit à se rétablir de justesse.

Profitant de cette ouverture, Magda bondit hors de sa portée. Furieux, l’homme en noir se lança de nouveau à sa poursuite.

Alors qu’elle suivait Ombre, tentant de ne jamais le laisser sortir du cercle de lumière de la lanterne, Magda vit trop tard un tournant et dut le négocier par le grand côté. Prenant la « corde », son poursuivant parvint à la dépasser.

Quand ce fut fait, il prit un peu d’avance puis se retourna pour lui bloquer le passage. S’immobilisant, Ombre regarda ce que faisait sa maîtresse. Campé entre eux, le tueur attendait lui aussi de voir quelle décision allait prendre Magda.

Derrière le cadavre animé qui lui barrait le chemin, au-delà du chat qui l’attendait fidèlement, Magda vit de la lumière. Par le plus grand des hasards, elle était arrivée devant l’entrée du labyrinthe.

Le salut était à portée de sa main, mais elle ne pourrait pas l’atteindre. Sûr de sa victoire, le tueur avançait vers elle sans hâte. Refusant de rebrousser chemin et de s’enfoncer de nouveau dans le dédale, Magda étudia son adversaire. Les bras et les jambes écartés, il ne se laisserait pas avoir par une ruse, cette fois.

Alors qu’elle reculait sans se retourner, la jeune femme crut entendre des voix dans le lointain. Des gens criaient, et elle appela au secours en guise de réponse.

Comprenant qu’elle demandait de l’aide, le tueur bondit vers elle. Mais une silhouette noire fendit l’air et atterrit sur la nuque de l’homme en noir. Ombre étant toujours au même endroit, l’attendant, la jeune femme comprit que ça ne pouvait pas être lui.

Le cri qui déchira le silence lui indiqua qu’il s’agissait d’un oiseau. Un énorme corbeau aux grandes ailes noires.

Sans doute un de ceux qu’elle avait vus dans la longue salle, un peu plus tôt. Entré par un des orifices de ventilation, l’animal s’était perdu dans les entrailles de la Forteresse. Un événement assez fréquent, disait-on. Et quand ils se perdaient ainsi, les corbeaux devenaient parfois fous furieux.

Esquivant les coups du tueur, l’oiseau revenait sans relâche à l’attaque. En le combattant, l’homme en noir se rapprocha sans le vouloir d’un des murs.

Dès qu’elle vit l’ouverture, Magda bondit sans hésiter. Passant à côté de son poursuivant, elle courut vers la lumière. Plus besoin d’Ombre pour lui montrer le chemin, à présent. Il suffisait de ne pas quitter des yeux la désirable lueur.

Alors qu’elle déboulait d’un virage, Magda se trouva face à un petit groupe d’hommes. Certains s’éclairaient avec des torches, d’autres avec des globes lumineux qui émettaient une lumière verte. Dans les yeux de tous ces inconnus, elle reconnut l’étincelle du don.

— Que se passe-t-il ? demanda un des sorciers.

Magda tendit un bras derrière elle.

— Un homme – un mort, en réalité… Il a tué Isadora. Comme ça, en quelques secondes…

— Un mort, dites-vous ?

Magda écarta de ses yeux une mèche de cheveux collés par la sueur.

— Je crois, oui… Je n’en suis pas sûre, mais il ne semblait pas vivant, et la magie d’Isadora ne l’a pas arrêté.

La jeune femme brandit son couteau.

— Et mon arme non plus… Pourtant, je l’ai frappé au moins dix fois. Et ça ne l’a même pas ralenti.

Les hommes se regardèrent puis sondèrent le tunnel obscur. Magda supposa qu’ils allaient l’interroger, mais ils n’en firent rien.

Jaillissant des ombres, le corbeau survola le petit groupe.

— Ces maudits oiseaux s’égarent sans cesse dans les corridors, marmonna un des sorciers.

— Suivez-moi, dit le premier type aux autres.

Malgré sa terreur, Magda emboîta le pas aux sorciers, car elle refusait de rester seule. Cela dit, elle doutait que ces hommes, détenteurs du don ou pas, aient entièrement mesuré la gravité de la menace. Et elle était encore moins sûre, malgré leur nombre, qu’ils puissent venir à bout du meurtrier d’Isadora.

Quelques sorciers se séparèrent de la colonne pour fouiller des passages latéraux. Deux autres restèrent en arrière afin de barrer le passage au tueur, au cas où il tenterait de sortir.

Suivant l’homme qu’elle tenait pour leur chef – le sorcier qui s’était adressé à elle le premier –, Magda remonta les tunnels jusqu’au fief d’Isadora. À la lumière des torches et des globes, la boucherie se révéla encore plus répugnante que dans son souvenir.

Comprenant qu’il n’y avait plus rien à faire pour la spirite, les sorciers fouillèrent rapidement les lieux, puis ils prirent le chemin du retour. Écartant toutes les tentures qui défendaient des pièces vides, ils semblaient animés par une incontrôlable fureur.

S’ils trouvaient le coupable, ils le réduiraient en bouillie.

Mais la colonne revint en arrière dans le dédale sans avoir aperçu le tueur. Les deux sorciers laissés de garde annoncèrent que personne n’avait tenté de sortir.

Le chef du groupe ordonna à ses compagnons de poursuivre les recherches. Pas question d’arrêter avant d’avoir coincé l’assassin.

Cette fois, Magda ne suivit pas les sorciers. Sa lanterne à la main, elle marqua une pause, se demandant ce qu’elle allait faire.

Sur toute la dernière partie de sa fuite, elle avait mémorisé le chemin. Donc, elle pouvait retrouver seule la sortie.

Il n’y avait plus à hésiter. Ramassant Ombre, Magda s’enfonça de nouveau dans les ténèbres.

Chapitre 42

Le front plissé, Magda balaya du regard la vénérable assemblée.

— Vous voulez m’engager pour que je vous fasse bénéficier de mon expérience des peuples dits « mineurs » ?

— Pas exactement, répondit Weston, un coude appuyé sur le bureau. Votre mission serait de voyager aux confins des Contrées et de présenter à ces populations les positions et les décisions du Conseil Central. Après tout, ces gens ont bien le droit de savoir ce qui se passe à la Forteresse et ce qu’y font leurs dirigeants. Il faut les tenir au courant du déroulement de la guerre, par exemple.

— Si nous perdons, intervint Sadler, ces peuples devront subir le joug de l’empereur Sulachan. Vous savez aussi bien que nous, Magda, que nos ennemis, s’ils l’emportent, élimineront tous les détenteurs du don. L’Ancien Monde est vraiment déterminé à rayer la magie de la carte.

» Vous seriez en quelque sorte notre ambassadrice itinérante chargée d’expliquer à ces gens ce que nous faisons pour les protéger. En leur dispensant ces informations, vous contribueriez à renforcer leur sécurité. En même temps, vous leur demanderiez de nous aider en fonction de leurs moyens et de leurs possibilités.

Malgré l’enthousiasme de Sadler, Magda ne se laissa pas rouler dans la farine. Le Conseil entendait se débarrasser d’elle. Certains conseillers, en tout cas… La veuve du Premier Sorcier était une épine dans leur flanc, et ils entendaient l’arracher. Une noble cause, avaient-ils dû penser, était certainement de nature à la convaincre sans trop d’efforts.

— Je suis flattée que vous ayez une si haute opinion de mes compétences, mentit très diplomatiquement Magda. Votre confiance en particulier, conseiller Weston, est un grand honneur pour moi.

L’homme sourit, mais son regard resta glacial.

— Nous devons aussi nommer un nouveau Premier Sorcier, dit Cadell. Dans cette guerre, il nous faut un chef. La situation étant très précaire, nous n’allons plus pouvoir retarder le moment de ce choix. Des centaines de pratiquants sont venus à la Forteresse pour participer à l’effort de guerre. Eux aussi ont besoin d’un chef. Ces « renforts » ont dû être logés… et il en sera de même pour le successeur de Baraccus.

» Je ne voudrais pas me montrer brusque, mais si vous voyagez, Magda, vous n’aurez plus besoin de vos quartiers. Ainsi, le remplaçant de votre mari pourrait s’y installer. Ce n’est pas le but de votre nomination, croyez-le, mais c’est un argument de plus en sa faveur.

Magda inclina humblement la tête.

— Je comprends, doyen Cadell. Inutile de vous sentir coupable parce que vous me jetez à la rue. Le foyer que j’aime de tout mon cœur, c’est la Forteresse, et plus généralement, Aydindril et ses habitants, qui sont entrés dans mon cœur. N’ayez crainte, je libérerai les appartements du Premier Sorcier. Après tout, ils reviennent de droit au remplaçant de Baraccus.

Le doyen eut un sourire qui trahit son soulagement. Pour une raison qui le regardait, il semblait s’être attendu à des négociations plus âpres. À croire que le Conseil s’était forgé au sujet de Magda une opinion fondée sur les accusations mensongères qu’on faisait courir sur son compte.

— Merci de votre souplesse d’esprit, Magda. Vous acceptez donc le poste ?

La jeune femme n’en avait aucunement l’intention. Alors que pesait sur la Forteresse une menace qu’elle semblait être la seule à comprendre, elle n’allait sûrement pas renoncer à sa quête pour jouer les « ambassadrices itinérantes » et faciliter la vie des conseillers.

Baraccus l’avait chargée d’une mission. En s’exprimant en tant qu’époux, certes, mais surtout en tant que Premier Sorcier.

Cela dit, Magda n’avait aucune envie d’entrer en guerre ouverte contre les six « sages ». Si elle les disposait mal, ils feraient tout pour lui mettre davantage de bâtons dans les roues.

— Doyen Cadell, j’apprécie cette offre et j’y réfléchirai à tête reposée. Mais le plus urgent est mon déménagement. Ayant des goûts très simples, je n’aurai aucun mal à me trouver un logement. On en loue sous les remparts sud, ai-je entendu dire.

Cadell en eut la chique coupée. Le quartier situé sous les remparts sud étant le moins recommandé du complexe, on y trouvait effectivement toujours de la place. Mais aux yeux des conseillers, la veuve du Premier Sorcier, si dérangeante soit-elle, ne méritait pas une telle déchéance. Et ils n’avaient aucune envie qu’on murmure partout que le Conseil, après avoir expulsé Magda, l’avait contrainte à vivre dans de quasi-bas-fonds.

La jeune femme se fichait de l’endroit où elle dormirait. Sa seule obsession était de trouver des réponses avant que tout le monde, en Aydindril, ait subi le sort qui avait failli être le sien. Ou ait été déchiqueté comme Isadora par un cadavre animé.

Sadler se radossa à son fauteuil. Alors qu’Hambrook et Clay se consultaient du regard, Weston et Guymer semblaient ne plus se soucier de cette affaire.

— En ce qui concerne le remplaçant, déclara Cadell, nous avons un candidat à l’esprit. Son nom vous sera révélé le moment venu.

Une façon polie de dire à Magda qu’elle ne saurait rien pour le moment. Avec un peu de chance, le « candidat » serait un des proches collaborateurs de son mari. Un de ses hommes de confiance, qui sait ?

— Doyen Cadell, je suis sûre que le Conseil fera le bon choix, comme lorsqu’il a nommé Baraccus.

Avec les mauvaises nouvelles du front, il faudrait un gaillard fort et combatif. Dès qu’elle connaîtrait son identité, Magda transmettrait des informations importantes au nouveau Premier Sorcier. Il fallait qu’elle lui communique tout ce qu’elle n’avait osé dire à personne jusque-là.

Pour le Conseil, Baraccus n’était plus qu’un héros du passé dont le souvenir s’estompait déjà.

Alors que le monde continuait sa course folle, il revenait à Magda de transmettre le savoir venu de ces « âges reculés ».

Mais elle parlerait à la bonne personne, et à nulle autre…

Après une brève révérence, Magda se détourna et sortit. Une excellente tactique pour éviter que les conseillers insistent lourdement sur leur proposition.

Alors qu’elle refermait un des lourds battants de la double porte, Magda entendit des bruits de pas dans son dos. Se retournant, elle reconnut le procureur Lothain, escorté par une dizaine de gardes du corps.

Afin de laisser passer tout ce petit monde, la jeune femme s’écarta sur le côté.

— Dame Searus, susurra Lothain, j’ai entendu dire que vous aviez encore fait parler de vous !

— Procureur Lothain, ne devriez-vous pas être dans les sous-sols, en train d’enquêter sur une série de meurtres ?

— Dame Searus, je doute fort que la menace visant la Forteresse soit tapie dans ses sous-sols. Je crains que le danger soit bien plus proche de nous…

Magda devina où le procureur entendait en venir, mais elle ne voulait pas perdre son temps avec lui, pas davantage qu’avec les conseillers qui lui étaient hostiles. Sa mission l’appelait !

— Vous en savez plus long que moi dans ce domaine, procureur. Si vous voulez bien m’excuser, je suis très occupée…

— Par votre déménagement, par exemple ?

— Entre autres choses, oui…

— L’arrivée d’un nouveau Premier Sorcier vous force à renoncer à de somptueux quartiers. Quel dommage…

Magda s’étonna que Lothain soit déjà au courant de tout.

— Ce n’est rien, parce que je ne suis pas attachée aux biens matériels. La nomination imminente du remplaçant de mon mari me remplit de joie, puisqu’il protégera les gens que j’aime. C’est tout ce qui compte à mes yeux.

— Et qui sont les gens que vous aimez, dame Searus ?

— Tous les innocents du Nouveau Monde qui se font massacrer au nom d’une cause absurde.

Avant que Lothain ait pu répliquer, Magda voulut lui fausser compagnie. Mais il la rattrapa par un bras, serrant au point de lui faire mal. Bien entendu, elle ne broncha pas, histoire de le priver d’une mesquine satisfaction.

— Inutile de vous hâter de vider les lieux, dame Searus. Je pourrais vous fournir un logement, afin que vous restiez là où vous vous sentez à l’aise.

Magda déclina l’offre d’un signe de tête, puis elle dégagea son bras et reprit son chemin. Voyant qu’elle ne daignerait pas s’arrêter devant eux, les gardes du corps en tunique verte s’écartèrent juste ce qu’il fallait pour lui laisser le passage.

Ignorant ce que mijotait Lothain, Magda n’avait aucune intention d’essayer d’entrer dans ses bonnes grâces. Il n’aurait rien eu contre, apparemment, mais il allait devoir s’en passer…

Jetant un coup d’œil par-dessus son épaule, elle le vit entrer dans la salle qu’elle venait de quitter. Pourquoi rencontrait-il les conseillers en privé ? En principe, il n’y avait aucune raison à cela…

Chapitre 49

— Ce n’est pas une mauvaise idée, ça…, fit distraitement Magda alors que des pensées tourbillonnaient dans sa tête.

De sa vie, elle ne s’était jamais sentie aussi seule. Que faire ? Vers qui se tourner ? Merritt ? Oui, ça semblait évident, mais elle le connaissait à peine. Si les « ragots » n’en étaient pas, au bout du compte, tout lui révéler risquait d’être la pire décision de sa vie.

Un seul espoir demeurait : la nomination d’un nouveau Premier Sorcier. À cet homme-là, elle serait obligée de se confier, et il saurait que faire.

— Après un travail harassant, reprit Merritt, tous les composants de ma théorie se sont retrouvés en place et en état de marche, si j’ose dire. Aujourd’hui, je suis convaincu d’être en mesure de créer le pouvoir dont aurait besoin la clé si je pouvais me procurer les calculs cosmologiques et les formules relatives à la brèche. Et dans ce cas, tout fonctionnerait comme il se doit, sans risque de catastrophe.

» Et la magie que j’aurais ainsi créée me permettrait de réaliser un autre projet, très personnel, auquel je réfléchis depuis des années.

Cette remarque arracha Magda à ses tourments.

Merritt leva les bras, soupira de frustration puis laissa retomber ses mains sur ses genoux.

— Mais sans les calculs et les formules, rien n’est possible.

— Tu ne peux pas les remplacer par autre chose ?

— Non. Il faut utiliser les composants requis. C’est aussi simple que ça.

Magda décida de ramener la conversation sur le sujet qui l’avait fait revenir au présent.

— Si j’ai bien compris, cette magie unique te permettrait de doter quelqu’un du pouvoir de distinguer la réalité du mensonge. C’est ça, l’autre projet que tu viens de mentionner ?

Merritt ne cacha pas sa surprise.

— Oui. Comment as-tu deviné ?

— J’étais là quand tu t’es exprimé devant le Conseil… Donc, la clé que ces gens veulent te faire fabriquer et la personne que tu veux modifier – comme tu l’as expliqué aux conseillers – ont des points communs et sont toutes deux « alimentées » par la forme fondamentale de cette magie ?

— C’est ça, en tout cas à l’origine, car les développements diffèrent – et les finalités aussi, bien entendu. Mais à la « naissance », les tables de calculs et les formules sont les mêmes.

— Tu veux dire que toutes deux ont besoin de levure pour que la pâte à beignet gonfle ?

Merritt plissa pensivement le front.

— Pour quelqu’un qui n’a pas le don, tu saisis très vite tout ce qui concerne la magie ! Et pour une « personne sans valeur », paraît-il, tu en sais long sur les projets les plus secrets de la Forteresse.

Magda inclina la tête et regarda le sorcier de biais.

— « Secrets », c’est toi qui le dis… Isadora savait que tu cherches un volontaire à altérer. Et si elle était informée, ceux qui marchent dans les rêves le sont aussi. Bref, l’empereur Sulachan en personne est au courant.

» Et si nos ennemis savent pour ton « cobaye », ils doivent également savoir pour la clé – et le pouvoir qu’elle est censée libérer.

Merritt eut un soupir accablé.

— C’est tout à fait possible, hélas… Mais ces connaissances ne leur serviront à rien. Ils ne réussiront pas à reconstituer mon travail, et sans les calculs et les formules, ça ne les avancerait à rien, de toute façon. Enfin, que feraient-ils de la clé, puisque le pouvoir est inaccessible ?

Magda réussit à tenir sa langue, posant à la place une question :

— Pourquoi tes « conteneurs » ne sont-ils pas munis d’une clé ? À quoi bon créer quelque chose qu’on ne peut pas utiliser ?

— Une très bonne question… Hélas, je n’ai pas la réponse. Nous prenons l’Histoire comme si elle était gravée dans le marbre, mais c’est une illusion. Les mêmes événements peuvent être racontés très différemment. Comment évaluer la sincérité et les motivations du chroniqueur ou de l’historien ? Et quand il s’agit d’époques très reculées, des documents peuvent avoir été perdus, et ces trous dans la continuité changent tout. Ce que nous croyons établi n’était peut-être à l’origine qu’un ramassis de commérages voire de fausses accusations. Certains textes historiques sont trop partisans, embellissant ou salissant la réalité. Supposer que l’Histoire est une science exacte conduit à des erreurs d’appréciation massives.

» Tout ça pour dire que je ne sais rien d’incontestable au sujet des coffrets. Ce sont des artefacts de création récente conçus pour contenir et préserver un antique pouvoir. La clé ne sert pas à les ouvrir, en réalité, mais à libérer la magie qu’ils renferment. Pour ce que j’en sais, lorsqu’il fut créé, ce pouvoir était peut-être doté d’une clé. Ma seule certitude, c’est qu’il a survécu jusqu’à nos jours, et qu’il n’existe pas de clé pour le moment.

» Le problème, c’est que cette magie, même sans clé, est terriblement dangereuse.

» C’est pour ça, entre autres raisons, que j’ai travaillé si dur pour achever la clé. Tout le monde à part moi pense qu’elle est simplement destinée à libérer le pouvoir. Mais dans les rares documents antérieurs au changement stellaire dont nous disposons, j’ai trouvé des indices laissant penser qu’elle a aussi pour fonction de protéger cette magie.

Le verbe « protéger » prit un sens très particulier pour Magda. De plus en plus troublée, elle se rappela les hommes morts dans la forge, au cœur des sous-sols de la Forteresse, et l’objet sur lequel il travaillait.

L’arme, en réalité.

— Protéger comme une épée, c’est ça ?

— Oui, souffla Merritt après une brève hésitation. Les références que je viens de mentionner conduisent à postuler que la clé devra avoir la forme d’une épée. Donc, les gens qui s’obstinent à la fabriquer alors que c’est impossible lui donnent cette forme-là. Ils ignorent pourquoi, et ça ne les intéresse pas. Se conformant aux instructions disponibles, ils fabriquent une clé en forme d’épée et ne se posent pas davantage de questions.

— Mais tu penses que ces « instructions » ont des motivations très précises, pas vrai ?

— Tout à fait ! La nature de l’objet dans lequel on instille une magie nous donne une idée de ce qu’elle est censée faire, non ? En plus de libérer le pouvoir qu’elle protège, je pense que la clé est conçue pour empêcher que la mauvaise personne manipule la magie.

— S’il n’existe pas de clé, le pouvoir étant incroyablement dangereux, c’est peut-être pour ça que les coffrets ont été enfermés dans le Temple des Vents.

— C’est probable, oui… Mais il y a quand même un problème. Si quelque chose devait mal tourner, concernant ce pouvoir, la clé serait notre seule chance d’échapper à un plongeon dans le néant.

Même si personne ne pouvait l’entendre, Merritt baissa la voix :

— La clé que je créerais, si j’en avais la possibilité, ne serait pas simplement codée par rapport au pouvoir mais aussi en fonction de son utilisateur. En d’autres termes, elle ne fonctionnerait pas avec la mauvaise personne agissant pour de mauvaises raisons. La magie est bien sûr capable de déchiffrer le code et les intentions de la personne qui utilise la clé.

Grâce à Baraccus, Magda savait que les magies dangereuses étaient le plus souvent lourdement protégées. Les grimoires, par exemple, étaient défendus par des sortilèges. Et selon Isadora, Merritt lui-même fabriquait des reliures protectrices pour ces ouvrages. Apparemment, la clé reposait sur le même concept.

— Mais tout ça, c’est de la théorie, puisque tu ne peux pas fabriquer la clé. Tes hypothèses sont invérifiables.

— Eh bien, on ne peut pas mieux résumer l’affaire. Mais il y a des gens, dans la Forteresse…

— Tu veux parler du Conseil, n’est-ce pas ?

Merritt encaissa ce nouveau coup avec grâce.

— Bonne pioche, encore une fois !

— Rien de bien compliqué, souffla Magda, lasse de jouer au chat et à la souris.

Merritt eut l’ombre d’un sourire.

— Bien, le Conseil, donc, exige que la clé soit fabriquée.

Pour empêcher sa voix de trembler, Magda but un peu d’eau et inspira à fond.

— Pourquoi ? Puisqu’on sait que le pouvoir est enfermé dans le Temple, pour quelle raison insister ainsi ?

— Les conseillers m’ont fourni une longue liste de justifications. Aucune ne m’a convaincu, mais ça n’a pas modifié leur position. Ils veulent que ce soit fait, un point c’est tout ! Fondamentalement, ils n’ont pas besoin de s’expliquer. Ils ordonnent et nous exécutons. Mais ordonner n’a jamais rendu possible l’infaisable, et ils refusent de voir la réalité en face.

— Je suis bien placée pour savoir à quel point ils sont intransigeants.

— Dans ce cas précis, ils refusent d’en démordre.

— Lesquels sont les plus acharnés ?

— Ils sont tous d’accord, mais Weston et Guymer semblent les plus entêtés.

— Weston et Guymer, c’est logique…, murmura Magda. Lors de ton audition, j’ai cru comprendre, en revanche, que le Conseil ne t’autorise pas à mener à bien ton projet concomitant. La création d’une personne capable de distinguer le vrai du faux…

Le regard noisette de Merritt se riva dans celui de la jeune femme.

— Un Inquisiteur, dit-il à voix basse.

Chapitre 50

— Un Inquisiteur ?

— C’est ça.

Magda se pencha un peu en avant, intriguée par ce nom.

— Inquisiteur ?

— Oui. C’est un nom approprié, parce que, grâce au pouvoir dont je l’aurai doté, un Inquisiteur pourra arracher une confession à n’importe qui. La vérité la plus horrible, peut-être dissimulée depuis des années derrière une montagne de mensonges. Une fois touché par le pouvoir d’un Inquisiteur, plus moyen de mentir !

— Donc, le Conseil exige que tu fabriques la clé, qui ne servirait à rien, mais il refuse ton autre projet, qui nous serait hautement utile.

— Paradoxal, non ?

— Un bel euphémisme… Hélas, ça risque de cacher quelque chose de pas très beau à voir… Cela dit, je continue à ne pas comprendre pourquoi la clé et l’Inquisiteur reposent sur les mêmes fondamentaux.

— Parce que tous deux sont au service de la vérité.

— Pardon ? L’Inquisiteur, je veux bien… mais la clé ?

— L’enjeu est d’authentifier la vérité – dans les deux cas ! Le pouvoir de l’Inquisiteur forcera son « sujet » à tout avouer. Le codage de la clé, lui, sert à attester son authenticité. Dans les deux cas, la même notion est en jeu. Pour accomplir leur fonction, l’artefact et l’Inquisiteur se réfèrent aux mêmes formules.

» Un peu comme une toile de vérification par rapport à un sortilège, les éléments fondamentaux de ma nouvelle forme de magie évaluent une donnée par rapport à la réalité. Dans le cas particulier de l’Inquisiteur, le « sujet » devient incapable de mentir.

» Pareillement, la clé respecte une séquence de vérification. En générant des protocoles d’identification, elle peut par exemple empêcher la mauvaise personne de l’utiliser, même si cette usurpatrice ment sur ses motivations.

— Les conseillers ont peut-être peur de la vérité. Si c’était pour ça qu’ils te mettent des bâtons dans les roues ?

— Encore une fois, bonne pioche !

— Cela dit, ils convoitent toujours la clé.

— Bien sûr, parce qu’ils veulent contrôler le pouvoir. Mais je me méfie trop des gens, y compris les conseillers, pour créer une clé qui fonctionne simplement. Voilà pourquoi j’ai opté pour la version complexe de cet artefact. J’ai dû travailler comme un fou, mais si je réussis un jour à activer la toile, le jeu en aura valu la chandelle.

» Cela dit, ni ma version ni celle du Conseil ne peuvent être fabriquées à cause des informations manquantes. Sans les calculs et les formules, pas de clé et pas d’Inquisiteur non plus ! Au moins, ce n’est pas grave en ce qui concerne la clé, puisque le pouvoir est hors d’atteinte.

Magda crut qu’elle allait être malade. Tout en buvant un peu d’eau, elle se demanda pourquoi le Conseil redoutait la vérité.

Mais il y avait des questions bien plus pressantes.

— Comment cet Inquisiteur forcerait-il quelqu’un à dire la vérité.

Un peu mal à l’aise, Merritt chercha ses mots.

— Tout d’abord, tu dois comprendre que l’Inquisiteur interviendrait en dernier ressort. Par exemple, pour contraindre un assassin à avouer ses crimes, en précisant leur nombre et les circonstances exactes. Imaginons qu’un homme ait enlevé un enfant pour obtenir une rançon ou pour des raisons plus ignobles encore. Un Inquisiteur lui ferait dire où il a caché sa proie.

— Un traître avouerait tous ses forfaits ?

— Sans une seconde d’hésitation, oui.

Dépassée par l’énormité de ce que lui révélait Merritt, Magda se massa pensivement le front.

— Mais comment s’y prendrait ton Inquisiteur ?

— Comme celui de la clé, le pouvoir qui l’habiterait serait un mélange de Magie Additive et de Magie Soustractive.

— Donc, pour « créer » un Inquisiteur, tu aurais besoin d’un pratiquant de la magie.

— Pas du tout ! L’individu serait le dépositaire de cette forme unique de pouvoir, rien de plus.

— Mais s’il n’a pas le don…

— Tout le monde a une étincelle de don, c’est une composante de notre force vitale. La magie est pour l’essentiel une affaire quantitative. Tu es censée ne pas avoir le don, mais c’est inexact, pour quelqu’un qui sait de quoi il parle.

» Comme le montre si bien une Grâce, la vie nous connecte à la magie. Pour créer un Inquisiteur, il me suffirait de disposer d’un être humain vivant.

Au contact de Baraccus et de nombreux sorciers de grand talent, Magda s’était familiarisée avec la vision du monde des pratiquants de la magie. En particulier, elle savait ce qui dans leur esprit appartenait ou non au royaume du possible. Sans avoir vraiment compris ce qu’ils faisaient ni comment ils s’y prenaient, elle avait une vision très précise de leur sphère de compétences. Ce que décrivait Merritt n’y entrait pas.

Une idée lui traversant l’esprit, elle sursauta.

— Tu irais jusqu’à modifier une Grâce ?

— Bien entendu…, répondit Merritt comme si ça coulait de source.

C’était pour ça, entre autres raisons, que les gens redoutaient les inventeurs. Pour eux, l’impossible n’existait pas, et ils ne reculaient devant rien. La façon de penser de Merritt, radicalement non conventionnelle, serait passée pour de la folie aux yeux de presque tout le monde.

— Mais tu pourrais inverser le processus, n’est-ce pas ? Au cas où…

— Inverser le processus ?

Merritt regarda Magda comme si elle avait perdu l’esprit.

— Non, c’est infaisable. Après la modification, le pouvoir deviendra une partie de l’être profond d’un Inquisiteur. On peut « guérir » d’une maladie, Magda, pas de soi-même. Sur ce chemin-là, on ne fait pas demi-tour.

Magda sentit son estomac se retourner.

— Et comment agirait ce pouvoir ?

— Le sujet touché par la magie d’un Inquisiteur serait détruit en tant qu’individu. L’effet du pouvoir Soustractif.

— Tu veux dire que ça tuerait la cible ?

— Pas vraiment… Enfin, pas au sens habituel.

— Que veux-tu dire ?

— Eh bien, le sujet continuerait à vivre… (Merritt hésita, visiblement mal à l’aise.) La toile agit très subtilement, avec la précision d’un chirurgien… Des filaments de Magie Soustractive frapperaient à la manière dont un éclair foudroie un arbre, afin de détruire les racines même d’une personnalité. En ce sens-là, on peut parler de mort, puisque le sujet ne récupérerait jamais les éléments détruits par la Magie Soustractive. Son corps continuerait à vivre, son esprit aussi, mais pas sa personnalité.

— Que deviendrait cette personne ?

— En même temps que les filaments soustractifs, ou plus exactement, juste derrière, un flot de Magie Additive viendrait combler le vide, inspirant au sujet une vénération totale et aveugle pour l’Inquisiteur. Rien ne compterait plus aux yeux de la « cible », à part celui qui lui apparaîtrait comme son maître adoré. L’Inquisiteur, en quelque sorte, se substituerait à l’identité du sujet.

» Brûlant d’amour, avide d’obéir, le pire criminel obéirait au doigt et à l’œil à l’objet de son exclusive passion. Il n’aurait plus d’autre objectif que de lui plaire et se sentirait atrocement seul et vide s’il advenait qu’il soit séparé de son maître.

» L’Inquisiteur pourrait alors ordonner n’importe quoi et être obéi en une fraction de seconde, au péril même de la vie de sa marionnette. Pour plaire à son maître, le sujet pourrait même aller jusqu’à mourir en un clin d’œil et sans cause physique apparente.

» Inutile d’ajouter, je suppose, qu’il suffirait à l’Inquisiteur de poser une question pour obtenir toute la vérité qu’il chercherait.

» Car les sujets n’auraient plus la possibilité de mentir. En eux, cette « aptitude » serait définitivement détruite. Que l’Inquisiteur demande à entendre la vérité, et il l’entendra, même si ça revient pour le sujet à avouer les crimes les plus horribles.

— Comment envisages-tu de donner un tel pouvoir à quelqu’un ? demanda Magda, terrifiée.

Les coudes sur les cuisses et les mains croisées, Merritt se pencha vers la jeune femme.

— Nous confions des armes aux soldats, pas vrai ? Les sorciers et les magiciennes ont des enfants qui héritent de pouvoirs dévastateurs. Pour entrer dans l’armée, on subit une certaine sélection, si minimaliste soit-elle. Un enfant est le fruit du hasard, et il peut très bien, en grandissant, utiliser le don pour nuire aux gens. Pense aux sorciers de Sulachan. Réfléchis à l’usage d’un pouvoir qu’ils doivent seulement au privilège de leur naissance. Chaque jour, ils tuent des innocents…

» Très loin de ça, tout candidat à la transformation, oui, chaque futur Inquisiteur, devra être un individu équilibré, capable de compassion et digne d’assumer des responsabilités si écrasantes. Comme l’utilisateur de la clé, en somme… Car le pouvoir et la clé, entre de bonnes mains, ne sont que des outils. Entre de mauvaises mains, ils peuvent devenir les instruments du mal. Parce que c’est l’intention de celui qui utilise l’outil qui compte, pas l’objet en lui-même.

Magda commença à comprendre pourquoi le Conseil avait rejeté la requête de Merritt – et refusait de revenir sur sa position.

— Pendant ton audition, j’ai cru comprendre que la création d’un Inquisiteur serait un processus risqué et peut-être même mortel. Tu pourrais provoquer la fin de plusieurs personnes de valeur.

Merritt ne parut pas ébranlé par cette éventualité.

— Oui, nous parlons d’une magie terriblement dangereuse. Je crois pouvoir la maîtriser, mais sans avoir l’outrecuidance d’affirmer que tout se passera exactement comme je le prévois. C’est une expérience inédite, Magda ! Pour autant que je sache, on ne l’a même pas envisagée avant moi. Si je commets la moindre erreur, la personne qui se portera volontaire risque de mourir en une fraction de seconde. Je l’admets, et ça ne me plaît pas du tout…

» Mais si nous n’essayons pas, quel est le prix à payer ? Malgré le courage de nos troupes, les villes et les capitales tombent les unes après les autres. Sur les champs de bataille, nous perdons chaque jour des milliers d’hommes. Comme si de rien n’était, les hordes du Sud continuent d’avancer, semant la mort sur leur passage.

» Tu dis toi-même que quelque chose ne va pas à la Forteresse, et tu cherches à démasquer les traîtres et les espions qui travaillent dans l’ombre à notre perte. Il faut que tu réussisses ! Que préfères-tu, Magda ? Voir mourir tous les habitants du Nouveau Monde, ou mettre en danger la vie de quelques volontaires courageux ?

Sondant le regard de Merritt, Magda chercha un indice permettant de penser que c’était un illuminé, voire un fou furieux. Hélas, elle ne trouva rien.

Jetant un coup d’œil aux magnifiques statues de femmes, elle songea que cet homme n’était pas du genre à s’engager dans une aventure sans avoir tous les éléments en main.

— J’avoue que c’est bien raisonné…

Peut-être, mais l’idée que la magie altère une personne la révulsait depuis toujours. Même pour une bonne cause, ça restait répugnant.

Incapable d’aller plus loin dans son raisonnement, en tout cas pour l’instant, la jeune femme en revint à ses préoccupations premières.

— Et les sorciers qui sont morts à cause de toi, selon certains témoignages ? Tu n’as pas fini de me répondre…

La flamme qui brillait dans le regard de Merritt depuis qu’ils parlaient de la clé et de l’Inquisiteur s’éteignit en un clin d’œil. De nouveau, le chagrin voila son regard.

Magda eut le cœur serré de l’avoir ramené si brusquement à un sujet très douloureux pour lui.

Mais trop de vies étaient en jeu pour qu’elle renonce à découvrir la vérité.

Chapitre 51

— Le point important, que j’ai déjà mentionné, c’est qu’en l’absence des calculs et des formules, il est impossible de faire fonctionner cette magie. Ça vaut pour la version la plus simple de la clé, et davantage encore quand il s’agit de créer un Inquisiteur. En outre, nous parlons de forces très dangereuses qu’il ne faut surtout pas prendre à la légère. Sans les éléments requis, toute tentative court à l’échec, avec danger de mort pour les expérimentateurs et les cobayes.

— Je comprends qu’il soit impossible de réussir sans les composants nécessaires, mais pourquoi essayer est-il si dangereux ?

L’air sinistre, Merritt leva la main pour que Magda puisse voir la chevalière qu’il portait. Une Grâce était gravée sur la partie plate, permettant d’utiliser le bijou pour imprimer un sceau dans de la cire. Magda se souvint d’avoir vu cette variation très spécifique de la Grâce sur des documents reçus par Baraccus.

— Même si tu n’as pas le don, tu sais de quel pouvoir est investie une Grâce lorsqu’elle est utilisée par un sorcier.

Magda était au courant, oui. Une Grâce symbolisait le monde des vivants, le royaume des morts et la manière dont la magie et la Création les reliaient.

Le cercle extérieur du dessin représentait l’orée du royaume des morts, dont nul ne connaissait les limites. Le carré enchâssé dans ce cercle contenait un deuxième cercle. Cette figure-là symbolisait le monde des vivants.

Le cercle intérieur illustrait le commencement et l’épanouissement de la vie. L’extérieur, lui, était l’image du voile que les âmes traversaient, après la mort, pour rejoindre l’infini et l’éternité.

L’étoile à huit branches contenue par le plus petit cercle était tout simplement la Lumière de la Création. Symbolisant l’étincelle du don qui accompagnait tout être humain de sa naissance à sa mort, des lignes partant des huit pointes traversaient le cercle intérieur, le carré et le cercle extérieur.

Ces « rayons », en tout cas selon Magda, étaient le fil rouge de pouvoir qu’une spirite telle qu’Isadora pouvait suivre pour entrer en contact avec le monde des esprits, de l’autre côté du voile.

Quand il lançait de puissants sortilèges, un sorcier dessinait une Grâce afin d’invoquer les forces appropriées. Le diagramme apportait à la magie des éléments indispensables. C’était cependant un outil dangereux et il convenait de le manipuler avec précaution.

Pour dessiner une Grâce, il existait un protocole très précis – de l’extérieur vers l’intérieur. Grand cercle, carré, petit cercle, étoile… Ensuite, on ajoutait les lignes, mais en allant de l’intérieur à l’extérieur, cette fois. Suivre une autre séquence, par erreur ou volontairement, pouvait faire échouer le sortilège. Au mieux… Au pire, on risquait de provoquer une catastrophe.

Une Grâce dessinée avec du sang était d’une incroyable puissance.

Une personne dotée d’assez de connaissances et de pouvoir, disait-on, avait la possibilité d’altérer une Grâce et donc de modifier les éléments qui la composaient.

Même si les sorciers et les magiciennes se servaient très souvent du diagramme, et malgré l’apparente simplicité de celui-ci, très peu de pratiquants de la magie, d’après Baraccus en personne, savaient vraiment ce qu’ils faisaient.

En conséquence, fort peu auraient osé porter une Grâce sur eux. Ce détail était révélateur du niveau de compétence de Merritt.

Les yeux baissés sur la chevalière, caressant la Grâce d’un pouce, le sorcier semblait perdu dans ses pensées.

Magda lui tapota le poignet, le faisant sursauter.

— Tu disais ?

Merritt revint au moment présent.

— Eh bien, je voulais te faire comprendre que le construct nécessaire pour créer la clé est très instable et donc très dangereux. Pour le renforcer, il est indispensable de recourir aux calculs cosmologiques et aux formules. Dans ce cas, les divers composants se combinent selon la bonne séquence et il ne peut rien se passer de… regrettable.

» Malgré l’absence d’éléments requis, le Conseil a insisté pour que mon équipe et moi continuions à travailler sur la clé.

— Et qu’arrive-t-il quand on « insiste » sans disposer de tous les composants requis ?

— Sans les « connecteurs » indispensables, il est impossible de stabiliser la toile de vérification et de combiner durablement les composants du sortilège. Ce que j’appelle des connecteurs, ce sont en fait des interfaces qui permettent d’associer en toute sécurité des forces générées par les Magies Additive et Soustractive. Comme tu l’imagines aisément, en l’absence de ces interfaces, le contact se révèle hautement explosif.

» Dès qu’on soumet l’ébauche de structure à une toile de vérification, et avant même de pouvoir activer le protocole de génération, les éléments opposés se détruisent mutuellement et le construct tout entier s’effondre sur lui-même. Tout expérimentateur tentant de le maintenir envers et contre tout – en instillant la magie dans la clé, par exemple – sera à tous les coups grièvement blessé, s’il a la chance de ne pas perdre la vie.

» Le type de toile, son processus de fabrication et les différentes séquences utilisées n’ont aucune influence sur le résultat final. Sans les calculs et les formules, il n’y a aucune chance de succès. Pas la moindre ! De mon point de vue, tenter de combiner les deux Magies dans ce construct sans avoir tout le matériel requis est de la folie furieuse, rien de moins. Une forme de suicide, en tout cas…

— Tu es le seul à l’avoir compris ?

— Non, mais quand les gens désirent vraiment quelque chose, ils ont tendance à penser à la récompense et à ignorer les risques. La première tentative a tourné exactement comme je l’avais prévu, et il y eut mort d’hommes. Mais il y a toujours des imbéciles pour se croire meilleurs que les autres, même chez les sorciers. Des types qui sont prêts à mourir pour avoir une chance de se couvrir de gloire. En conséquence, il y eut d’autres essais… et de nouveaux décès à déplorer.

— Merritt, à l’instar de tout inventeur, tu réagis comme ces « imbéciles » dont tu parles. L’impossible ne t’arrête pas, et tu cherches sans cesse à dépasser les limites admises. Comment peux-tu critiquer des gens qui ont agi comme tu l’aurais fait ?

— Parce que je ne l’aurais pas fait, justement. Quand j’ai une idée, je la développe jusqu’au bout puis j’évalue sa faisabilité. Si le résultat me satisfait, je passe à la phase suivante. Mon plan d’action reposera alors sur des données concrètes, pas sur des souhaits enfantins. Quand je me lance dans quelque chose, je sais où je vais. Un observateur extérieur pourrait croire que je défie l’impossible, mais ce n’est pas le cas.

Merritt désigna une de ses statues.

— C’est comme la sculpture… Avant de donner un coup de burin, on sait quel résultat on veut obtenir et quelle quantité précise de matière on retirera. Les sorciers qui s’acharnent à fabriquer la clé ne procèdent pas ainsi. Ils jouent du burin les yeux fermés en espérant que ça finisse par marcher.

» Certains d’entre eux, je le sais, avaient conscience du danger. Ils hésitaient, mais l’insistance du Conseil a fini par les convaincre. Même après une série de morts, les conseillers exigent que la fabrication de l’épée continue. Ils espèrent que ça réussira contre toute attente, parce que c’est leur seul espoir face à l’invasion.

Magda fronça les sourcils.

— Quelque chose m’échappe… Les coffrets sont enfermés dans le Temple des Vents, où personne ne peut aller les récupérer. C’est un secret que tu es le seul à connaître ?

— Non. Tout le monde est informé. Les coffrets figuraient sur les manifestes de l’équipe du Temple.

— Alors, pourquoi le Conseil insiste-t-il ainsi ? La clé ne servira à rien, de toute façon…

Merritt en serra le poing de rage.

— C’est ce que j’ai dit et répété, mais les conseillers ont fait la sourde oreille. Selon le doyen Cadell, c’est une « saine précaution », au cas où ce pouvoir reviendrait un jour dans le monde des vivants. D’après lui, on ne peut pas attendre qu’un événement imprévu se produise et découvrir trop tard qu’on ne s’y est pas préparé.

— Cadell a proféré une incongruité pareille ?

— Hélas oui… Le Conseil voulait que je dirige l’équipe chargée de fabriquer la clé. Bien entendu, j’ai rappelé que c’était impossible, et que ça coûterait inutilement des vies. Furieux, les conseillers ont mis en doute ma loyauté vis-à-vis des Contrées.

» Si je me dérobais, ont-ils dit, toutes les morts éventuelles pèseraient sur ma conscience. Une forme de chantage, bien entendu. Avec l’espoir que je finisse par trouver une solution…

— On dirait qu’ils ont la plus haute estime pour tes dons d’inventeur…

Ne tenant plus en place, Merritt se leva et alla une fois de plus se camper devant la superbe épée reposant sur un carré de velours rouge.

Alors que Magda attendait qu’il continue son récit, il passa un index le long de la gorge centrale de l’arme.

— C’est comme s’ils pensaient que les gens volent…, souffla enfin Merritt. Pour le prouver, ils leur ordonnent de se jeter dans le vide en battant des bras. Comme si vouloir quelque chose suffisait pour que ce soit vrai. Mais quand les gens en question s’écrasent au sol, c’est moi qu’on accuse parce que j’ai osé dire qu’ils tomberaient comme des pierres.

Chapitre 56

Alors que des idées tourbillonnaient dans sa tête, se battant pour attirer son attention, Magda s’accouda au muret du pont et se pencha pour sonder l’abîme. À cet endroit, la paroi rocheuse étant plate, le gouffre donnait directement sur le sol de la vallée, des milliers de pas plus bas. Très souvent, des nuages dérivaient sous le pont, mais ce n’était pas le cas pour le moment. En revanche, une nappe de brume empêchait de bien voir les détails de la vallée.

Comme toujours, des oiseaux survolaient en permanence le pont, passant sous son arche à toute vitesse puis reprenant de l’altitude pour aller retrouver leurs nids aménagés dans les arbres qui s’accrochaient par miracle au versant de la montagne.

Apercevant quand même des rochers, au fond de l’abîme, Magda pensa à ceux sur lesquels Baraccus s’était écrasé – une fin qu’elle avait failli partager. À cette idée, la tête lui tourna et elle dut cesser de regarder le vide.

Alors que le crépuscule tombait, la jeune femme regarda les pics lointains des montagnes, à l’horizon. Combien de temps pouvait-elle se permettre d’attendre Merritt avant de prendre la décision d’aller voir seule la magicienne ennemie ?

Alors qu’elle s’interrogeait sans trouver de réponse, une silhouette familière attira son attention. C’était le conseiller Sadler. Sortant de la Forteresse, il marchait la tête basse, comme s’il n’avait aucune envie de voir ce qui se passait autour de lui.

Magda le rejoignit en quelques enjambées et le tira par le bras.

— Bonsoir, conseiller Sadler !

Surpris, l’homme leva les yeux.

— Magda ? Bonsoir à vous…

Sadler faisant mine de se remettre en chemin, la jeune femme refusa de lui lâcher le bras, l’obligeant à s’arrêter.

— Qu’est-ce qui ne va pas ?

— Suis-je donc si transparent ?

— Non, mais… En vous voyant, j’ai eu une intuition. Puis-je faire quelque chose pour vous ?

Sadler dévisagea un long moment Magda.

— Le Conseil a pris des décisions, et j’étais en train d’y penser quand tu m’as interpellé.

— Des décisions qui vous déplaisent ?

— Eh bien, on ne peut pas dire qu’elles m’enthousiasment, en tout cas.

Très sourcilleux sur ce qu’on nommait le « devoir de réserve », Sadler n’était pas du genre à se répandre en critiques. Intriguée et de plus en plus inquiète, Magda résolut d’en savoir plus.

— Puis-je vous demander quelles décisions vous défrisent ainsi ?

Sadler hésita, comme s’il n’était pas encore prêt à jeter aux orties sa conscience professionnelle, mais il finit par hausser les épaules.

— Après tout, ce sera bientôt de notoriété publique !

— Le Conseil a nommé un Premier Sorcier ? C’est ça ?

— Entre autres, oui…

— Mais encore ? insista Magda. Vous en avez trop dit pour en rester là.

Revenant totalement au moment présent, Sadler regarda autour de lui pour voir si on ne les épiait pas, puis il prit Magda et la tira vers le parapet.

Sur le pont, des femmes de retour du marché avançaient en portant de lourds paniers. Ouvrant la voie à leur chariot, des marchands se dirigeaient vers le complexe avec de pleins chargements de vivres, de bois de chauffe ou de barriques de poisson en saumure.

En colonne par deux, des cavaliers venus de la Forteresse passèrent devant la jeune femme et son compagnon. Perchés sur de fiers destriers noirs, ces guerriers n’avaient aucune peine à faire le vide devant eux quand ils désiraient aller quelque part. Appelés les Lanciers Noirs, ils étaient tout simplement l’élite de la garde civile – un régiment de légende célèbre pour ses fanions noirs et ses étalons de la même couleur.

Sadler regarda les cavaliers se lancer au galop dès qu’ils eurent traversé le pont. Quand ils furent hors de vue, il s’assura de nouveau que personne alentour ne tendait l’oreille, et se décida enfin à parler :

— Vous êtes une femme de confiance, Magda. Quelqu’un qui a la tête sur les épaules. Du coup, je vais vous le dire, avant que vous l’entendiez par hasard, demain.

— Me dire quoi, conseiller Sadler ?

— Lothain a été nommé Premier Sorcier.

Magda en eut le souffle coupé.

— Lothain ? répéta-t-elle quand elle se fut ressaisie. Le procureur en chef ? Ce Lothain-là ? C’est une blague ?

— Hélas non… Il entrera en fonction dans quelques jours, même si on n’a pas daigné me dire quand exactement. Avec une guerre en cours, le Conseil veut éviter une cérémonie en grande pompe. Ce sera vite fait, afin que le Premier Sorcier puisse s’occuper au plus vite de notre avenir.

Sonnée, Magda n’émit aucun commentaire.

— Ce n’est pas tout, dit Sadler. (Il désigna la vallée.) Je retourne dans mon manoir, au cœur de la forêt. Vivre à la Forteresse n’a plus aucun sens pour moi.

— Mais le Conseil…

— Je n’y siégerai plus, Magda.

— Pardon ?

— On m’a… destitué.

Magda dut se répéter mentalement le mot pour être sûre d’avoir bien entendu.

— Destitué ? C’est impossible, sauf si vous avez été accusé de…

— Non, non, rien à voir avec la haute trahison…

— Alors, que me racontez-vous là ? Comment un conseiller peut-il être destitué ? Et par qui ?

— C’est une initiative de Lothain.

Cette fois, Magda en resta bouche bée.

— Je ne comprends pas…, souffla-t-elle quand elle eut recouvré ses esprits.

L’air gêné, Sadler détourna le regard.

— Avec un conseil composé de six membres, nous étions souvent sans majorité à trois voix contre trois. Pour faciliter la prise de décision en temps de guerre, Lothain a proposé un changement que mes collègues ont accepté.

— Mais c’était la garantie que les Contrées ne subiraient jamais de dictature. Un Conseil à six membres assurait une meilleure démocratie, et…

— Je sais bien, mais je n’ai pas eu mon mot à dire, coupa Sadler. En des temps troublés, il a semblé que cinq membres prendraient des décisions plus rapidement. Désormais, trois voix suffisent pour qu’un projet soit adopté ou rejeté.

Connaissant Sadler depuis des années, Magda ne sut pas trop quoi dire. Chaque fois qu’elle avait plaidé une cause devant lui, il avait fait montre d’une ouverture d’esprit que ne manifestaient pas ses collègues – et quand il s’était déclaré contre une de ses propositions, il avait toujours expliqué clairement pourquoi.

— Je suis navrée… Vous n’allez pas trop mal ?

— Ne vous en faites pas pour moi… Il y a beau temps que je rêve de retourner chez moi. Ma femme n’étant hélas plus de ce monde, ça me laissera du temps pour méditer… Faire face à une guerre n’est probablement plus de mon âge. D’après mes chers collègues, en tout cas…

Le vent poussant de courtes mèches de cheveux devant les yeux de Magda, elle les écarta d’un revers de la main.

— Vous m’autorisez à venir vous rendre visite, à l’occasion ?

Sadler sourit et pinça la joue de la jeune femme, un geste affectueux qu’il ne s’était jamais permis jusque-là.

— Avec plaisir, Magda… Avec plaisir… Tu seras toujours la bienvenue.

Et le tutoiement, à présent ? Comme s’il se défaisait de toute sa réserve, Sadler se montrait sous son vrai jour. Un homme affable et charmant. Pour être un bon conseiller, il avait cru devoir se fabriquer un masque qu’il n’était plus obligé de porter.

Alors qu’il s’éloignait de la Forteresse, abandonnant tout ce qui avait fait sa vie pendant des années, Magda eut le sentiment qu’il avait vieilli de dix ans en quelques jours.

Une idée lui traversant l’esprit, elle l’appela d’un ton impérieux.

Chapitre 57

— Conseiller Sadler !

Le vieil homme se retourna.

— Appelle-moi Sol, à partir de maintenant. Je n’ai plus droit au titre de conseiller…

Magda eut un sourire mélancolique.

— Peut-être, mais je doute de pouvoir vous appeler un jour d’une autre façon…

Sadler prit ce compliment avec une satisfaction mêlée de tristesse.

— Si ça peut te faire plaisir… Au fil des ans, je m’y suis habitué, et tant que nous sommes seuls, je ne vois pas qui ça gênerait…

Magda regarda elle aussi autour d’elle. Pressant le pas, les gens semblaient surtout résolus à atteindre leur destination avant qu’il fasse nuit. Même si quelques passants reconnaissaient Sadler, leur regard ne s’attardait jamais sur lui et ils ne faisaient pas mine de l’aborder.

Magda approcha du vieil homme afin de lui parler à voix basse :

— Conseiller Sadler, que pouvez-vous me dire au sujet d’une transfuge de l’Ancien Monde ? Une magicienne venue ici pour se joindre à notre cause.

Sadler sembla perplexe, mais il claqua soudain des doigts.

— Oui, ça me revient ! Lothain a parlé d’une femme de l’Ancien Monde qui prétendait vouloir changer de camp. Et c’était bien une magicienne… Pour lui, il s’agissait d’une espionne. Nous parlons de la même personne ?

— Probablement… Que savez-vous d’elle ?

— Rien de plus… Pourquoi cette question ?

Magda décida de ne pas dire la vérité. Pour ceux qui marchent dans les rêves, un conseiller devait être une cible de choix. Si un espion était tapi dans la tête de Sadler, il ne fallait surtout pas en dire trop. Mais comment se sortir du pétrin où elle s’était fourrée toute seule ?

— Eh bien, j’espérais qu’elle serait en mesure de nous aider, voilà tout. Si elle vient vraiment de l’Ancien Monde, ses informations pourraient être précieuses.

— Tu veux parler d’informations au sujet de ceux qui marchent dans les rêves ? demanda Sadler, soudain soupçonneux. Des détails sur leurs activités et l’avancement de leur mission ?

Magda eut un sourire aussi sincère que celui d’un arracheur de dents.

— Oui, c’était dans cet ordre d’idées, mais sans rien de si spécifique.

— Désolé, mais je ne peux pas te répondre. Ce n’est pas de la mauvaise volonté, mais de l’ignorance.

— Je comprends… Merci quand même, conseiller Sadler. (Magda sourit de nouveau – de tout cœur cette fois.) Je tâcherai de venir vous voir.

— Quand tu voudras… Quand tu voudras…

Sadler fit mine de s’en aller, mais il se ravisa, posa une main sur l’épaule de la jeune femme et l’attira vers lui.

— Parmi tous ceux qui se sont présentés devant le Conseil, tu étais la seule qui représentait en toutes circonstances la vérité. Je voulais que tu le saches.

Magda eut soudain honte de sa duplicité, au sujet de la magicienne. Mais c’était une précaution nécessaire, hélas.

— Je venais surtout représenter ceux dont la voix était inaudible.

Sadler lâcha l’épaule de la jeune femme.

— Non, ce n’est pas tout à fait exact… Tu ne parlais pas au nom des malfaisants, des jaloux et des envieux dont la voix est inaudible. Tu étais la porte-parole des innocents, c’est ça qui change tout. La voix de la vérité. Mes collègues ne s’en sont jamais aperçus, mais moi, je l’ai vu au premier coup d’œil.

» Même si tu n’as pas le don, ta voix a le pouvoir que lui confère la vérité. La plus belle qualité humaine, après tout, c’est la capacité de raisonner. Eh bien, tu nous y incitais, car tes paroles ne retentissaient jamais dans le vide.

» Il se passe dans la Forteresse des choses que je ne comprends pas. D’autres les comprennent peut-être – dont toi-même, pour ce que j’en sais. Un conseiller finit par être coupé de la réalité. Pour dire les choses autrement, il ne voit plus que ce qu’on lui montre.

» Dans l’exercice de mes fonctions, j’ai vu beaucoup de pétitionnaires. Tu es la seule à avoir toujours dit la vérité.

» En ces temps difficiles, alors que la fin de tout est peut-être proche, la vérité est aussi précieuse que l’air que nous respirons. Toi, tu es unie à cette vérité, Magda. Elle coule en toi comme ton sang. Je doute que tu saches à quel point c’est rare… Ne renonce jamais à cette force. Connais-toi toi-même, sache exactement qui tu es ! Même si beaucoup de gens refuseraient de l’admettre, jusqu’au sein du Conseil, je suis persuadé que nous avons tous besoin de toi.

Une tirade qui faillit laisser la jeune femme sans voix.

— Mais je… je n’ai pas le don. Seule, je n’ai aucune valeur.

— Quand on marche aux côtés de la vérité, on n’est jamais seul. La vérité, c’est le pouvoir. N’oublie jamais ça.

— Oui… Merci, conseiller Sadler.

— Au fait, il faut que tu saches que j’ai suivi ton conseil.

— Quel conseil ?

— J’ai juré fidélité au seigneur Rahl pour me protéger de ceux qui marchent dans les rêves.

— Vraiment ? Quand ça ?

— Le jour même où tu t’es présentée devant le Conseil couverte de sang. Sachant que tu dis toujours la vérité, une fois dans mes appartements, je me suis prosterné et j’ai récité trois fois les dévotions.

Pour le salut de Sadler, Magda espéra qu’il ne mentait pas.

— D’autres membres du Conseil ont fait comme vous ?

— Navré, mais je n’en sais rien. Je ne leur en ai pas parlé, et ils ne m’auraient rien dit non plus. Sache simplement, si tu viens me voir, que tu n’auras pas à redouter la présence d’un espion.

— Conseiller Sadler, vous êtes un homme rusé.

— Comment crois-tu qu’on réussisse à atteindre mon âge ? Porte-toi bien, Magda Searus, et aie confiance en toi.

— Et vous, prenez bien soin de vous. Qui peut dire quand les Contrées auront de nouveau besoin d’un guide avisé ?

Alors que Sadler s’en allait pour de bon, Magda sentit un souffle d’air frais. Sondant le ciel, elle vit approcher des nuages noirs. Un orage éclaterait bientôt.

Avant de franchir la herse, la jeune femme observa un moment la silhouette massive de la Forteresse. Un monstre silencieux qui semblait l’attendre pour la dévorer.

De nouveau seule, Magda eut le sentiment que Merritt lui manquait déjà. Cet homme avait quelque chose d’unique – un comportement si naturel qu’on se sentait d’emblée bien en sa compagnie.

Mais pour l’instant, la jeune veuve était seule.

Chapitre 58

Magda était en train de refermer la porte de ses appartements lorsqu’elle entendit des bruits de pas. Puis quelqu’un tapa au battant. Même si c’était bien trop tôt – sauf s’il n’avait rien pu faire pour James – la jeune femme pensa que c’était peut-être Merritt et elle ouvrit sans hésiter.

Lothain lui sourit de cette étrange façon qu’elle détestait tant. Sans attendre qu’elle l’invite à entrer, il fit un pas en avant, évalua la pièce du regard, parut satisfait par ce qu’il découvrait et riva de nouveau les yeux sur Magda.

Cet homme, comprit-elle, avait à son sujet des pensées très intimes qu’elle était certaine de ne pas apprécier.

D’instinct, elle l’aurait poussé en arrière pour lui claquer la porte au nez. Mais ç’aurait été dangereux. Après l’avoir défié une fois, il aurait été malavisé de recommencer alors que l’absence de témoin laisserait au procureur toute latitude d’agir comme il l’entendait. S’il déclarait l’avoir trouvée morte chez elle, personne ne mettrait en doute la parole d’un si grand serviteur du Nouveau Monde. De toute façon, avec le nombre de crétins qui la croyaient en train de trahir les Contrées, sa fin risquait de ne pas faire beaucoup de bruit.

Lothain lissa ses courts cheveux noirs puis se passa une main sur la nuque. Ses épaules et ses bras étaient à l’échelle de son cou de taureau.

Alors qu’il appréciait, dans l’exercice de ses fonctions, les tenues imposantes, Lothain portait une simple tunique marron symbolique de son haut rang parmi les sorciers. L’argent n’ayant qu’un lointain rapport avec les compétences, les pratiquants de la magie s’habillaient le plus souvent modestement afin de souligner qu’ils étaient tous égaux – et qu’ils restaient de simples mortels.

Plus subtilement, cette discrétion vestimentaire proclamait qu’ils étaient bien trop supérieurs aux autres pour avoir besoin de le montrer. En d’autres termes, qu’ils vivaient dans le dénuement par choix, non par nécessité, et qu’ils n’avaient de toute façon aucune nécessité de « parader ».

— Bonsoir, Magda…

Une formule de politesse bien familière, et qui n’augurait rien de bon.

— Procureur Lothain…

— Non, ma chère, Premier Sorcier Lothain.

Magda inclina très légèrement la tête.

— Félicitations… Vous voilà à un poste difficile en un temps où la guerre fait rage. Les peuples des Contrées vous souhaiteront tout le succès possible, avec l’espoir que vous les guidiez vers la paix et la sécurité.

Lothain allait-il garder aussi son poste de procureur en chef ? Un bon moyen de ne pas perdre son armée privée… Mais lui poser une question aurait prolongé la conversation…

— Oui, je suis accablé de responsabilités, fit Lothain en sondant de nouveau les appartements.

Il cherchait à s’assurer qu’elle était seule, comprit Magda.

Alors qu’il avançait comme en pays conquis, il s’immobilisa soudain.

— Quel rustaud je suis ! Je me croyais déjà chez moi… Puis-je entrer ?

Magda s’écarta et ouvrit la porte en grand. Bien entendu, les gardes du corps attendaient dans le couloir.

— Bien sûr… Vous êtes chez vous. Enfin, vous y serez dès que j’aurai fait enlever mes affaires. N’ayez crainte, je ferai tout pour que ça ne traîne pas.

— Pour tout dire, je suis venu m’entretenir de ce sujet avec vous.

Magda ne fit pas à Lothain le plaisir de demander ce qu’il voulait dire. Sûr de lui, adorant s’écouter parler, il entrerait bien assez tôt dans le vif du sujet.

Lothain entra, étudia les lieux, prit note des détails et passa un index sur la porte incrustée de feuilles de vigne d’argent d’un buffet en acajou.

Un des nombreux cadeaux de mariage de Baraccus.

Ces achats de meubles luxueux n’avaient pas vraiment plu à Magda. Avec leur mauvais esprit habituel, les gens risquaient de penser que le Premier Sorcier s’était « acheté » une jolie femme beaucoup plus jeune que lui.

Cette éventualité n’avait pas arrêté Baraccus. Et quand des ragots avaient commencé à circuler, il s’en était fichu comme d’une guigne, arguant qu’il était bien au-dessus de ça. En revanche, une femme avait besoin d’un intérieur douillet…

Magda n’avait jamais vécu dans un tel luxe. Bizarrement, ça n’avait rien changé à ses goûts, et elle préférait de loin le débarras où son mari avait exilé son atelier. Assise sur une caisse – un trône digne d’elle –, combien d’heures avait-elle passées à le regarder travailler ?

Un bonheur simple qu’elle ne connaîtrait plus jamais.

— Très joli…, souffla Lothain. On voit que vous n’avez pas ménagé vos efforts, ni lésiné sur les dépenses, pour apporter une touche féminine à ces lieux.

— Désolée, mais c’est l’œuvre de Baraccus, pas la mienne.

Lothain parut ne pas en croire un mot. Passant devant une bibliothèque, il accorda à peine un regard aux livres rares qu’elle contenait.

— Eh bien, il vous a créé un environnement douillet.

— Ce ne sont pas mes appartements, mais ceux du Premier Sorcier.

Magda s’approcha de la porte, espérant faire comprendre au procureur – décidément, elle ne s’habituerait jamais à l’appeler Premier Sorcier – que sa visite avait assez duré. Pour les autres pièces, il aurait bien le temps plus tard, quand il serait chez lui.

— Je devrais retourner à mon déménagement… Plus vite je serai partie, plus tôt vous emménagerez.

Lothain revint se camper près de la jeune femme. Le voyant si pressant, elle se força à ne pas reculer et sa main vola vers le manche du couteau dissimulé dans son dos, sous sa robe. Une judicieuse petite fente permettait de le dégainer.

— Magda, ce n’est pas indispensable…

— De quoi parlez-vous ?

— Votre départ… Il n’est pas obligatoire. Il est temps, je crois, que nous parvenions à un arrangement.

Même si elle était intriguée, Magda n’avait aucune intention de converser avec Lothain – le mettre à la porte, voilà ce qu’elle voulait !

— Aucun arrangement ne sera nécessaire. Si vous voulez bien vous retirer, je ferai mes bagages promptement, et je libérerai les lieux très vite. Si vous devez être notre Premier Sorcier, ces appartements sont votre fief.

— L’arrangement dont je parle vous permettrait de rester ici… Un si joli intérieur, et qui vous convient si bien. Je veux que vous restiez !

— Pardon ? Je n’ai pas…

— Je veux que vous deveniez ma femme !

Chapitre 60

— Non, non, tout va bien, fit Magda en voyant le regard furibond du sorcier. Le procureur Lothain allait partir. Il voulait me poser une question sur un détail mineur, hélas, j’ai peur de ne pas être en mesure de lui répondre.

Lothain foudroya Magda du regard, comme s’il entendait montrer que la « question » était déjà réglée. Mais il finit par se tourner vers Merritt :

— Que fiches-tu ici ?

Les deux hommes se défièrent du regard comme deux cerfs qui se rencontrent par hasard dans une prairie. Si elle ne voulait pas que ça tourne mal, Magda devait intervenir.

— C’est moi qui lui ai demandé de venir, procureur…

— Vraiment ? Et en quel honneur ?

Avant que Merritt ait pu répondre, Magda souffla :

— Baraccus était un inventeur…

— Et alors ?

— Quand le Conseil m’a avertie que je devrais déménager, j’ai commencé à faire mes bagages. Mais quel usage aurais-je des vieux outils de mon mari ? Ayant entendu dire que Merritt aussi était un inventeur, je les lui ai proposés. J’ignore s’ils lui seront utiles, mais ça m’épargnera le souci de les transporter. De plus, dans ma nouvelle résidence, je risque de manquer de place.

— Je vois…, fit Lothain.

Fidèle à sa réputation, il semblait sur le point d’exploser, et si ça arrivait, Magda redoutait que Merritt en paie les conséquences. Bien sûr, elle était folle de rage après ce que ce porc lui avait dit, mais elle devait quand même trouver quelque chose pour le calmer – ou au moins, détourner son attention du visiteur.

Si ça tournait mal, avec les gardes du corps attendant dans le couloir, Merritt n’aurait pas une chance.

— Procureur, je suis ravie d’avoir été là pour vous faire visiter les appartements… Si vous ne voulez plus rien voir, je vais me débarrasser des outils, puis retourner à mes bagages.

Jusque-là, Magda avait toujours trouvé Lothain grand et impressionnant. Comparé à Merritt, il semblait presque frêle. Mais il y avait au moins vingt soldats en tunique verte dans le couloir.

Pour une raison inconnue, Lothain saisit au vol l’occasion d’éviter une confrontation.

— Je vous laisse, dit-il avec un sourire glacial. Dame Searus, merci d’avoir écouté ma proposition avec une si grande ouverture d’esprit. Nous arriverons très vite à un accord, je n’en doute pas.

Lothain étudia Merritt de la tête aux pieds, l’air songeur.

— Mon garçon, personne ne t’a jamais dit qu’un sorcier n’a pas besoin d’une arme ?

Magda crut que les ennuis venaient de commencer, mais Merritt eut une réaction stupéfiante. Il sourit, s’appuya d’une épaule à l’encadrement de la porte et haussa légèrement l’autre.

— C’est une compensation pour mes nombreuses lacunes…

— Et ça n’est pas superflu, marmonna Lothain en forçant Merritt à s’écarter pour le laisser sortir.

— Que voulait-il, Magda ? demanda le sorcier quand le procureur et ses anges gardiens s’en furent allés.

— Une épouse.

— Pardon ?

— Je t’expliquerai plus tard… Donne-moi des nouvelles de James.

— J’ai eu de la chance… Il respirait mal, et ses compagnons croyaient qu’il avait eu les poumons brûlés par les émanations toxiques dues à l’explosion de la toile. En réalité, c’était l’effet des sorts qui la composaient, et qui n’étaient pas entièrement dissociés. Dès que je les ai séparés les uns des autres, James a recommencé à respirer normalement. Il souffre toujours, mais les autres sorciers peuvent le soigner. Nous avons des préoccupations plus urgentes.

— Que les esprits du bien soient remerciés…, souffla Magda.

— Tu sais, il y a quand même trois veuves qui pleurent leur mari…

— Oui… Allons dans le débarras, au cas où Lothain aurait l’idée de revenir. Tu as entendu mon mensonge. Autant jouer le jeu jusqu’au bout…

Chapitre 62

— Voici le message de Baraccus, dit Magda en sortant de sa cachette une feuille de parchemin pliée. Tu voulais savoir ce qu’il disait, et on va pouvoir le vérifier. Je sais que ces détails sont très importants pour un sorcier.

Sa curiosité piquée au vif, Merritt approcha.

— Si je lis tout le texte, ça te gêne ? Souvent, le contexte est très important. En plus, je verrai peut-être quelque chose qui t’a échappé. Bien sûr, si tu n’es pas d’accord…

— Non, ça ne me pose aucun problème.

Magda déplia la lettre et la tint à la lumière afin de pouvoir la lire à voix haute.

— « Magda, mon temps est révolu, mais pas le tien… Ton destin est la recherche de vérité. Ce sera difficile, mais je t’implore de relever ce défi qui te demandera un courage inhumain… »

» Je ne me suis pas trompée, il dit bien « recherche de vérité ». Pas « de la vérité »…

Merritt plissa pensivement le front.

— Et la suite ? demanda-t-il.

— « Baisse les yeux et regarde sur la gauche de la vallée, à la lisière de la cité. Vois-tu le palais qui se dresse sur une butte ? C’est là que s’accomplira ta destinée, pas devant mon ancienne enclave. Surtout, n’oublie jamais que je croirai toujours en toi et que je continuerai à t’aimer par-delà la mort. Tu es une fleur sauvage très rare, mon aimée. Sois forte, préserve ton indomptable esprit et vis l’existence que toi seule peux vivre. »

Alors que Magda ravalait ses sanglots, le seul bruit, durant un long moment, fut celui de la queue d’Ombre qui frappait en cadence le plateau de l’établi.

— Magda, c’est une belle lettre, souffla Merritt, lui aussi très ému. On sent à quel point il tenait à toi.

Magda écrasa une larme sur sa joue. Elle n’aurait pas cru que relire ce texte la bouleverserait ainsi. Tant de souvenirs remontaient à la surface ! En même temps, ces mots sonnaient comme le glas d’un passé qu’elle chérissait pourtant plus que tout. Baraccus n’était plus là, et le monde des vivants continuait à tourner…

— Tu as une idée de ce qu’il veut dire en parlant d’un « palais » où se jouerait ma destinée ?

— Désolé, mais je ne vois pas du tout… Baraccus était un prophète, donc on peut le croire quand il parle de l’avenir. D’un avenir possible, en tout cas… Notre libre arbitre exclut toute certitude, même pour les prophètes. En tout cas, Baraccus te dit que ton futur t’appartient et qu’il croit que tu prendras les bonnes décisions.

Magda baissa les bras.

— Quand l’espion essayait de me tuer de l’intérieur, je me suis souvenue de ce message. Alric Rahl m’avait déjà dit que les dévotions, celles qu’il a créées avec ton aide, protègent un esprit de toute intrusion. Alors que j’approchais du voile, condamnée à le traverser, le message de Baraccus m’a fait comprendre que je devais jurer fidélité au seigneur Rahl pour préserver mon esprit et ma vie. Mon mari m’a aidée à choisir mon avenir, et en ce sens, sa dernière lettre était une prophétie.

— Une prédiction est un guide, tu as parfaitement raison… (Merritt sembla émerger d’une très profonde méditation.) Et ta destinée, semble-t-il, est la recherche de vérité, et non de la vérité, comme je l’ai cru à tort.

— Et cette différence te semble importante ?

Merritt dégaina son épée. En quittant son fourreau, la lame émit une note métallique unique qui résonna longuement dans le débarras silencieux. Quand le sorcier tenait cette arme, Magda voyait dans son regard quelque chose de plus que le don – une sorte de colère intérieure qui semblait prête à le consumer tout entier.

Merritt posa l’épée sur l’établi. Les yeux verts d’Ombre se rivèrent sur la lame, comme si elle le fascinait.

Sans un mot, le sorcier dévisagea Magda.

— Que t’arrive-t-il ?

— Regarde la poignée. Quel mot y figure ?

Magda le savait très bien, et elle ne cessait pas d’y penser depuis qu’elle s’en était aperçue.

— « Vérité »…, dit-elle. Veux-tu dire que ma destinée, selon Baraccus, était de trouver l’Épée de Vérité ? Ce serait aussi simple que ça ?

Merritt haussa les épaules.

— Je n’en sais rien… Après tout, je suis un inventeur, pas un prophète. Moi, j’ai mis sur la poignée le mot « Vérité », mais c’est toi qui as donné son nom à l’arme.

Des idées confuses tourbillonnèrent dans la tête de Magda. Baraccus avait-il vraiment voulu dire qu’elle devait trouver Merritt et sa curieuse épée ? Ou fallait-il comprendre que son premier pas en quête de vérité l’avait conduite à rencontrer Merritt, qui la conduirait plus loin sur ce chemin ?

Chapitre 64

Chaque fois qu’un cri montait dans la nuit, Magda ne pouvait s’empêcher de tourner la tête dans la direction d’où il venait. Même si elle ne voyait jamais rien, impossible de s’en empêcher ! Dans le noir, les ululements, les grognements et les sifflements tapaient vite sur les nerfs, y compris quand on connaissait très bien les animaux qui les produisaient. De plus, les éclairs et le tonnerre, dans le lointain, n’arrangeaient rien.

Quand la jeune femme regardait par-dessus son épaule, la silhouette de Merritt, derrière elle, lui donnait l’impression d’être suivie par un spectre.

Après avoir quitté la Forteresse, puis la ville, les deux amis s’étaient enfoncés dans la forêt qui entourait Aydindril. Une très grande forêt, extrêmement dense et qui semblait devoir s’étendre à l’infini.

D’expérience, Magda savait qu’il n’en était rien. Au nord, elle cédait la place à des montagnes qu’il fallait traverser pour accéder à une série de petits royaumes. À l’ouest, elle débouchait sur de grandes plaines où des populations nomades aimaient à établir leurs campements.

En continuant assez longtemps vers l’est, on atteignait les premières villes de D’Hara, presque des avant-postes tant le cœur du pays en était encore éloigné. Au sud s’étendait le pays sauvage, foyer de bien des peuples rares et fragiles.

Au-delà de ces confins-là des Contrées, au bout de voies commerciales très fréquentées, se dressaient l’Ancien Monde et son cortège de mystères. Mais au cours de ses nombreux voyages, Magda n’avait jamais eu l’occasion d’y aller.

Une région des plus exotiques, si on en jugeait par les marchandises qui en provenaient…

Répugnant à distraire Merritt, qui avait besoin d’une intense concentration, Magda n’avait presque rien dit depuis le début de leur randonnée nocturne. Tout aussi taciturne, le sorcier la suivait, sans doute en réfléchissant à ce qu’il allait faire.

Qu’éprouvait-on quand on parvenait enfin au terme d’une quête longue de plusieurs années ? Surtout après avoir cru qu’on n’atteindrait jamais son objectif… Sans avoir la moindre chance de réussir, des hommes étaient morts pour accomplir ce que Merritt, grâce au legs de Baraccus, avait enfin la possibilité de faire.

Bien qu’elle n’ait plus emprunté ce chemin depuis des années, Magda n’avait aucun mal à s’orienter. À la lumière de sa lanterne, il semblait que la végétation avait encore envahi la piste, mais ça ne changeait pas grand-chose au paysage, quand on le connaissait par cœur depuis son enfance.

Alors que l’orage approchait, Magda reconnut un arbre fourchu puis un rocher à la forme très particulière. Une fois cet obstacle négocié, on arrivait sur une crête rocheuse qui descendait en pente raide sur une assez longue distance.

D’instinct, la jeune femme retrouva les bonnes prises et les meilleurs appuis pour les pieds. Dans son dos, Merritt suivit scrupuleusement son exemple afin d’éviter tout problème durant la brève mais assez périlleuse escalade.

Avec ses vêtements noirs, Merritt se fondait très harmonieusement dans le paysage. Habituée à voyager dans des conditions peu confortables, Magda avait reconnu du premier coup d’œil un véritable « homme des bois ». Pour un sorcier, ce n’était pas commun. Dans cette profession, on se montrait le plus souvent casanier. Un autre point qui distinguait Merritt de ses collègues.

Une averse étant imminente, Magda entendait en terminer le plus vite possible et retourner sans tarder dans la Forteresse. Depuis sa rencontre avec Sadler, en fin d’après-midi, les nuages qui dérivaient vers Aydindril s’étaient transformés en une immense nappe noire zébrée d’éclairs. Alors que ces turbulences plombaient à présent le ciel au-dessus de la cité et de la forêt, un vent mordant et une vague odeur de soufre, dans l’air, laissaient augurer un déluge.

Des éclairs plus violents que les précédents illuminèrent soudain le paysage alentour, donnant aux grands arbres de vagues allures de monstres aux membres griffus déployés. Ces brusques accès de clarté, ponctués par le vacarme de la foudre, composaient un environnement étrangement dérangeant, même pour quelqu’un comme Magda, qui n’en était pourtant pas à sa première averse en forêt.

Contrairement à ce qui se passait d’habitude lors d’un orage, les éclairs se succédaient à un rythme tellement rapproché que Magda aurait pratiquement pu se passer de sa lanterne pour se repérer. Avec ces incessantes explosions de lumière suivies de très brèves plages d’obscurité, l’œil finissait par avoir du mal à s’accoutumer, et la progression n’en était pas facilitée.

Certaine que la pluie ne tarderait plus, Magda se résignait déjà à l’idée d’être trempée jusqu’aux os.

— On est encore loin ? demanda Merritt alors qu’ils atteignaient le pied de la crête.

Magda tendit un bras vers la droite.

— En plein jour, tu verrais l’étang à travers les trouées dans ces arbres.

Le sorcier arma son bras et le détendit, comme s’il voulait jeter un caillou. Une lumière assez semblable à celle des éclairs jaillit en arc pour venir illuminer la zone désignée par Magda. Entrant en contact avec l’eau, cette flèche ignée la fit scintiller de mille feux avant de s’éteindre.

— Il y a trop de végétation et le terrain est trop pentu, dit Merritt. Nous aurons besoin d’un espace découvert.

— L’endroit dont je t’ai parlé est un peu plus haut… La piste, devant nous, conduit à une sorte de clairière, au bord de l’étang.

Magda ouvrit la marche et reconnut bientôt un grand chêne qui lui avait été si familier, dans son enfance, qu’elle eut l’impression de retrouver un vieil ami. Alors qu’elle passait sous une branche basse, elle avertit Merritt qu’il fallait incliner la tête.

Longeant une corniche, la piste conduisit les deux amis devant un rideau de cèdres. Trouvant sans peine un passage entre les troncs serrés des arbres, Magda guida Merritt jusqu’au pied d’une pente assez courte mais très raide.

Au printemps, la clairière était souvent inondée. Au plus chaud de l’été, on pouvait y camper bien au sec.

À la lumière des éclairs, Magda vit que des lys blancs flottaient paresseusement à la surface de l’onde. Formant une haie protectrice autour de l’étendue d’eau, les broussailles malmenées par le vent bruissaient comme des serpents en colère.

À l’autre extrémité de l’étang, une paroi rocheuse ajoutait à l’intimité protégée du coin secret de Magda.

— C’est parfait, souffla Merritt.

Un éclair plus aveuglant que les autres et un roulement de tonnerre réduisirent au silence toutes les créatures de la nuit. Dans un silence qui n’avait rien de naturel, on aurait entendu voler une mouche.

Jusqu’au coup de tonnerre suivant, bien entendu…

Se tournant, Magda vit que Merritt, à genoux, lissait le sable qui s’étendait entre deux carrés d’herbe. Quand il fut satisfait de son travail, il se leva et s’épousseta les mains.

— Pose la lanterne là, dit-il en désignant un rocher.

Alors qu’elle obéissait, la jeune femme entendit la note métallique reconnaissable entre mille qu’émettait l’Épée de Vérité lorsqu’on la dégainait. Des frissons courant le long de son échine, Magda se retourna pour découvrir Merritt, les pieds bien ancrés au sol et la lame fièrement brandie.

— Tu sais dessiner une Grâce, pas vrai ? demanda-t-il.

Il leva la main, exposant sa chevalière ornée du diagramme magique.

— Merritt, je n’ai pas le don…

— Ce n’est pas nécessaire, je te l’ai déjà dit. Je me chargerai de tout ce qui est magique, mais c’est toi qui devras dessiner la Grâce. Tu n’auras rien d’autre à faire.

— Eh bien, je n’ai jamais dessiné une Grâce, mais j’ai souvent vu Baraccus le faire. Ce n’est pas si compliqué que ça, je pense…

— Mais celle-là doit être tracée avec du sang.

Cette nouvelle ne surprit pas Magda, qui se contenta d’acquiescer.

— Et la lame doit goûter à ce sang… Parce que ce fluide vital la relie à la Grâce.

Magda se demanda ce que Merritt voulait dire. Goûter au sang ? Soudain glacée par les bourrasques, la jeune femme croisa frileusement les bras.

— Combien de sang faudra-t-il ?

Utilisant l’épée comme un bâton, Merritt dessina dans les airs un cercle autour de lui.

— La Grâce devra être assez grande pour m’entourer… Et les lignes devront être complètes, sans le moindre manque… Pour ça, j’ai peur qu’il faille pas mal de sang.

Magda écarta de son front quelques mèches de cheveux ridiculement courtes et pourtant vagabondes. Elle n’avait jamais cru que ce serait facile. Pourtant, elle avait choisi d’aller jusqu’au bout.

Pas question de reculer !

— Compris… Je ferai de mon mieux.

Chapitre 66

Le dos contre la souche, Magda regardait le grand éclair qui zébrait les nuages, les colorant de vert dans leurs profondeurs. Comme s’il entendait déchirer le ciel à lui seul, ce trait de lumière aveuglante dessinait des lignes brisées qui emplissaient l’horizon comme si elles dansaient au son des roulements de tonnerre qui ponctuaient leurs évolutions.

Sous Magda, le sol tremblait en réponse à ce déchaînement de violence.

Songeant à la coloration verte, la jeune femme eut le sentiment que cela aurait dû évoquer quelque chose de bien particulier pour elle. Mais quoi ? Impossible de mettre le doigt dessus !

Comprenant soudain que la lumière et le vacarme ne provenaient pas en totalité du ciel, la jeune femme se redressa sur les coudes.

Campé au centre de la Grâce, Merritt tirait dans les airs une ligne lumineuse qu’il tenait entre le pouce et l’index – oui, exactement comme on déroule le fil d’une bobine. Devant lui, un construct composé de centaines de lignes semblables lévitait dans le vide. Stupéfaite, Magda reconnut une toile de vérification – la plus complexe qu’il lui ait été donné de voir.

La foudre venait percuter cette toile, sautant d’une ligne à l’autre comme si elle entendait mettre à l’épreuve la solidité de la structure.

Au centre du construct, l’Épée de Vérité flottait elle aussi dans les airs, à près de cinq pieds du sol. Tournant lentement sur elle-même, l’arme reflétait la lumière verte des lignes, la projetant dans toutes les directions vers le cercle extérieur de la Grâce.

Tandis que Merritt ajoutait de nouvelles lignes, celles qui existaient déjà se prolongeaient d’elles-mêmes, s’orientant dans tous les sens pour aller se joindre à d’autres. Comme s’il entendait contrôler la rapide croissance du construct, et en même temps le renforcer, le sorcier ajoutait çà et là des sortes d’entretoises de lumière qui se mettaient aussitôt en place aux endroits requis.

Jugeant que la croissance du construct n’avait plus besoin de sa supervision, Merritt se pencha sur l’étoile dessinée dans le sol et commença à tracer des runes à l’intérieur. Utilisant son index, il prenait garde à former des lignes nettes et bien pleines, chaque sortilège ainsi matérialisé étant radicalement différent des autres.

Quand chaque pointe eut été dotée de sa rune complexe, il retourna se camper devant le construct et le modela avec ses mains, poussant parfois une ligne du bout des doigts ou du plat de la paume.

Comme si sa tête était prise dans un étau, Magda aurait juré qu’elle allait exploser. La douleur lui arrachant un cri, elle se demanda d’où lui venait tant de souffrance. La perte de sang, tout simplement ? Ou était-ce lié à sa connexion avec la Grâce, par l’intermédiaire de son fluide vital ?

Alors que le construct continuait à grossir, son calvaire allait-il empirer ? Jaillissant des lignes principales, des filaments se nouaient les uns aux autres pour former de nouveaux entrelacs lumineux. Et au cours de ce processus, le sang qui composait la Grâce était lentement aspiré et absorbé par ces tentacules de magie.

Pinçant une ligne entre le pouce et l’index, Merritt la tira hors de la toile de vérification et vint la connecter à un des « rayons » de la Grâce à l’endroit précis où il traversait le cercle extérieur – soit la représentation du royaume des morts.

Magda eut l’impression qu’on venait d’enfoncer une aiguille dans son flanc gauche et qu’on commençait à tirer un fil invisible au cœur même de sa chair. Tétanisée de douleur, elle dut lutter pour prendre une inspiration puis la relâcher.

Retournant d’où il venait, Merritt tira une autre ligne de la toile et alla la relier à un autre rayon de la Grâce, toujours à l’intersection entre cette représentation de la Lumière du Créateur et le cercle extérieur.

Cette fois, Magda eut l’impression qu’on lui charcutait le flanc droit. Et quand Merritt recommença l’opération, la douleur frappa au creux de ses reins.

Alors qu’elle appuyait tour à tour sur chaque plaie invisible, la jeune femme aurait donné gros pour que cette torture cesse. Mais la magie lui refusa toute mansuétude…

Au-dessus du construct, des silhouettes sombres et floues venaient de se matérialiser. Jaillissant de la toile, des traits de lumière percutèrent ces formes indéfinissables, ajoutant aux souffrances de Magda, comme si elle était en réalité la cible de ces attaques.

De plus en plus vite, et avec une assurance presque routinière, Merritt continuait à tirer des lignes lumineuses et à les connecter à la représentation du voile, sur la Grâce. Incapable de bouger, le souffle court, Magda aurait juré qu’on était en train de la clouer – non, de la coudre ! – au sol.

Dans le ciel, la lumière verte, bouillonnant au cœur des nuages, semblait vouloir s’étendre jusqu’à emplir le firmament tout entier.

Magda vit alors que l’épée émettait une lueur qui passait du jaune or à une teinte verte très semblable à celle qui essayait d’envahir le ciel.

Merritt tomba à genoux et entreprit de dessiner d’autres runes complexes un peu partout dans la Grâce.

Toujours « cousue » au sol, Magda crut qu’une force invisible allait la couper en deux après l’avoir déchiquetée de l’intérieur.

Au-dessus de la toile, la masse noire bouillonnante grossit jusqu’à occulter le ciel. Au centre, cet improbable cyclone tournait sur lui-même à une vitesse que l’œil pouvait à peine suivre. Et au fond de ce qui semblait être un tunnel, une unique étincelle de lumière verte brillait avec une intensité sans rapport avec sa taille.

La lueur, comprit Magda, n’était jamais venue du ciel, mais de cet effroyable vortex qui menaçait d’aspirer dans ses entrailles la totalité du monde des vivants.

Alors, la notion qui lui avait échappé, un peu plus tôt, lui revint à l’esprit. Quand il l’avait traversé, le voile, selon le récit de Baraccus, avait émis une lueur verte qui ne ressemblait à rien qu’il eût jamais vu. Après être passé de l’autre côté de cette muraille de lumière, il avait eu la certitude, sans pouvoir expliquer pourquoi, d’être entré dans le royaume des morts. Comme s’il lui avait fallu, pour cela, passer d’abord par la « verdoyante vallée des esprits ».

Lorsqu’elle crut distinguer un visage dans la masse désormais inondée de lumière verte, Magda ne put s’empêcher de crier. Puis le vortex lui en révéla un autre, et un autre encore, et encore un autre. Le visage d’un être humain terrifié, la bouche ouverte sur un cri qui lui perçait à présent les tympans, la fureur de ces hurlements venant se mêler aux rugissements de plus en plus sauvages et meurtriers du vent.

Très vite, il apparut que des milliers de spectres vaporeux tourbillonnaient dans le vortex, au-dessus du construct de Merritt.

Et ces cris, ces cris ! Exprimant la douleur, la peur et la détresse, ils semblaient appeler au secours quelque démiurge assez miséricordieux pour mettre un terme à la souffrance des malheureux qui les poussaient. Mais alors que rien dans cette frénésie de terreur et d’angoisse ne semblait réel – ni même vivant, pour tout dire – le calvaire des fantômes continuait, les entraînant toujours plus loin sur le chemin du désespoir et du renoncement.

Un instant, Magda pensa qu’elle était morte. Avait-elle déjà traversé le voile ? Ou au contraire, encore bien vivante, mais plus pour longtemps, se trouvait-elle sur le point de faire son premier pas dans la « verdoyante vallée » ? Comme Baraccus, mais sans espoir de retour…

Au-dessus de l’épée, des flammes jaillirent, fusant vers le ciel en produisant une chaleur telle que Magda, si loin qu’elle en fût, aurait juré que sa chair se calcinait sur ses os.

Virant au blanc, l’Épée de Vérité brilla si intensément que la jeune femme dut fermer brièvement les yeux pour les protéger. Dans le ciel de nouveau visible, un brasier orange se déchaînait, crépitant de fureur, puis mourait en un clin d’œil pour être aussitôt remplacé par un autre – plus enragé encore, comme si chaque renaissance lui donnait un peu plus d’énergie et de haine.

Autour de la toile de vérification, un tapis de flammes bleues couvrait le sol.

Insensible à la fournaise, Merritt continuait à tirer des lignes lumineuses et à dessiner des runes. Dans cet enfer, alors que les spectres hurlaient de rage et de douleur, comment réussissait-il à rester concentré ?

Venant de l’épée désormais incandescente, une vague de chaleur submergea Magda.

Dans le vacarme assourdissant, alors que le vortex méphitique tournait de plus en plus vite, la jeune femme crut que ses poumons allaient se carboniser dans son torse.

Un éclair noir comme la mort jaillit du vortex et vint percuter l’Épée de Vérité. Une autre lance obscure suivit, puis une autre encore. À chaque impact, la lame vira instantanément au noir.

Pour la première fois de sa vie, Magda voyait la Magie Soustractive prendre vie devant ses yeux.

Fusant des connexions établies par Merritt sur le périmètre du cercle extérieur, d’autres éclairs noirs vinrent frapper le pommeau de l’arme puis rebondirent vers le ciel dans le fracas d’un tonnerre surnaturel.

Alors que la lame, bombardée de forces contradictoires, semblait sur le point d’exploser, Merritt leva les bras, faisant jaillir de l’étang de grandes gerbes d’eau qui vinrent s’abattre sur le construct scintillant et sur l’arme qu’il contenait. À travers le rideau liquide, Magda vit de la fumée monter en grésillant de la lame miraculeusement intacte.

Éblouie par les éclairs – les noirs comme les blancs – et assourdie par le tonnerre, Magda crut pourtant entendre s’élever de l’arme un gémissement très semblable à celui des esprits emprisonnés dans le vortex.

Tout le corps douloureux, la poitrine écrasée par une enclume invisible, Magda sentit qu’elle ne tiendrait plus longtemps.

Autour d’elle, les contours du monde se brouillèrent. La chaleur et le bruit, toujours présents, lui parurent soudain très lointains, comme si elle n’évoluait déjà plus dans le même univers qu’eux.

D’un seul coup, l’épée plongea vers le sol.

Comme si un épieu s’était planté entre ses deux yeux, lui traversant le crâne pour s’enfoncer ensuite dans la terre, Magda cria à s’en briser les cordes vocales.

Puis toute douleur et toute angoisse cessèrent, et le monde sombra dans un océan d’obscurité.

Chapitre 67

Très vaguement consciente qu’elle reposait sur une surface souple et douce, Magda ouvrit les yeux et les referma aussitôt, car la lumière sembla les brûler.

Tremblant de tous ses membres, elle était à la fois morte de froid et trempée jusqu’aux os. Rien d’étonnant, songea-t-elle, puisque le temps était à l’orage quand Merritt et elle avaient pénétré dans la forêt. À première vue, la jeune femme aurait parié qu’ils n’y étaient plus, mais de là à avoir une idée de l’endroit où elle se trouvait…

Apercevant la silhouette de Merritt derrière ses paupières très légèrement relevées, elle se sentit rassurée par sa présence.

La vue toujours floue, elle parvint quand même à distinguer une table et un siège. Sur le plateau de la table, elle reconnut un certain carré de velours rouge.

Des statues se dressaient dans les coins d’une pièce au sol jonché d’objets tous plus étranges les uns que les autres. Posées sur toutes les surfaces non encombrées, des bougies fournissaient une lumière vacillante.

Alors que sa vue s’éclaircissait, Magda s’avisa qu’elle était étendue sur le sofa en osier de Merritt. Mais comment était-elle arrivée jusque-là ?

Le sorcier approcha, se pencha et passa rapidement les mains au-dessus de la jeune femme, dont la robe imbibée d’eau glaciale sécha instantanément. En quelques secondes, envahie par une douce chaleur qui s’insinua jusque dans ses os, Magda cessa de trembler.

Mais elle avait toujours mal partout !

— Je suis toujours vivante ? coassa-t-elle.

— Tout ce qu’il y a de plus vivante, oui… Nous sommes chez moi, parce que c’est bien plus près de la forêt que la Forteresse. Je voulais te mettre au plus vite à l’abri du déluge. Tu n’allais pas très bien… Le choc a été plus rude que je l’espérais, mais moins dévastateur que je le redoutais. La brèche a résisté… (Merritt frôla du bout des doigts l’épaule de la jeune femme.) Tu as été forte, Magda. Très forte. Mais je n’ai pas voulu prendre le risque de te porter jusque chez toi.

— Porter ? Tu m’as portée…

— Il m’a semblé que la pluie ne te ferait aucun bien, alors, je n’avais guère le choix.

— Et l’épée ?

— Quoi, l’épée ?

— Tu as réussi ? La clé est achevée ?

Le sorcier eut un grand sourire.

— Grâce à toi, oui… Ta force et ta détermination m’ont permis de réussir.

— Tu l’as fait !

— Non, nous l’avons fait ! Magda, je t’ai soignée, mais tu as besoin de repos. La magie n’a jamais remplacé une bonne nuit de sommeil, sais-tu ?

Dans un brouillard, Magda se souvint que Merritt lui avait tenu les mains pendant qu’il s’efforçait de la sauver. Ayant une certaine expérience de la guérison, elle avait aisément compris ce qu’il faisait. Mais le contact de sa magie thérapeutique ne ressemblait à rien qu’elle ait expérimenté. Très puissante, elle avait en même temps des vertus apaisantes qui mettaient le patient dans les meilleures dispositions pour en bénéficier.

Alors que l’orage se déchaînait, Merritt avait lutté pied à pied pour l’arracher à la mort. Souffrant comme jamais, elle avait pourtant cru, à un moment, que sa vie allait finir dans la forêt, près de l’étang de son enfance.

Pendant un temps, elle l’aurait juré, elle s’était retrouvée de l’autre côté du voile, et Merritt, venant la chercher, l’avait ramenée dans le monde des vivants.

— C’est toujours la nuit ?

— Non, Magda… Le matin…

— Quoi ? (Tentant de se redresser sur les coudes, Magda ne put convaincre ses bras de bouger.) Merritt, nous devons y aller ! Le donjon… la transfuge… Si elle est encore vivante, ça risque de ne plus durer très longtemps.

— Je sais, mais pour le moment, il faut te reposer. Je t’ai guérie, d’accord, mais tu dois y mettre du tien, si tu veux retrouver la forme.

Troublée par la gravité du sorcier, Magda chercha à sonder son regard… et y lut une inquiétude qui lui glaça les sangs.

— Merritt, je vais m’en sortir, pas vrai ?

— Oui, si tu te reposes. Ton corps en a absolument besoin.

Plissant les yeux, Magda tenta de distinguer le pommeau de l’épée, sur la hanche de Merritt. Ne voyant rien, elle crut que son cœur allait rater un battement.

— Non, ne t’inquiète pas, le baudrier est accroché au dossier de ma chaise.

— Merritt, je voudrais voir l’arme… la toucher…

— Pourquoi pas ?

Le sorcier approcha de la chaise et dégaina l’Épée de Vérité, la note métallique retentissant dans toute la pièce – toujours le même son, mais avec plus de résonnance, comme s’il venait de plus loin.

Merritt présenta l’épée à Magda, qui laissa courir ses doigts sur les lettres en relief du mot « Vérité ».

Sentant qu’elle voulait s’emparer de l’arme, Merritt se pencha un peu pour lui faciliter la tâche.

La lame reposant sur sa poitrine, la poignée juste sous son menton, la jeune femme se sentit soudain réconfortée et apaisée. Savoir que la clé était achevée l’emplissait de joie et de fierté.

Elle serra la poignée à deux mains, consciente qu’un peu de son sang, indirectement, serait à jamais lié à cette arme d’exception.

Merritt avait accompli un incroyable exploit. Son rôle étant plus modeste, Magda avait néanmoins participé à la création d’un chef-d’œuvre.

Bien qu’elle n’eût pas le don, elle sentait très clairement la puissante magie dont l’épée était désormais investie. Un pouvoir dépassant tout ce qu’elle avait jamais imaginé. Une tempête de magie, contenue dans un artefact si beau que sa seule vue vous serrait le cœur. La colère, la vie et l’amour unis pour former une arme comme il n’en avait jamais existé.

Extatique, Magda songea qu’elle aurait aimé rester ainsi à jamais, l’épée reposant sur elle pour la réchauffer et la protéger.

Sans lâcher son trésor, la jeune femme ferma les yeux, soupira d’aise et, bercée par le bruit régulier de la pluie sur le toit, s’endormit en un clin d’œil.

Chapitre 70

Les jambes endolories par la longue descente vers les catacombes, Magda, au bord de l’épuisement, faillit tomber en plusieurs occasions. Sa fatigue, elle le savait, n’avait rien de normal. Et dans cet état, la seule idée du trajet de retour lui donnait des sueurs froides.

Merritt avait cent fois raison : il lui fallait du repos, car la guérison ne suffirait pas. À de nombreux détails dans le comportement du sorcier – sans oublier certaines phrases allusives – Magda avait compris que le processus de création de la clé, fondé sur son sang et alimenté par ses forces vitales, était passé très près de lui coûter la vie.

Mais avant de songer à se reposer, elle devait tout tenter pour parler avec la magicienne ennemie.

Le labyrinthe de tunnels étroits dans lequel Merritt et elle s’étaient engagés faisait irrésistiblement penser à une taupinière. Avec Tilly, Magda avait emprunté un autre chemin pour atteindre l’endroit où reposaient les morts. Un niveau des sous-sols où des sorciers menaient de mystérieuses expériences. C’était également là qu’Isadora avait eu son fief.

Au fil du temps, les premières catacombes creusées sous la Forteresse avaient fini par être pleines. Afin de fournir une dernière demeure aux nouveaux morts, il avait fallu creuser plus profondément. En conséquence, les tombes les plus récentes se trouvaient sous les plus anciennes. Les toutes premières dataient disait-on de plusieurs milliers d’années. Une exagération ? Peut-être, mais on pouvait en tout cas placer plusieurs siècles en arrière la date de leur création…

La zone où Merritt et Magda avançaient était très récente, comme en témoignait la puanteur ambiante. Malgré l’odeur de la moisissure et de la fumée des torches – sans oublier une multitude de fioles d’huiles aromatiques – les relents de décomposition prenaient les visiteurs à la gorge et ne les lâchaient plus. En passant devant certaines salles, Magda avait plus d’une fois failli vomir.

Pourtant, elle n’avait pu s’empêcher de jeter un coup d’œil dans ces caveaux, comme si le tueur mort avait risqué d’en sortir à tout moment. À la lumière du globe lumineux invoqué par Merritt, elle avait aperçu des corps boursouflés à la bouche grotesquement ouverte, comme leurs yeux qui ne verraient jamais plus rien. Quand la chair se décomposait, un processus pourtant tout à fait naturel, sa destruction inexorable ne ménageait ni la beauté fanée des êtres ni leur dignité. Son enveloppe charnelle réduite en cendres, Baraccus ne connaîtrait jamais ces ultimes humiliations, et sa veuve aurait presque eu envie de s’en réjouir, tant le spectacle qu’elle découvrait la révulsait.

À n’en pas douter, si la prison était située sous ce cauchemardesque charnier, ça n’avait rien d’un hasard. Lorsqu’un prisonnier traversait ces tunnels, en route pour une cellule, cet aperçu de ce qui l’attendait s’il jouait les trublions devait avoir un effet hautement éducatif. Quant aux condamnés à mort, on pouvait difficilement trouver mieux pour faire naître en eux une terreur salutaire et méritée.

À condition qu’ils soient coupables… Qu’un meurtrier souffre ainsi n’aurait pas arraché une larme à Magda. En revanche, l’idée qu’un innocent puisse subir ces tourments lui glaçait les sangs. Hélas, en matière de justice comme pour le reste, rien n’était jamais établi à cent pour cent. Dans de nombreux cas, on pouvait légitimement se demander si le vrai coupable n’avait pas échappé au châtiment, envoyant un pauvre malheureux le subir à sa place.

Alors que cette infinie exhibition de cadavres menaçait de lui donner le tournis, Magda manqua trébucher, se rétablit de justesse et s’immobilisa, pétrifiée par l’idée qui venait de lui traverser l’esprit. Comment avait-elle pu ne pas y penser plus tôt ? Le cœur battant la chamade, tremblant comme une feuille, elle sentit une sueur glacée couler entre ses omoplates.

— Que t’arrive-t-il ? demanda Merritt en orientant son globe lumineux pour mieux voir la jeune femme.

Magda regarda autour d’elle – tant de niches murales où se tapissaient des morts…

— Grundwall nous a dit que l’assassin d’Isadora court toujours…

— Oui, c’est ça.

— Cette nuit-là, quand je fuyais dans le labyrinthe, après le meurtre, j’ai fini par rencontrer des sorciers. Ces hommes se sont séparés pour fouiller les tunnels. Alors que le don leur permet de détecter toute créature vivante, ils n’ont rien trouvé. Tu me suis ?

— Pas vraiment…

— Comment est-ce possible ? Merritt, comment un être vivant peut-il se cacher ainsi ? Je veux dire : se rendre indétectable par le don ? Je sais que les sous-sols sont un véritable dédale, mais des dizaines de patrouilles les ont passés au peigne fin. Comment le tueur les a-t-il évitées ? Il frappe et se volatilise aussitôt, trompant aussi bien les soldats que les sorciers.

— C’est difficile à croire, je sais, mais…

— Et s’il était vraiment un tueur mort ?

Merritt jeta un coup d’œil autour de lui.

— Tu veux dire vraiment mort ? Comme ces cadavres, autour de nous.

— Tu as vu comme moi tous ces corps à divers stades de la décomposition. Les plus récents ne t’ont-ils pas paru correspondre à ma description du tueur ? Si pour se cacher, l’assassin d’Isadora était simplement allé reprendre sa place auprès des autres cadavres ? Comment le distinguer de ceux-ci ? Par où commencer les recherches ? Et à quels indices se fier ?

— Le sang, dit Merritt. Le sang frais des victimes sur le corps du tueur…

— Oui, mais personne n’a examiné les cadavres en quête de sang frais. Souviens-toi : on n’a pas pris mon témoignage au sérieux.

— C’est vrai. Après le premier meurtre, puis tous ceux qui ont suivi, les soldats ne se sont pas intéressés aux dépouilles.

— Et le sang, cet indice précieux, n’est pas resté frais longtemps. Après quelques heures, il serait probablement facile de le confondre avec les fluides qui suintent naturellement des morts. Tu imagines ? Le sang des victimes noyé dans la putréfaction de leur bourreau ? Regarde ces cadavres ! Sur la plupart, il serait impossible de repérer du sang frais, même en le cherchant spécifiquement, ce qui n’a pas été fait.

Merritt étudia lui aussi les niches funéraires.

— Magda, j’aimerais que ta démonstration ne soit pas si logique…

— Tu m’as bien dit que les sorts de garde ne peuvent rien contre ton épée parce qu’ils n’ont pas été conçus pour neutraliser sa magie si particulière ?

— C’est exactement ça.

— Il y a des sortilèges et des champs de force partout dans la Forteresse. Qui ont-ils mission d’arrêter ?

— Nos ennemis.

— Mais plus précisément ?

Merritt comprit où Magda voulait en venir.

— Nos ennemis vivants. Ils détectent la vie, puis réagissent à une intrusion. La mort ne les active pas.

— Avec la guerre en cours et les meurtres qui se multiplient dans la Forteresse, le Conseil a fait placer de nouvelles protections partout. Dans les sous-sols, il faut faire de plus en plus de détours pour éviter les champs de force. Mais le meurtrier, ou peut-être les meurtriers, n’ont pas été gênés. Et les sorts de garde n’ont pas aidé nos soldats à les repérer. Quoi d’étonnant, si nous avons affaire à des morts ?

— Bien raisonné… Un cadavre ne déclencherait aucune de nos protections. Après tout, à quoi ça servirait ? Surtout ici, dans des catacombes ?

— Comment agissent les champs de force ?

— Les plus puissants tuent les intrus… (Merritt sursauta.) Mais pour être tué, il faut vivre, pour commencer…

— Sur quoi travaillait Isadora ? Que tentaient de faire les sorciers qu’elle aidait ?

Merritt montra à Magda sa chevalière gravée d’une Grâce.

— Ils essaient d’altérer l’ordre naturel des choses – le flux même de la vie, du don et de la mort. Je ne connais pas les détails, mais j’imagine qu’ils enquêtaient sur ce qui inquiétait tant Isadora : la disparition des cadavres et des âmes de ses amis.

— D’après certaines rumeurs, ces sorciers auraient réussi à ramener des morts à la vie. Enfin, à un semblant de vie. Et si une de ces expériences avait mal tourné ? Si c’était la cause des meurtres ?

Merritt dévisagea un long moment Magda.

— Je crois qu’il est temps de parler à cette magicienne, dit-il enfin.

Chapitre 71

Si bas sous la Forteresse, la strate rocheuse – le cœur même de la montagne, en réalité – était bien plus sombre que dans les catacombes et considérablement plus dure. À l’inverse des couloirs et des salles où reposaient les morts, les tunnels, ici, avaient été terriblement difficiles à creuser. De la sueur, des larmes et du sang versés afin d’emprisonner les individus malfaisants et de protéger les autres.

Enfin, c’était l’idée d’origine…

En ces lieux, l’odeur de la sueur âcre et des déjections de rats remplaçait celle de la décomposition. Avant d’entrer dans le tunnel principal de la prison, Magda resserra les pans de son manteau – ici, il faisait froid en permanence – et pinça les narines pour se défendre contre la pestilence.

Arrivés devant un conduit vertical, la jeune femme et son compagnon entreprirent de descendre une échelle de fer aux barreaux rouillés. Quand ils arrivèrent en bas, deux colosses leur barrèrent le chemin. À l’évidence, ils avaient entendu venir les visiteurs depuis un bon moment. Tous les deux torse nu et dotés d’une abondante pilosité, ces gardiens évoquaient irrésistiblement des ours. À la lumière du globe lumineux de Merritt, Magda découvrit leur visage taillé à la serpe et noirci par la suie des torches comme celui des mineurs de fond.

Méfiants vis-à-vis de Merritt, les cerbères semblaient très surpris de se trouver face à une femme.

Posée sur une table rudimentaire, une lampe à huile fournissait une très chiche lumière. Habitués à vivre pratiquement dans le noir, comme des taupes, les deux types plissaient les yeux à cause de la lumière du globe.

Magda ne leur laissa pas le temps de parler.

— Une espionne est prisonnière ici. Nous sommes venus la voir.

Les deux costauds se regardèrent, surpris que ce soit la femme qui ait engagé la conversation et pas l’homme.

— Les prisonniers n’ont pas droit aux visites, lâcha le plus grand du duo.

— Qui parle de « visites » ? Je suis là pour interroger cette femme.

De méchante humeur, le gardien plaqua les poings sur les hanches.

— Les prisonniers ne répondent pas non plus aux questions… (Il jeta un regard complice à son collègue.) Sauf sous la torture.

Les deux types ricanèrent.

Pour y aller au culot, comme elle avait dit, Magda savait qu’elle n’allait pas devoir faire de la dentelle. Ayant souscrit à son plan, Merritt la laissait agir, conscient qu’elle jouait un rôle très déconcertant pour des primates pareils. Une femme, prendre les choses en main ? Il y avait de quoi les étonner, vraiment !

S’il n’intervenait pas, Merritt restait cependant prêt à tout, la main sur la poignée de son épée.

Magda se pencha vers son interlocuteur, le regarda dans les yeux et lâcha :

— Dans ce cas, il va falloir que je travaille cette garce au corps !

Stupéfait, le gardien voulut parler, mais la jeune femme enchaîna :

— Sais-tu qui je suis ? Sais-tu à qui tu t’adresses ?

— Oui, à une…

Derrière Magda, Merritt se passa un index sous la gorge, comme pour avertir le type qu’énerver sa compagne n’était pas une bonne idée. La ruse dut fonctionner, car le rustaud ravala sa remarque désobligeante, la langue pointant entre ses chicots.

Tenant compte de l’avertissement du sorcier, l’autre gardien parla d’un ton moins agressif :

— Désolé, mais je crains que nous ne sachions pas qui vous êtes. Et ça nous met en porte-à-faux…

Magda rabattit sa capuche.

— Je suis Magda Searus.

— La veuve du Premier Sorcier ? maugréa le premier type.

— Accessoirement, oui… Mais surtout, la future épouse du nouveau Premier Sorcier, dont la nomination est imminente.

— Nouveau Premier Sorcier ? C’est quoi, cette histoire ?

Magda se tourna vers Merritt :

— On ne dit donc rien aux gardiens ?

Le sorcier haussant les épaules, Magda regarda de nouveau le grand costaud.

— Je parle du procureur Lothain !

Les deux gardiens eurent un mouvement de recul. Comme tout le monde, ils connaissaient Lothain… et sa réputation.

— Il va être nommé Premier Sorcier ? s’étonna le plus petit gardien.

Magda plaqua à son tour les poings sur les hanches.

— Tu vois un meilleur candidat ? Dans ce cas, pourquoi ne pas soumettre ton idée au Conseil ? Dois-je dire aux conseillers et à mon futur mari que deux gardiens de prison ont pensé à quelqu’un de plus qualifié ?

— Non, bien sûr ! s’écrièrent les deux hommes.

— Non, répéta le plus grand. Vous nous avez mal compris. Lothain fera un très bon Premier Sorcier.

— Et un merveilleux mari, lâcha froidement Magda. C’est moi qu’il a choisie pour l’épauler, figurez-vous, mes amis. Mais vous avez peut-être des objections à émettre ?

Le plus petit gardien décida de prendre les choses en main.

— Félicitations, dame Searus. Il n’aurait pas pu mieux choisir son épouse. Tout le monde sera ravi par ce mariage.

Magda accepta le compliment avec un sourire vaguement méprisant.

— Mes bons sires, fit-elle, ironique, quand mon futur mari me charge d’une mission, il entend que je l’accomplisse. Qu’en pensez-vous ?

— Eh bien…

— Si vous préférez, j’attendrai que l’un de vous coure jusqu’à son bureau, le dérange dans son travail et lui demande confirmation… Mais vous préféreriez peut-être qu’il descende jusqu’ici, afin que vous puissiez l’interroger sur ses intentions. Il serait content de vous expliquer ses plans, n’en doutez pas. (Magda se tourna vers Merritt.) Ce serait amusant, pas vrai ?

— Enfin, ça dépend pour qui…

Les deux colosses se consultèrent du regard.

— Ce ne sera pas nécessaire, dame Searus, dit le plus petit. Puisque…

— Dans ce cas, assez bavardé, et ouvre cette porte !

Les deux types sursautèrent.

— Bien sûr, souffla le plus grand alors que son collègue tirait une grosse clé de sa ceinture. Mais j’ai quand même une question, dame Searus. Je comprends que Lothain vous ait chargée d’interroger la prisonnière… (Il désigna Merritt.) Mais que fait ici votre compagnon ?

Magda foudroya l’homme du regard comme si elle avait du mal à croire qu’on puisse être si idiot.

— Tu crois que je vais la torturer moi-même, cette chienne ?

— Oui, je vois ce que vous voulez dire… C’est vrai qu’il n’a pas l’air commode, votre… hum… assistant.

Alors que l’autre gardien bataillait avec la serrure, le grand crétin lui fit signe de se dépêcher. Bandant tous ses muscles, le petit imbécile réussit enfin à déverrouiller la lourde porte. Ensemble, les deux gardiens durent tirer très fort pour qu’elle consente à s’ouvrir. À l’évidence, elle était trop massive pour qu’un homme seul la manipule.

Lorsque l’ouverture fut suffisante, le grand gardien ordonna à l’autre de prendre une torche et de conduire les deux visiteurs jusqu’à la bonne cellule. Visiblement, il avait hâte d’être loin de Magda et de sa langue acérée.

Le gardien s’empara d’une torche, l’alluma à la lampe, fit signe à Magda et à Merritt de le suivre et baissa la tête pour franchir la porte.

Magda tira sur sa jupe et enjamba le seuil surélevé.

Remontant un étroit tunnel qui empestait la moisissure, le gardien prit sur la gauche à la première intersection, s’engageant dans un passage si exigu qu’il fallait se placer de profil pour s’y faufiler.

Pataugeant dans des flaques d’eau croupie, la petite colonne passa devant de petites portes de fer munies de guichets presque tous fermés.

— C’est là, dit le colosse en désignant une cellule.

Un regard de Magda suffit pour qu’il entreprenne aussitôt d’ouvrir la porte, sa torche dans une main et la clé dans l’autre. Ni Magda ni Merritt ne faisant mine de l’aider, il mit un moment avant de venir à bout de la serrure.

Quand il eut poussé le battant de fer, Merritt passa devant l’homme et Magda lui emboîta le pas, suivie par le gardien.

À la lueur du globe lumineux, la jeune femme vit que la minuscule antichambre à la voûte très basse donnait sur une autre porte. Un système de double protection réservé aux prisonniers qui possédaient le don, lui avait expliqué un jour Baraccus. Pour plus de sécurité, des champs de force spéciaux interdisaient toute évasion.

— Donne-moi la clé, dit Merritt au gardien, et va nous attendre avec ton collègue.

Le geôlier hésita. Agacé, Merritt claqua impatiemment des doigts. À contrecœur, l’homme lui remit la clé. Voyant que les visiteurs attendaient qu’il se retire, il hésita un peu, puis finit par faire ce qu’on lui demandait.

— Si vous avez besoin d’aide, appelez-nous… Avec l’écho, on vous entendra…

— Si la femme crie, dit Merritt, inutile d’accourir. J’ai des méthodes plutôt radicales…

Alors que Magda s’assurait du départ de leur antipathique guide, Merritt s’attaqua à la seconde porte. Poussant de toutes ses forces, il réussit à l’entrebâiller.

Avec le froid, un nuage de buée se formait devant le visage de Magda chaque fois qu’elle expirait.

Quand Merritt eut assez poussé la porte, les deux compagnons passèrent la tête dans la cellule.

Suspendue au mur par des chaînes fixées à ses poignets, une femme nue ensanglantée, les bras en croix, leva à peine la tête en voyant de la lumière.

Chapitre 73

Avant que Magda ait pu lui poser une autre question, Naja ferma les yeux et grimaça de douleur. Quand le spasme fut passé, elle lutta pour reprendre son souffle puis se serra frileusement contre sa bienfaitrice.

Remettant les questions à plus tard, Magda frotta entre les siennes les mains de la magicienne, la laissant récupérer un peu – et surtout, se réchauffer, car le froid, dans cette partie des sous-sols, était un tueur silencieux qui sapait l’énergie d’une personne avant de s’en prendre à sa vie.

Après être restée si longtemps suspendue par les poignets, Naja pouvait enfin respirer de nouveau librement – c’était impossible dans la position qu’on lui avait imposée – mais elle restait très faible et couverte de plaies qu’il faudrait soigner le plus vite possible.

Afin de pouvoir intervenir, Merritt avait hâte de sortir du donjon, où les champs de force neutralisaient sa magie. Il y avait aussi les geôliers, qui risquaient de venir fourrer leur nez dans ce qui ne les regardait pas. Et si la « visite » se prolongeait, ils ne manqueraient pas de le faire.

N’importe qui d’autre pouvait débouler, y compris les hommes responsables du calvaire de Naja. S’ils se faisaient piéger ici, Merritt et Magda seraient fichus. Nul ne sachant où ils étaient, ils n’auraient aucun espoir qu’on vienne à leur secours.

Dès que son souffle fut plus régulier, Naja, sans qu’il soit besoin de l’y inciter, tenta de se relever. À l’évidence, elle était au moins aussi pressée que Merritt de filer avant le retour de ses tortionnaires.

Après quelques tentatives, la pauvre femme parvint enfin à tenir debout. Ses vêtements étant introuvables, elle devrait se contenter du manteau de Magda, par bonheur assez grand pour la couvrir confortablement.

Plus tard, puisqu’elles faisaient à peu près la même taille, la veuve de Baraccus pourrait lui offrir une tenue plus adaptée.

— Sorcier Merritt, dit Naja tout en bougeant les bras pour rétablir sa circulation sanguine, comment se fait-il que ta lame ne m’ait pas coupé les veines ?

— Un effet de la magie dont elle est investie.

— La magie ? Le pouvoir est impuissant ici. Et j’ai essayé, tu peux me croire !

— Cette magie est insensible aux sorts de garde et aux champs de force. C’est un peu le même principe qu’avec mon globe lumineux… En ce qui concerne l’épée, c’est bien sûr très complexe, mais fondamentalement, sa magie lui interdit de blesser un innocent ou une personne considérée comme un allié. Puisque je ne te tiens pas pour une ennemie, la lame ne pouvait pas te couper. N’ayant pas encore mis à l’épreuve cette caractéristique de l’arme, j’ai préféré me montrer prudent, mais le résultat correspond à ce que j’attendais. Et à voir ce qui est arrivé à tes fers, l’autre facette du sortilège a très bien fonctionné aussi.

Magda en resta muette de stupéfaction. Avant cet instant, Merritt ne lui avait pas parlé de ces particularités de l’arme. Décidément, il était prodigue en surprises.

— Pourquoi voulez-vous m’aider, tous les deux ? demanda Naja d’un ton un rien soupçonneux.

— En fait, nous espérons que c’est toi qui nous aideras… Tu veux changer de camp, paraît-il. Eh bien, nous sommes là pour t’en donner l’occasion.

— J’ai cru que les gens d’ici ne voulaient pas de moi… J’ai pensé m’être trompée au sujet du Nouveau Monde et de ses sorciers. Au lieu de m’écouter, on m’a emprisonnée, jugée, condamnée à mort et torturée en attendant mon exécution.

— Nous tentons de démasquer des traîtres au cœur même de la Forteresse, dit Magda. Ce sont eux, je crois, qui ont fait en sorte que tu ne puisses pas nous aider.

— Eh bien, j’ai cru avoir commis la pire erreur de ma vie en venant ici… Je suis soulagée d’apprendre qu’il y a de braves gens chez vous, comme je l’espérais. Mais au sujet des traîtres, il se peut que tu te trompes, Magda…

— Que veux-tu dire ? Pourquoi ces hommes t’auraient-ils traitée ainsi, s’ils ne travaillaient pas pour l’Ancien Monde ?

— Parce qu’ils peuvent avoir été manipulés par ceux qui marchent dans les rêves.

Merritt sursauta.

— Tu crois que c’est l’explication de ce qui se passe ici ?

— C’est très possible… Tu n’imagines pas ce qu’ils peuvent forcer les gens à faire.

— Non, nous n’imaginons pas…, soupira Magda. C’est pour ça que nous voulions te parler. Afin de découvrir la vérité.

— Si cet endroit est protégé, dit Naja, nous sommes peut-être hors d’atteinte de ceux qui marchent dans les rêves.

— Probablement, répondit Merritt. Les champs de force, ici, sont d’une incroyable puissance.

— Mais la magie de ton épée, rappela Magda, n’est pas neutralisée. Étant nouvelle, elle est insensible à l’action des champs de force. Ceux qui marchent dans les rêves n’existent pas depuis très longtemps, si vous voyez ce que je veux dire…

Naja saisit immédiatement.

— Un espion peut être tapi dans mon esprit sans que je le sache…

— Merritt, rien ne dit que le lien s’activera ici. Et je refuse de courir le risque ! Avant de parler librement, nous devons d’abord sortir d’ici puis protéger Naja contre les intrusions mentales.

— Elle a raison, dit la magicienne. Si vous disposez vraiment d’une défense, il ne faut plus perdre de temps.

Merritt rengaina son épée puis s’assura qu’elle coulissait bien dans le fourreau.

— Dès que tu te sentiras assez bien, dit-il à Naja, nous nous mettrons en chemin. Nous sommes contents que tu sois de notre côté, et nous avons sacrément besoin de ton aide. Une fois que je t’aurai guérie, bien entendu.

— S’il y a dans la Forteresse des agents infiltrés de Sulachan, et pas seulement des intrus mentaux, vous avez bien plus besoin de moi que vous le pensez.

Magda n’aima pas beaucoup ce qu’impliquait cette remarque.

Mais Naja chancela, et elle dut la soutenir d’un côté pendant que Merritt se chargeait de l’autre.

— Il faut partir, dit le sorcier. Magda, tant que je ne l’aurai pas soignée, Naja ne se remettra pas vraiment… Attendre ne sert à rien. Naja, tu es forte, mais ils t’ont salement amochée !

— Magda, souffla la magicienne, il a raison. Allons-y, je vais pouvoir marcher.

— Nous t’aiderons, mais dans ces passages étroits, tu devras souvent te débrouiller seule. Une fois hors d’ici, Merritt te portera.

— Merci à vous deux, souffla Naja, les dents serrées pour contrôler la douleur.

Chapitre 74

Une fois retombée l’excitation d’avoir été libérée, Naja fut vite ramenée à sa triste condition. Très inquiète, Magda vit que la magicienne serrait de plus en plus souvent les dents pour bloquer la douleur. Mais elle ne se plaignait jamais, et sa volonté d’acier lui permettait de continuer à avancer là où tant d’autres, à sa place, auraient refusé de faire un pas de plus.

Sortir de la cellule fut déjà une épreuve, car se pencher lui fit horriblement mal. Avec l’aide de ses deux nouveaux amis, la transfuge finit par réussir.

Une fois dans l’antichambre, Merritt soutint la prisonnière et souffla à Magda :

— Va voir ce qu’il en est dans le couloir.

La jeune femme passa la tête dehors et tenta de sonder les ténèbres.

— Je n’y vois rien, dit-elle.

— Prends le globe lumineux. Je m’occupe de Naja.

Magda s’empara du globe, sortit et avança. Voyant qu’il n’y avait aucun danger, elle fit signe au sorcier de la suivre.

Soulevant du sol Naja, qui lui passa les bras autour du cou, Merritt se pencha pour franchir la deuxième porte.

Pour un homme de son gabarit, le poids de Naja n’était pas un problème. Mais l’étroitesse des lieux compliquait beaucoup les choses.

— Comment allons-nous faire avec les gardiens ? demanda le sorcier dans le dos de Magda.

— Eh bien, nous allons y aller au culot, comme pour entrer, répondit la jeune femme sans se retourner.

— Tu crois qu’ils nous laisseront partir avec la prisonnière ?

— Oui, si je prétends que mon futur mari veut l’interroger en personne.

Merritt lâcha un soupir qui en disait long sur son scepticisme. À l’évidence, il pensait que ce plan n’avait aucune chance de succès.

— Maintenant, fit Magda, si tu as une meilleure idée…

— Non, essayons d’abord la tienne. Tu connais mon plan « b ».

Au début, Magda avait détesté l’idée qu’ils puissent être contraints de tuer les gardiens. Depuis qu’elle avait vu Naja dans cet état, cette éventualité la dérangeait moins. Mais ces deux types étaient-ils responsables des sévices subis par la magicienne ? Au fond, de simples geôliers pouvaient ignorer ce qui se passait vraiment dans une cellule.

Un peu avant d’atteindre la porte qui donnait sur la minuscule salle de garde, Merritt s’arrêta.

— Tu peux marcher un moment ? Juste le temps qu’on soit passés ? Si j’ai besoin de dégainer mon épée…

— Je me sens bien mieux. Pose-moi par terre.

Merritt obéit. Un instant, Magda redouta que Naja ait présumé de ses forces, mais elle réussit à tenir debout toute seule.

— Je passe en premier et c’est moi qui parle, annonça la veuve de Baraccus. Naja, reste près de moi, dans mon dos. Nous allons tenter de leur filer entre les pattes avant qu’ils aient compris ce qui se passe.

Le petit groupe continua son chemin en silence jusqu’à la porte, par bonheur toujours ouverte. Après avoir relevé ses jupes, Magda en franchit le seuil surélevé et entra dans la salle de garde, Naja sur les talons.

Devant l’échelle de fer, les deux geôliers, le plus grand légèrement devant l’autre, bloquaient la sortie. À moins de trois pas d’eux, Magda sentit l’odeur rance de leur sueur.

Dans un endroit si exigu, Merritt allait-il pouvoir utiliser son arme ? Si on devait en arriver là, Magda avait prévu de tirer Naja à l’écart et de la protéger.

— Eh bien, fit le grand gardien avec un sourire pervers, qui avons-nous là, enfin en pleine lumière ?

— Nous l’emmenons pour l’interroger, lâcha Magda, glaciale. Écartez-vous !

Le colosse se gratta pensivement la barbe.

— L’ennui, c’est que vous avez oublié quelque chose que je vous ai dit.

— De quoi parles-tu ?

— J’ai mentionné que le son porte loin, dans ces tunnels. Nous en avons entendu assez pour savoir que vous vouliez nous rouler dans la farine. Je me trompe ?

Magda sentit un léger contact, dans son dos. Avant qu’elle ait compris ce qui se passait, Naja bondit devant elle.

Et elle lui avait au passage subtilisé son couteau !

Frappant à la vitesse de l’éclair, la magicienne trancha d’une oreille à l’autre la gorge du premier homme. Alors qu’il luttait pour respirer, un geyser de sang jaillit de sa trachée-artère.

Le deuxième gardien, par réflexe, referma la main sur le poignet de la transfuge. Utilisant comme un levier le bras de son adversaire, Naja pivota sur elle-même, arma son bras libre dans le même mouvement et transperça le cœur du geôlier avec sa lame.

Alors que son collègue rendait le dernier soupir sur le sol, la deuxième victime de Naja s’écroula, foudroyée. En tombant, le type se heurta le crâne contre le mur – assez fort pour que du sang jaillisse de son cuir chevelu. Mais il ne sentit rien, car il était déjà mort.

Dépassée par la rapidité des événements, Magda entendit la note métallique unique de l’Épée de Vérité. Arme au poing, Merritt tremblait de rage meurtrière, mais il n’aurait pas l’occasion de lâcher la bonde à sa fureur.

Voyant que Naja titubait, Magda voulut la soutenir, mais la magicienne se rétablit et se redressa fièrement avant de jeter un regard plein de haine et de fureur aux deux cadavres.

À la lumière de la lampe, Magda vit pour la première fois que la transfuge avait de magnifiques yeux bleus.

— Ils se relayaient pour prendre leur plaisir avec moi, lâcha Naja. Si le temps n’avait pas pressé, leur fin aurait été bien moins miséricordieuse.

Magda n’aurait pas pu blâmer la magicienne d’avoir réagi ainsi. En revanche, elle nota de ne jamais oublier l’énergie qu’elle avait soudainement recouvrée face au danger. En tout état de cause, Naja Moon n’était pas une femme qu’il fallait sous-estimer et il valait mieux ne pas se la mettre à dos.

— Tu as rendu la justice, dit Magda. De mon point de vue, ça n’a rien de condamnable.

Naja eut un sourire plein d’amère fierté.

— Eh bien, fit Merritt en rengainant son épée, voilà qui simplifie les choses. Personne n’était informé de notre venue ici. Et à part ces deux chiens, nul ne saura que nous avons libéré Naja. Dans leur état, ces types ne risquent plus de parler…

— Donc, enchaîna Magda, nous sommes insoupçonnables. Filons avant que quelqu’un vienne tout gâcher.

Naja se pencha, retira le couteau de la poitrine du geôlier, nettoya la lame sur son pantalon puis la rendit à Magda, la tenant par la pointe.

— Désolée de t’avoir emprunté ton bien sans autorisation… Si mon don n’était pas neutralisé ici, je n’aurais pas eu besoin d’une lame.

— Ces deux types ont eu ce qu’ils méritaient, lâcha Magda en guise d’oraison funèbre. (Elle remit le couteau dans sa gaine secrète.) Et maintenant, filons d’ici !

Naja et Merritt ne se le firent pas dire deux fois.

Chapitre 76

Merritt croisa les bras et dévisagea Naja.

— Que sais-tu exactement sur tout ça ? Et jusqu’à quel point comprends-tu les processus que tu évoques ?

— Comme je l’ai dit, soupira Naja, j’étais la spirite de Sulachan… Mais est-ce bien le moment d’en parler ? Ne pourrions-nous pas plutôt filer d’ici ?

— D’abord, il nous faut quelques informations.

— Tu en veux une ? Chaque mort qui repose dans ces catacombes pourrait être au service de l’empereur. Et tu n’en saurais rien jusqu’à ce qu’il se soit relevé pour te sauter dessus et te tailler en pièces. Si Sulachan savait que nous sommes ici, il nous enverrait une meute de cadavres animés.

— Elle a raison, dit Magda, se souvenant de la fin atroce d’Isadora. Il faut partir.

Merritt ne se laissa pas démonter.

— Comment nos morts, dans nos catacombes, pourraient-ils obéir à Sulachan ? L’Ancien Monde est très loin d’ici, même pour le plus puissant des sorciers.

— Ce n’est pas un obstacle. Il suffit qu’un agent de l’empereur prépare un cadavre, ici ou en ville, puis qu’il s’arrange pour le faire inhumer dans les catacombes. Comment le sauriez-vous ? Comment distinguer un mort normal d’un serviteur de l’empereur ? Une fois le cadavre sur place, n’importe quel traître infiltré ici pourrait le « réveiller » en claquant des doigts.

— Créateur bien-aimé ! je n’avais jamais pensé à ça…, souffla Magda.

— Moi non plus, avoua Merritt. Y a-t-il un moyen de reconnaître un mort « préparé » ?

— Avant qu’il se relève ? Non, c’est impossible. Sauf en contactant son esprit, dans le royaume des morts. Et croyez-en une spirite, ce n’est pas facile. Si j’essayais, il me faudrait probablement des jours et des jours pour trouver l’âme d’un seul défunt présent ici. Et il y en a des milliers. Disposez-vous d’une armée de spirites ?

— Il doit y en avoir une poignée dans toutes les Contrées, et la seule que je connaissais a été tuée par un des serviteurs de Sulachan.

— Dans ce cas, vous ne pourrez pas faire la différence entre les morts… De toute façon, pour utiliser un cadavre, il n’y a même pas besoin de le préparer longtemps à l’avance. Vos gardes contrôlent-ils les gens qui entrent et sortent des catacombes ? Les escortent-ils pour voir ce qu’ils font ?

Comprenant où voulait en venir Naja, Merritt plissa le front.

— Non… Des sorciers travaillent sur plusieurs projets – des parades contre les nouvelles armes de l’empereur. Ils sont libres d’aller et venir…

— Si plusieurs d’entre eux sont des traîtres, ils ont des milliers de morts à leur disposition. Avec les sortilèges mis au point par nos inventeurs, les préparer au « réveil » n’est pas très difficile. Les traîtres pourraient ensuite désigner des cibles, par exemple parmi les sorciers loyaux, à ces tueurs à gages.

— Naja, fit Merritt, agacé, tout ça est un peu dur à assimiler. Il nous faudrait une idée générale de ce qui se trame. Quel rôle jouent ces tueurs morts dans le plan global de Sulachan ? Et d’abord, quel est le grand dessein de l’empereur ?

— Je comprends… Entendre pour la première fois ce que je viens de dire doit être déconcertant.

— Sans nul doute, oui !

— Eh bien, Sulachan est vieux et sa santé se détériore. Il craint de ne pas vivre assez longtemps pour voir l’Ancien Monde unir tous les peuples dans ce qu’il considère être un « monde juste ». Il a baptisé « Alliance des Peuples » son ambitieuse vision. Et il veut que les lois de cette alliance soient universellement respectées.

» Ce rêve lui semble plus important que sa vie. Il aspire à ce que le royaume des morts et le monde des vivants ne fassent plus qu’un, un peu comme la Grâce, qui est après tout leur représentation. Pour lui, les morts comme les vivants doivent tous se plier aux mêmes lois.

— J’ai bien entendu ? s’écria Merritt. Les morts comme les vivants ?

— C’est ça, oui.

— Oublions pour l’instant son ambition délirante de régner sur le royaume des morts… S’il doit mourir bientôt, comment espère-t-il réaliser sa vision ? Qui le remplacera, si tu préfères ?

— Sulachan cherche à continuer d’exister sans être pour autant vivant dans le sens habituel du terme. Ainsi, il espère avoir de l’influence des deux côtés du voile. Tu veux avoir une idée de son grand dessein ? Eh bien, il cherche une forme inédite de survie et de mort, en quelque sorte…

» Son objectif est de rester lié, une fois mort, à une entité fonctionnelle qui ne sera plus lui tout en l’étant encore. Une fois qu’il aura pris le pouvoir dans le royaume des morts, il entend continuer de régner sur notre monde en se connectant à son cadavre réanimé. Une forme d’unification, si on veut…

— C’est de la folie, soupira Magda. Cet homme menace tout ce qui nous est précieux. Notre liberté, pour commencer, mais aussi notre façon d’exister.

Voyant que Merritt ne parvenait pas à choisir une question parmi toutes celles qui tourbillonnaient dans sa tête, Magda le fit à sa place :

— Quel est le rôle des morts dans ce plan ?

— Pour l’instant, ce sont de redoutables tueurs, et l’empereur s’efforce d’en faire des guerriers. Quand on leur donne un ordre, ils l’exécutent, et si on leur coupe un bras, ça ne les empêche pas de continuer à se battre en utilisant l’autre. Même privés de jambes, ils seraient encore capables de ramper vers leur cible. Insensibles à la pitié et au remords, les cadavres sont potentiellement la plus grande armée du monde.

— Ils pourraient se battre jusqu’à la fin des temps ? demanda Magda.

— Pas vraiment, non, car ils finiraient par pourrir. Mais la magie qui les anime ralentit considérablement le processus. Heureusement, cette magie a des limites. Avec le temps, elle se décompose, exactement comme une dépouille. Alors qu’elle faiblit, le cadavre qu’elle anime perd de son efficacité…

— Donc, rien n’est perdu, fit Merritt. Cette magie a une faiblesse dont nous pourrions profiter.

— Les militaires ont l’intention de placer les morts en première ligne. Contre eux, les lances et les flèches ne servent à rien, et ils se moquent des épées. Vos défenseurs s’épuiseront à tenter d’abattre des créatures déjà mortes, et les troupes vivantes de Sulachan attaqueront ensuite. Puis les cadavres des vaincus seront ranimés pour la suite de la bataille.

» S’ils semblent ne plus être utiles, il suffira de couper le lien magique et de les abandonner comme des dépouilles normales. Dans ce plan, les cadavres sont une simple matière première. Et dans une guerre, on ne risque pas d’en être à court.

— Comment arrêter ces guerriers morts ? demanda Merritt, songeur.

— Je n’en sais rien… Dans mon travail, je n’avais aucun rapport avec les militaires. Je collaborais avec des sorciers, pas avec les gens pour qui ils travaillaient.

» Cependant, de par ma formation, je peux avancer qu’il y a seulement deux façons d’arrêter ces hordes, quand on n’est pas en mesure de couper le lien magique. La première est de tailler les cadavres en pièces. Mais c’est loin d’être facile, parce que la magie renforce les cadavres. Pas pour en faire de meilleurs combattants, mais pour lutter contre les effets de la décomposition.

» De plus, un bras coupé, par exemple, continuerait à se battre. En s’accrochant à la jambe d’un homme pour le ralentir, ou en tentant d’étrangler un soldat endormi, la nuit dans son campement. Cela dit, un morceau de corps, par définition, reste moins dangereux qu’un corps entier…

» Vous tenterez d’utiliser des champs de force, bien sûr, mais ça ne fonctionnera pas. La magie défensive agit sur ce qui est vivant. Elle n’est pas conçue pour combattre les morts.

— Oui, c’est bien raisonné, fit Merritt. On pourrait changer ça, mais il faudrait beaucoup de temps, et c’est justement ce qui nous manque. Naja, qu’en est-il du feu ?

— C’est le second moyen dont je parlais. Les flammes réduiraient les morts en cendres. C’est une arme efficace. Le Feu de Sorcier fonctionnerait encore mieux, mais vos défenseurs finiraient par s’épuiser contre les flots intarissables de morts que leur enverrait l’ennemi.

» De plus, les sorciers de Sulachan sont déjà en train de travailler sur un bouclier qui protégerait les cadavres. Je ne sais pas s’ils ont obtenu un résultat – ni s’ils finiront par réussir – mais vous devez savoir qu’ils essaient. De toute façon, les pertes ne sont pas un souci majeur pour l’empereur, surtout quand il s’agit de cadavres.

» Face à un raz-de-marée de morts, vos sorciers ne résisteraient pas indéfiniment. C’est l’avantage des guerriers défunts : ni la peur ni la fatigue ne les arrêtent.

» Selon le sortilège qui les aura réanimés, certains cadavres auront pour mission de tuer vos pratiquants de la magie. S’il faut sacrifier cent ou mille cadavres pour abattre un sorcier, qu’est-ce que ça peut faire à Sulachan ? Qu’il en faille dix mille ne le gênerait pas davantage…

Magda remarqua que Merritt était comme assommé par ces chiffres ahurissants. Dans ses yeux, elle crut lire du désespoir.

— Et les demi-humains ? demanda-t-elle.

Naja frissonna.

— Ceux-là, ils sont encore pires que les morts !

Chapitre 77

— Comment ça, « pires » ? demanda Merritt. Que veux-tu dire ?

— Ils ont été créés pour contrôler et commander les morts. Ce sont des vivants privés de leur âme, donc ils ont des points communs avec les morts.

— Lesquels ? pressa Merritt.

— Eh bien, pour commencer, ils ne vivent plus, au sens classique de ce verbe.

— Le sens « classique » ? répéta Magda.

— En principe, « vivre » est synonyme d’avoir une âme. Cela fait partie de la notion même d’existence, et c’est le sens même de notre présence en ce monde. Regardez la Grâce, sur la chevalière de Merritt. La Création, la vie, la mort et la Lumière de la Création qui les traverse toutes. Les demi-humains sont une altération perverse de la Grâce, puisqu’ils sont séparés de l’étincelle de don – leur âme, en d’autres termes – qu’ils sont censés conserver toute leur vie puis emporter avec eux dans le royaume des morts.

» Mais l’âme des demi-humains ne traverse pas le voile de la manière requise, et l’étincelle de don ne termine pas son voyage dans le royaume des morts. Les demi-humains ont été littéralement coupés en deux. Ni morts ni vivants… Bien sûr, ils respirent, ils se nourrissent et certains peuvent même parler, mais ils ne sont pas vivants parce qu’il leur manque une âme – un lien avec la Création et la Grâce, pour dire les choses autrement. Ce sont des enveloppes charnelles torturées et arrachées à leur nature fondamentale, qui consiste à être en harmonie avec la Grâce.

» Si Sulachan meurt avant d’avoir pu accomplir son œuvre, son corps sera réanimé pour servir de réceptacle à son âme. Mais son grand espoir est d’être encore vivant lorsque la méthode aura été assez perfectionnée pour que son âme réside dans le royaume des morts tandis que son corps, devenu celui d’un demi-humain doté d’une certaine forme de conscience, restera dans le monde des vivants pour le diriger jusqu’à la fin des temps. J’aurais dû dire « le dévaster », parce que l’immortalité de l’empereur signera la condamnation à mort de tout ce qui vit, espère et souffre…

— Quelle immortalité ? maugréa Merritt, de plus en plus nerveux.

— Sulachan veut créer une race de demi-humains dont il sera le chef suprême. Ainsi, il n’aura plus peur d’être malade, de vieillir ou de mourir. Son âme sera en sécurité dans le royaume des morts et son incarnation séculière deviendra son bras armé dans notre univers, unifiant de fait le monde des vivants et celui des esprits.

» N’étant pas vivants au sens exact du terme, Sulachan et ses demi-humains seront à l’abri des affections et du déclin qui guettent les créatures mortelles. La magie les rendra plus résistants, un peu comme elle retarde la décomposition des cadavres.

» Le royaume des morts étant éternel, les esprits ne risqueront jamais de disparaître. Même si c’est une façon étrange d’exprimer les choses, il ne faut jamais oublier que les morts sont par définition immortels.

» Plusieurs âmes volées par l’empereur à des vivants ou à des défunts rôdent encore dans notre monde. Isolées de tout, elles sont incapables de traverser le voile.

» Les demi-humains ne vivront pas éternellement, mais en mettant leur âme à l’abri de l’autre côté du voile, et en faisant bénéficier leur corps d’une puissante magie, ils modifieront le processus même du vieillissement. Quand on altère la Grâce, on influe sur la façon dont s’écoule le temps. La certitude, c’est que les demi-humains resteront jeunes très longtemps. Dans le détail, je n’en sais pas plus, et je doute qu’il y ait des gens beaucoup plus avancés que moi.

» Sulachan veut « métamorphoser » le plus de gens possible afin d’anéantir toute opposition à son projet. Sa priorité est d’éliminer les pratiquants de la magie du Nouveau Monde, afin qu’ils ne puissent plus lui mettre des bâtons dans les roues.

— C’est donc ça, l’objectif de guerre…, souffla Magda. Il prétend vouloir rallier tout le monde à son Alliance des Peuples, mais son véritable plan est de priver le Nouveau Monde du don, afin que l’Ancien soit le seul à en bénéficier.

— C’est ça, confirma Naja. Mais ce n’est jamais formulé ainsi, bien sûr. Il parle de « libérer l’humanité du joug de la magie ». Si le don opprime les peuples, l’éradiquer est une façon de combattre pour la liberté.

— En réalité, Sulachan se fiche de la liberté, mais il entend se débarrasser de tout contradicteur.

— Oui. Ensuite, il ambitionne d’en finir avec la vie.

Merritt décroisa les bras, les laissant tomber le long de ses flancs.

— Quoi ?

— Il veut détruire le monde des vivants tel que nous le connaissons, à savoir éliminer tous les êtres vivants dotés d’une âme. Il ne resterait plus que les morts et les demi-humains, tous très faciles à contrôler. Ainsi, un empereur non vivant régnerait sur des cadavres animés et des enveloppes charnelles vides.

» En sécurité dans le royaume des morts, l’esprit de Sulachan dominerait cet univers privé de vie. Il resterait des plantes et des animaux, mais l’espèce humaine en tant que telle aurait disparu.

» La fin de l’ambition, du rêve, de l’imagination… Plus de joie ni d’amour…

Magda croisa le regard de Merritt et vit qu’il pensait à la même chose qu’elle : les boîtes d’Orden. Comme pour le confirmer, le sorcier souleva légèrement l’Épée de Vérité dans son fourreau, puis il la laissa retomber en place.

— C’est de la folie, dit-il, il n’existe pas d’autre mot. J’ai du mal à saisir l’intérêt de ce concept.

— Que tu comprennes ou non, que nous pensions que ça peut fonctionner ou non, l’important, c’est que Sulachan, dément ou pas, a l’intention d’aller jusqu’au bout. Pour créer un monde où les gens n’ont plus de libre arbitre – parce qu’ils ne réfléchissent plus – il ne reculera devant rien.

» Comprenez-vous pourquoi j’ai décidé de changer de camp ? Pour moi, ce plan est monstrueux et je refuse d’y participer. L’idéal de Sulachan me répugne, et je ferai tout pour qu’il ne se réalise pas.

Merritt sourit pour la première fois depuis un long moment.

— Dans ce cas, tu as choisi le bon côté ! Nous combattons aussi au nom de la vie, du droit à l’amour et de la liberté.

— L’ennui, dit Naja, c’est que Sulachan, même s’il rate son coup, risque de détruire le monde des vivants en essayant de réaliser son utopie. Malgré sa folie, c’est un homme intelligent, plein de ressources et doté d’une détermination à toute épreuve. Et il va s’attaquer à l’ordre même de la Création ! Même s’il échoue, comme nous le pensons, combien de victimes laissera-t-il dans son sillage ? Et avec un peu de malchance, il ne laissera que des victimes !

— Tu es sûre de ce que tu dis ? Étais-tu assez proche de lui pour savoir, par exemple, que ces demi-humains existent pour de bon ?

Une lueur passa dans le regard de Naja Moon, faisant remonter à la surface la redoutable magicienne que Magda avait vue en elle du premier coup d’œil.

— Je sais qu’ils existent parce que j’ai contribué à leur création. Merritt, je suis une spirite. En tant que telle, j’ai influencé les âmes, dans le royaume des morts, afin de fournir à l’empereur son armée de cadavres. Je lui ai montré comment faire.

Malgré son récent revirement, Magda eut soudain envie d’étrangler la magicienne.

— Pourquoi as-tu fait ça ? Au nom de quoi as-tu comploté contre la vie ?

Naja soutint sans broncher le regard de Magda.

— Ce que j’ai subi dans votre donjon serait passé pour un sort miséricordieux si j’avais osé désobéir à Sulachan. Tu n’as aucune idée de ce qui se produit dans l’Ancien Monde, surtout dans les coulisses du pouvoir. Même vieux et malade, Sulachan reste un puissant sorcier. Le défier revient à s’exposer à un calvaire qui dure des jours et des jours, histoire que le supplicié serve d’exemple à ceux qui voudraient l’imiter. Si tu vivais dans une telle terreur, Magda, tu serais surprise de ce que l’angoisse te pousserait à faire.

— Si l’empereur est tout-puissant, intervint Merritt, comment as-tu réussi à lui échapper ?

— J’ai saisi au vol une très fugace occasion provoquée par une calamité inattendue. Pendant que tout le monde s’affolait, je suis parvenue à m’éclipser. Depuis, je suis une fugitive et je continuerai à l’être, parce que le monde parfait de Sulachan me fait froid dans le dos. Honteuse d’avoir participé à ces monstruosités, je veux sauver des innocents pour me racheter d’avoir pendant si longtemps pensé uniquement à ma pauvre peau.

» J’ai une occasion d’éviter un désastre, et si je ne le fais pas, qui s’en chargera à ma place ? M’aveugler et ne pas agir est impossible, si je veux pouvoir continuer à me regarder dans un miroir.

» Après ma fuite, mes pouvoirs m’ont permis de franchir nos lignes et d’arriver jusqu’ici. Des morts et des demi-humains ont tenté de me rattraper, mais une spirite était heureusement la mieux qualifiée pour leur filer entre les pattes.

Magda posa une main sur l’épaule de Naja.

— Merci d’avoir eu le courage d’opter pour la vie.

— Oui, nous te remercions, Naja, confirma Merritt. En quoi consistait la « calamité » que tu as évoquée ?

— Un « grain de sable » dans le plan de l’empereur. En fait, une montagne ! Ses demi-humains sont devenus cannibales.

— Quoi ? s’écrièrent en chœur Magda et Merritt.

— Au début, tout semblait normal, puis ils se sont mis à attaquer les vivants pour les dévorer. J’avais prévenu Sulachan que ça risquait d’arriver, mais ça ne l’a pas empêché de continuer dans la voie qu’il avait choisie. Rien ne le détourne jamais de ses objectifs.

— Pourquoi ce cannibalisme ? demanda Magda. Tu as une hypothèse ?

— Selon moi, les demi-humains se languissent de l’âme qu’ils ont perdue. Peu à peu, leur raison chavire et la démence les pousse à manger des gens pour s’approprier leur âme. Bien sûr, ça ne fonctionne jamais, mais les demi-humains son insensibles à la logique. Cette folie s’est répandue dans leurs rangs comme la peste…

» Ils taillent les gens en pièces pour trouver leur âme et la voler. Pensant qu’elle réside dans leurs organes, ils les dévorent, puis ils boivent leur sang. Toujours insatisfaits, ils finissent par tout manger, jusqu’à la moelle des os…

» Quand ils s’attaquent en groupe à une proie, ils se partagent les morceaux, et ce spectacle est horrible. Quand ils en ont terminé, les restes sont impossibles à identifier, parce que la tête et le cerveau qu’elle contient sont pour eux des morceaux de choix.

— Personne n’avait prévu le danger ? demanda Merritt.

— Personne, à part moi, et on ne m’a pas écoutée. Au début, quand tout semblait se passer très bien, on s’est même moqué de moi. L’évolution des demi-humains fut assez longue, mais quand ce fut fait, le chaos a régné dans le palais, vous pouvez me croire. C’est à ce moment-là que j’ai fui. Pour ce que j’en sais, on croit peut-être que j’ai été dévorée, comme bon nombre de magiciennes et de sorciers impliqués dans le projet. Des temps terribles et très sanglants, vraiment…

— Tu crois que c’est terminé ? demanda Merritt.

— Non, mais la situation doit être pratiquement sous contrôle. Nos sorciers ont dû pouvoir intervenir, puisqu’ils ont altéré la Grâce afin d’utiliser l’esprit de ces gens.

— Utiliser leur esprit ? Comment vos sorciers ont-ils une influence sur les âmes qui ont traversé le voile ?

— Quand ils dépouillent un être vivant de son âme pour en faire un demi-humain, l’âme en question n’est pas autorisée à gagner le royaume des morts. Il en va de même pour celle des cadavres réanimés, qui est expulsée du monde des esprits.

» Ces âmes sont piégées entre les mondes. Ne pouvant pas entrer ou revenir dans le royaume des morts, il arrive qu’elle revienne hanter ce plan d’existence.

» Quand je suis partie, nos sorciers essayaient de « canaliser » la faim dévorante des demi-humains – en orientant leur appétit vers la chair de nos ennemis. Une façon de retourner à l’avantage de Sulachan un défaut de son plan. Si cette opération réussit, les demi-humains seront encore plus dangereux. Ils déchiquetteront vos amis, leur dévorant les entrailles en quête de l’âme qu’ils n’ont plus. Et ces adversaires-là sont encore plus coriaces que les cadavres animés.

— Pourquoi ? demanda Magda.

— Parce que leur cerveau fonctionne toujours. Ils peuvent réfléchir, planifier, comploter… Avant d’attaquer, ils sont capables de se cacher voire de se déguiser…

— Formidable…, marmonna Merritt.

Se rembrunissant, Naja écarta les mains.

— Je ne voudrais pas faire montre d’ingratitude, mais si vous ne me conduisez pas quelque part où on me soignera, j’ai peur de ne pas pouvoir vous aider longtemps.

— Merritt, elle a raison… Il faut partir d’ici. Nous parlerons plus tard.

Voyant qu’elle chancelait, le sorcier passa un bras autour de la taille de Naja.

— Je connais un endroit parfait…

Chapitre 78

Dans la salle de la Sliph, au cœur d’une grande tour ronde, Quinn écrivait dans un de ses sempiternels journaux. Au milieu de la pièce, sous une voûte obscure, se dressait le puits de la Sliph qu’il était chargé de surveiller.

Dès qu’il entendit du bruit, Quinn leva les yeux de son ouvrage.

— Merritt ! s’écria-t-il. Et Magda avec lui ! (Se levant, il courut à la rencontre de ses amis.) Je suis ravi de vous revoir !

Environ de la taille de Magda, et de corpulence moyenne, le jeune sorcier avait un sourire charmant. Mais c’étaient ses yeux qui fascinaient depuis toujours la jeune femme. Un regard plein de sagesse, sans rapport avec son âge réel, où brillait une intelligence hors du commun. Mais alors qu’un autre homme aurait pu se rengorger de sa supériorité intellectuelle, Quinn était un parangon de modestie.

Le comportement mesuré d’un conseiller avisé… et bienveillant.

— Content de te voir aussi, dit Merritt.

— Mais qui m’amenez-vous là, les amis ?

Soutenant toujours la magicienne, Merritt fit les présentations :

— Quinn, voici une amie à nous, Naja Moon.

Souriant à sa jeune et jolie visiteuse, Quinn eut besoin d’un petit moment avant de se souvenir de sa bonne éducation.

— Venez vous asseoir, Naja… Il n’y a qu’un siège, mais je vous l’offre volontiers. On dirait qu’un peu de repos ne vous ferait pas de mal. Un gobelet d’eau, peut-être ?

— Elle a besoin d’être guérie, Quinn ! lança Merritt, toujours direct.

— Oui… Oui, en y regardant mieux, c’est évident.

Naja sourit poliment à Quinn mais ne fit pas mine de s’asseoir.

— Pour tout te dire, Merritt, vous m’avez l’air bien mal en point, tous les trois. Magda, tu es grisâtre… C’est peut-être toi qui devrais prendre ce siège.

— Merci, mais j’ai d’autres soucis en ce moment…

— Il s’est passé bien des choses, dit Merritt. J’ai soigné Magda, mais si elle ne se repose pas, ça risque de mal finir.

Une explication destinée à Quinn, mais surtout un rappel à l’ordre pour Magda. Inutile, cela dit, car elle avait conscience d’être quasiment au bout de ses forces. Mais la terreur que lui avaient inspirée les propos de Naja la tenait encore debout, même si ça risquait de ne plus durer très longtemps.

Quinn se pencha et sonda le regard de Magda avec une inquiétude visible.

— Qu’est-il arrivé ? Comment t’es-tu blessée ?

Magda sourit pour dissiper les inquiétudes de son ami.

— C’est sans importance… Il y a beaucoup plus urgent.

La jeune femme coula un regard à Naja, et Quinn comprit le message.

Tournée vers le puits, la magicienne regardait avec fascination la créature de vif-argent qui venait d’en émerger. Ce qui semblait d’abord n’être qu’un tentacule de métal se dota soudain d’un visage humain au sourire engageant.

Un visage de femme, très beau et très séduisant, malgré son étrangeté.

— Veux-tu voyager ? demanda la Sliph d’une voix qui se répercuta dans toute la salle.

— Non, répondit Magda sans aménité. Nous ne voulons pas voyager.

— Tu aurais du plaisir, sais-tu ?

— Merci, mais c’est non, pour le moment, dit Merritt.

Il prit Naja par le bras pour la guider jusqu’au siège de Quinn, mais la magicienne ne se laissa pas entraîner tout de suite.

— J’ai entendu parler de cette créature… Pourtant, je n’aurais pas cru qu’elle existait vraiment…

Quinn eut un regard plein d’affection pour la Sliph.

— Pour exister, elle existe ! Elle aime bien me regarder écrire, pendant que je veille sur elle.

— Puis-je te toucher ? demanda Naja en approchant du puits.

— Si tu en as envie…, souffla la Sliph de sa voix lascive.

Naja caressa d’abord la joue de vif-argent. N’éprouvant rien de désagréable, elle immergea toute sa main dans l’étrange métal liquide.

— Tu peux voyager, dit la Sliph avec un sourire radieux, car tu maîtrises les deux facettes requises…

— Merci, répondit Naja, mais je ne veux pas voyager pour l’instant. Peut-être une autre fois.

— Quand tu voudras, alors…

La magicienne se tourna vers ses amis.

— C’est stupéfiant !

— Oui, on peut dire ça ainsi, marmonna Magda.

La créature lui inspirait une antipathie spontanée. En outre, elle lui avait souvent arraché Baraccus – en minaudant qu’il serait très content, en plus de tout !

Selon le défunt Premier Sorcier, c’était la nature de la Sliph, rien de plus, et il ne fallait pas s’en offusquer. De toute façon, on ne pouvait rien y changer. Quoi qu’il en soit, Magda détestait qu’on parle ainsi à son mari !

Bien sûr, la Sliph s’adressait à tout le monde de cette manière… équivoque. Baraccus avait raison : ça ne portait pas à conséquence. Mais on n’était pas obligée d’apprécier…

Lorsque Magda avait dû voyager avec la créature, celle-ci lui avait parlé de la même façon… Bien que son épouse n’eût pas le don, Baraccus avait instillé assez de magie en elle pour qu’elle puisse survivre à un séjour dans le vif-argent.

Une expérience à la fois terrifiante et extatique que Magda espérait bien ne jamais répéter.

Naja retira sa main et s’éloigna du puits.

— Tu n’as pas compris ma remarque, Magda… C’est stupéfiant parce que cette créature a été modifiée de la même manière que les demi-humains. Enfin, presque… Dans son cas, l’âme a été fragmentée.

Quinn repoussa en arrière ses cheveux blonds en bataille.

— Des demi-humains ? De quoi parlez-vous ?

— Quinn, intervint Merritt, nous avons des problèmes, et peu de temps devant nous.

— Vous avez entendu parler de la nomination de Lothain ? C’est cette rumeur qui vous trouble ?

— Non, je ne faisais pas référence à ça…

— Et ce n’est pas une rumeur, précisa Magda.

— Vraiment ? Et la cérémonie aura bien lieu demain ?

— Demain ? Ça, je n’en sais rien… Que raconte-t-on à ce sujet ?

— Des préparatifs sont en cours… Un événement important aura lieu demain dans la salle du Conseil. Je n’en sais pas plus, mais la nomination de Lothain est l’hypothèse la plus vraisemblable. (Quinn regarda Naja avec toute l’extraordinaire acuité dont il était capable.) Alors, ces demi-humains ?

— Quinn, ce n’est pas le moment ! s’écria Merritt. Il faut que tu m’écoutes, puis que tu me rendes un service.

— Ce que tu voudras, mon vieux… Tu sais très bien que je ne peux rien te refuser.

— Je voudrais que tu guérisses Naja. En magie thérapeutique, tu as toujours été meilleur que moi. De plus, j’ai des choses urgentes à faire. Quand tu l’auras soignée, elle te dira pourquoi elle est ici, qui sont les demi-humains… et pour quelle raison nous sommes dans les ennuis jusqu’au cou.

— Compris, mais quand même, je ne sais pas qui c’est… Peux-tu au moins me la présenter convenablement ?

— J’étais la spirite de l’empereur Sulachan, dit Naja, brûlant la politesse à Merritt. Je suis venue combattre à vos côtés.

— C’est vous, la transfuge dont on parle à demi-mot ? Je n’ai jamais rien pu découvrir de concret. Les gens pensent que c’est une rumeur…

— Eh bien, ils se trompent !

— Vous avez été blessée en fuyant l’Ancien Monde ?

— Non. À mon arrivée, des hommes m’ont incarcérée, jugée coupable d’espionnage et condamnée à mort. En attendant mon exécution, on me torturait régulièrement.

— Qui a fait ça ? demanda Quinn. Quels hommes ?

— Naja n’en sait rien.

— Ses tortionnaires voulaient connaître les noms des traîtres infiltrés dans la Forteresse, précisa Merritt. Ils devaient avoir peur qu’elle les dénonce.

— Et vous connaissez ces noms ? demanda Quinn.

— Non, désolée…

Quinn fit quelques pas de long en large tout en se passant une main dans les cheveux.

— C’est ce qui m’inquiétait, justement… Je suis convaincu qu’il y a des traîtres, ou au minimum des espions, parmi nous.

Magda et Merritt se regardèrent.

— As-tu des informations sur ces traîtres ? demanda le sorcier. Quelque chose qui viendrait des gens importants qui voyagent en utilisant la Sliph, par exemple ?

— Non, rien de concret, hélas, soupira Quinn. J’ai des soupçons, mais pas l’ombre d’une preuve. Maintenant que la guerre tourne mal, Baraccus devient le bouc émissaire… Magda, tu me connais, tu sais ce que je pense de ton défunt mari, mais de plus en plus de gens ont tendance à croire les accusations fantaisistes de Lothain. Le procureur affirme que les « conspirations » de Baraccus sont la source de la série de meurtres dans la Forteresse. Il mène des dizaines d’interrogatoires pour déterminer si Baraccus travaillait pour l’ennemi.

— Je sais, dit Magda. J’ai entendu ces fadaises.

— Les gens se laissent convaincre parce que Lothain a démasqué beaucoup de traîtres qui semblaient au-dessus de tout soupçon. Heureusement, il reste encore beaucoup de sceptiques. Du coup, deux camps s’opposent et la Forteresse est en ébullition. Ce conflit devient d’ailleurs très gênant, d’après ce que j’ai compris.

Soudain prise de vertiges, Magda dut s’appuyer au muret du puits. Un détail que ne rata pas Merritt.

— Quinn, nous allons devoir y aller. Quand tu l’auras guérie, Naja t’expliquera tout sur les cadavres animés et les demi-humains.

— Des cadavres animés ? C’est lié aux meurtres dans les catacombes ?

— Oui, confirma Merritt. Nos ennemis réveillent des morts et les chargent d’assassiner des sorciers importants pour nos défenses. Si tu croises un tueur mort, utilise ton Feu de Sorcier.

— Tout ça colle parfaitement avec les pièces du puzzle que j’ai déjà assemblées…

— Les sorciers et les notables qui utilisent la Sliph doivent parler devant toi, j’imagine, dit Magda. As-tu entendu quelque chose qui pourrait nous fournir un début de piste ?

— Je vais consulter mes notes et mon journal… Maintenant que je sais ce que je cherche, je devrais repérer plus facilement les détails significatifs. Mais d’abord, il faut m’occuper de Naja… Demain, je vous ferai savoir si j’ai trouvé quelque chose.

— Très bien, fit Merritt en approchant de son ami. Quinn, tout ça est très dangereux. Nous ne savons pas qui sont les tortionnaires de Naja, mais ils ont sûrement un rapport avec la série de meurtres. Surtout, ne prends aucun risque, et garde cette affaire secrète.

— Compris… Plus haut dans la tour, il y a des salles vides. On viendra bientôt me relever. Je vais conduire Naja dans une de ces salles, pour la cacher, et dès qu’on m’aura remplacé ici, j’irai la guérir. D’après ce que je vois dans ses yeux, ça me prendra toute la nuit.

— Très bien, mon vieux… Nous allons avoir besoin de ton aide pour coincer ces traîtres… et résoudre des problèmes encore plus compliqués qu’on aurait pu le croire.

— Je suis fier que vous ayez pensé à moi.

Magda vit dans le regard de Quinn que ce n’étaient pas des propos en l’air.

Merritt prit la veuve de Baraccus par le bras.

— Je te ramène chez toi, pour que tu récupères.

— Récupérer de quoi ? demanda Quinn. Désolé d’insister, mais…

— Nous te raconterons demain, dit Merritt en se dirigeant vers la porte avec sa protégée.

Naja les intercepta et serra le bras de Magda.

— Merci à vous deux. Vous ne regretterez pas de m’avoir fait confiance, je vous le jure !

— Merci à toi, Naja…

Dans les couloirs de la tour ronde, seules quelques torches brûlaient dans l’escalier qui conduisait à la sortie. Par une ouverture, tout en haut, on apercevait un carré de ciel si plombé que la lune et les étoiles restaient invisibles.

— Qu’as-tu de si urgent à faire ? demanda Magda à son compagnon, faisant allusion à ce qu’il avait dit à Quinn.

— Je dois trouver un moyen de neutraliser les cadavres animés et les demi-humains. Il n’y a pas de temps à perdre ! Chez toi, je jetterai un coup d’œil sur la tenture d’Isadora. Il faut que j’étudie les runes qu’elle a imaginées ou modifiées.

— Parce qu’elles arrêtent les morts ?

— Exactement. J’ai quelques idées en tête, et plusieurs expériences à conduire…

Chapitre 81

— Vous êtes sûre, maîtresse ? demanda la couturière en désignant le patron dessiné par Magda. Vous ne voulez pas quelque chose d’un peu plus frappant ? Ce sera un grand moment de votre vie, et devant un nombreux public. Quelque chose qui en jette un peu plus irait sans doute mieux.

— Merci, mais je suis sûre de mon choix. Ajouter de la dentelle, des broderies et des perles n’est pas nécessairement une amélioration. La simplicité n’est-elle pas l’ultime politesse de la grandeur ?

La couturière ne parut pas convaincue, mais elle renonça à défendre son point de vue.

— Si vous le dites…

— Oui, je le dis, fit Magda d’un ton léger, histoire de ne pas alarmer son interlocutrice. Faites exactement ce que je vous ai dit, et ce sera parfait.

— Compris…

Comme ses collègues, la couturière s’inquiétait de la réaction de Lothain, quand il verrait la robe.

— Surtout, n’ayez pas peur d’être blâmées, dit Magda à toutes les femmes qui l’entouraient. Je ferai savoir à mon fiancé que l’idée vient de moi.

L’atmosphère fut aussitôt beaucoup moins tendue.

Sur le chemin de ses appartements, Magda avait fait l’effort de surmonter sa colère et son indignation. Pour tout ce qui allait suivre, il lui fallait garder la tête froide. Si elle cédait à la panique ou au découragement, elle perdrait toute efficacité.

Ne se faisant aucune illusion sur la cruauté innée de Lothain, elle espérait avoir fait tout son possible pour Tilly. Maintenant, elle allait devoir passer à autre chose.

Depuis qu’elle avait un plan, elle se sentait bien mieux.

— Et quel tissu voulez-vous, dame Searus ? demanda la couturière.

Magda jeta un coup d’œil aux rouleaux empilés les uns sur les autres. De magnifiques tissus unis, des imprimés, des dégradés hautement artistiques… Il y en avait pour tous les goûts, sans compter une multitude de styles de dentelle…

Mais la jeune femme avait repéré son « coup de cœur » au premier coup d’œil. Ce serait ça ou rien, point à la ligne.

— Cette soie blanche, là…

La couturière se rembrunit.

— Vraiment, maîtresse ? Maître Lothain a dit que le blanc ne semblait pas approprié.

— Un blanc brillant, voilà à quoi il faisait allusion. Le genre qui blesse les yeux… De toute façon, ce n’est pas lui qui portera la robe. N’est-ce pas le plus beau jour de ma vie ? Je veux être à mon avantage, et ce tissu blanc très sobre est exactement ce qu’il me faut. Sans être clinquant, c’est le plus élégant de tous. Et il convient tout à fait pour ce que j’ai à l’esprit.

— Ce que vous avez à l’esprit ?

— Ma renaissance…

La couturière cilla. Déjà en train de préparer leur matériel, ses collègues échangèrent des regards intrigués mais ne dirent rien.

— Votre renaissance ?

— Oui, dit Magda en caressant du bout des doigts le tissu d’une incroyable douceur. Je vais renaître pour devenir quelqu’un d’autre. Le mariage ne transforme-t-il pas une femme ? Ne devient-elle pas l’humble servante de son époux ? Puisque je vais renaître, ce tissu me semble adapté à la circonstance.

— Je vois ce que vous voulez dire…, souffla la couturière, qui ne voyait rien du tout.

— Vous avez toutes mes mesures ? Il ne vous manque rien ?

— Rien du tout, maîtresse.

— Parfait… J’ai eu une rude journée. Pour être en forme demain, il me faudra une bonne nuit de sommeil. Après tout, on ne renaît pas tous les jours…

Toujours mal à l’aise, la couturière fit une dernière tentative :

— Pour la coupe, maîtresse… Maître Lothain a insisté sur le décolleté, qu’il voudrait le plus généreux possible. Je ne voudrais pas vous contrarier, mais…

— Dans ce cas, ne me contrariez pas ! Mon futur époux s’est laissé emporter par son impatience. Il saura maîtriser sa fougue, vous verrez… (Quelques femmes gloussèrent bêtement.) Veuillez confectionner la robe selon le patron que j’ai dessiné.

— Très bien, maîtresse. Le produit fini correspondra en tout point à votre concept. Quand nous aurons fini, nous le laisserons ici et nous sortirons sur la pointe des pieds, pour ne pas vous réveiller.

Magda sourit.

— Merci à toutes, alors… Et bonne nuit.

En se dirigeant vers sa chambre, Magda sortit de sa poche la feuille de parchemin pliée et les figurines que lui avait offertes Merritt. Un sort de gravité…

La feuille dans la main, elle regarda les figurines flotter au-dessus de sa paume.

Remettant le tout dans sa poche, elle poussa la porte de la chambre.

— Bonne nuit à toutes ! lança-t-elle avant de refermer et de verrouiller les deux lourds battants.

Chapitre 84

Remontant des chemins en terre battue, sautant au-dessus de clôtures et traversant des jardins, Magda avança en diagonale dans la ville. Par les rues, le trajet aurait été plus confortable, mais beaucoup plus long. Pour aller encore plus vite, elle se faufila parfois entre deux bâtiments, rentrant le ventre pour pouvoir passer. En une occasion, elle fut arrêtée au bout du passage par une infranchissable montagne de détritus. Sans se laisser démonter, elle revint sur ses pas, choisit une autre voie et se retrouva cette fois devant une palissade. Trop pressée pour s’offrir un troisième essai, elle escalada tant bien que mal l’obstacle.

Sur son passage, des chiens aboyèrent et certains, dans les jardins, l’auraient bien poursuivie s’ils n’avaient pas été retenus par une laisse. Cela dit, un chien qui aboie en incitant un autre à lui répondre, il sembla soudain que la moitié des cabots de la ville donnaient un concert nocturne. Réveillés, des citadins se levèrent et Magda vit plusieurs fenêtres s’éclairer.

Si les soldats s’apercevaient que les aboiements se propageaient régulièrement dans leur direction, ils risquaient d’avoir des soupçons.

S’arrêtant à une intersection, Magda prit le temps de respirer à fond, puis elle entrouvrit le volet de sa lanterne et sonda la rue qu’elle avait l’intention d’emprunter. Après une course folle, elle aurait eu du mal à dire où elle était exactement.

Dans la rue, elle repéra deux bâtiments presque collés l’un à l’autre qu’elle reconnut aussitôt. Ils abritaient des échoppes, se souvint-elle. Un cordonnier, une couturière et un menuisier, si sa mémoire était bonne. En haut de cette rue, sur la droite, elle trouverait un chemin qui montait dans la forêt.

C’était le principal raccourci sur lequel elle comptait. Permettant de contourner plusieurs pâtés de maisons et une série d’entrepôts, ce chemin rejoignait en hauteur la route principale menant à la Forteresse.

Le souffle toujours court, mais elle devrait faire avec, Magda ferma le volet de sa lanterne et s’engagea dans la rue. Si elle atteignait la route principale après le passage des soldats, la partie serait perdue. Se laissant guider par les rares lumières de la Forteresse, elle accéléra encore le pas, mais l’ascension se révéla très pénible, dans son état. Se demandant souvent comment elle réussissait à tenir encore debout, la jeune femme insista vaillamment.

Si les soldats lui échappaient, elle ne découvrirait probablement jamais où ils comptaient emmener Merritt.

Dans la Forteresse, il y avait des milliers de pièces et des centaines où on pouvait garder un prisonnier sans se faire remarquer. Sans compter que Lothain pouvait opter pour ses bureaux de procureur, un endroit où on ne la laisserait jamais entrer.

Cela dit, le donjon, là où Naja avait été emprisonnée, semblait le choix logique. Après la fuite de la magicienne – et la mort de deux gardiens – Magda doutait de pouvoir réussir une deuxième opération d’exfiltration. Avec la garde doublée ou triplée, elle risquait surtout de se retrouver elle-même au fond d’un cachot puant.

L’odeur des aiguilles de pin venant lui chatouiller les narines, Magda entendit au loin le chant d’un ruisseau qu’elle connaissait pour être souvent venue se promener dans le coin.

Laissant Aydindril derrière elle, la jeune femme se faufila entre les arbres sans ralentir le pas malgré un terrain de plus en plus accidenté.

Lorsqu’elle atteignit la route principale, l’angoisse d’être arrivée trop tard lui serra le cœur. Mais alors qu’elle tentait une fois de plus de reprendre son souffle, elle entendit des voix dans le lointain. L’écho d’une conversation ponctuée de rires. Les soldats, sans doute. Et ces sons venaient de plus bas, sur la route…

Filant vers la Forteresse, Magda se campa au milieu d’un lacet particulièrement serré de la route. Des deux côtés, une muraille rocheuse donnait à l’endroit des allures de petit défilé. Une configuration parfaite, puisque ses adversaires ne pourraient pas se déployer pour la prendre à revers.

Satisfaite du site qu’elle avait choisi, Magda posa la lanterne sur le sol, volet orienté vers la direction d’où arriveraient les soldats.

Alors que les voix se rapprochaient, elle évita de réfléchir à son plan. Élaboré à la hâte, il était plein de trous, mais elle n’en avait pas d’autre. De toute façon, l’heure n’était plus à la planification mais à l’action.

Si son audacieuse manœuvre échouait, elle y laisserait sûrement la vie. Mais si elle ne faisait rien, tout le monde risquait de mourir bientôt, et elle ne ferait pas exception à la règle.

Elle s’accroupit derrière la lanterne, balançant d’un pied sur l’autre tant elle était énervée. Car enfin, son plan n’avait aucune chance de réussir !

Les hommes approchaient, comme en témoignait le bruit de plus en plus fort de leurs pas, et ils ne parlaient plus.

Dès qu’elle aperçut des silhouettes, Magda ouvrit le volet de sa lanterne, qui lui révéla une dizaine de visages stupéfiés.

À leur tunique verte, Magda reconnut les mercenaires privés de Lothain. Quand ils s’écartèrent au maximum, afin de se défendre, elle vit Merritt très clairement.

Un collier de fer lui serrait le cou et ses poignets étaient bien attachés à une barre de métal. À ses pieds, des fers à la chaîne très courte l’empêchaient de s’enfuir en courant.

Le visage ensanglanté, il semblait à peine conscient.

Magda n’eut pas besoin de se forcer pour lancer d’un ton rageur :

— Vous êtes encerclés ! Livrez-nous le prisonnier si vous ne voulez pas tous mourir !

Un des hommes avança. À la lumière de la lanterne, Magda vit que ce n’était pas un soldat. Vêtu d’une tunique longue très sombre, il avait dans le regard une lueur qui ne pouvait guère tromper.

Un sorcier !

— Magda Searus ? lança l’homme alors que des flammes crépitaient déjà au bout de ses doigts. C’est bien vous ?

Chapitre 85

Magda avait déjà vu le sorcier qui se tenait à une dizaine de pas d’elle. En principe, il travaillait dans les sous-sols. Et bien entendu, il l’avait reconnue pour l’avoir aperçue quelques fois aux côtés de Baraccus, lors de ses visites d’inspection.

Chaque fois qu’elle accompagnait son mari, Magda croisait ainsi des collègues à lui dont il ne prenait pas la peine de lui dire le nom.

— Livrez-nous le prisonnier et vous aurez la vie sauve ! Vous êtes encerclés ! Si vous n’obéissez pas, vous mourrez tous !

Inquiets, les soldats tentèrent de sonder les ombres, des deux côtés de la route.

— Je ne sens personne d’autre que vous, dit le sorcier. Vous êtes seule, dame Searus.

Derrière leur sorcier, les soldats sourirent.

D’instinct, Magda glissa la main sous son manteau et la referma sur la poignée de l’épée. Sentant sous sa paume les lettres du mot « Vérité », elle eut l’impression qu’une force naissait en elle. Bizarrement, cette puissance ne venait ni de l’arme ni d’elle, mais semblait générée par le lien qui les unissait.

Investie d’une rage et d’une puissance qui n’étaient pas les siennes, Magda se prépara à combattre.

Sans sommation, le sorcier projeta sur la jeune femme une lance de feu qui rata sa cible de peu.

Encore en vie parce qu’elle s’était jetée sur un côté à temps, Magda dégaina son arme. La note métallique retentit, sinistre comme un glas.

Une fois la lame au clair, Magda sentit un flot de puissance se déverser en elle, lui coupant le souffle et faisant battre son cœur encore plus fort.

Une fureur exaltante s’empara de la jeune femme.

En face d’elle, les soldats dégainèrent eux aussi leurs armes.

Mécontent d’avoir raté son coup, le sorcier se prépara à lancer un deuxième projectile. Du genre consciencieux, il n’était guère susceptible de manquer sa cible une autre fois.

Avec un détachement qui la surprit elle-même, au milieu de son vortex de rage, Magda vit qu’il allait utiliser contre elle du Feu de Sorcier. Si elle ne réagissait pas très vite, sa dernière heure aurait sonné.

Comme si elle anticipait ses pensées, l’épée lui envoya un flot supplémentaire de colère et de puissance.

Alors que le sorcier s’apprêtait à frapper, Magda chargea comme un cheval au galop. Le seul espoir, c’était d’atteindre son adversaire avant qu’il ait pu déchaîner son feu magique.

Comme si elle agissait de sa propre volonté, l’épée se mit à fendre l’air devant la jeune femme.

En cet instant, Magda se sentit merveilleusement bien, comme si toute sa vie n’avait servi qu’à la conduire sur cette route, devant ce sorcier au regard de tueur. Elle voulait qu’il meure ! Oui, ce traître devait crever comme un chien !

Dans ses yeux, elle lut de l’indignation. Comment cette folle pouvait-elle oser fondre sur lui alors qu’il allait la carboniser ?

La carboniser ? Oui, s’il était le plus rapide.

Mais l’Épée de Vérité, entraînant Magda, remporta cette course contre la mort. En sifflant dans l’air, la lame s’abattit sur le côté du crâne du sorcier.

Des éclats d’os, du sang et de la matière grise volèrent dans les airs lorsque la lame fendit en deux la tête du sorcier. La partie supérieure s’envolant, il ne resta plus au traître que sa mâchoire et une infime partie de sa nuque.

Un geyser de sang suivit fidèlement l’arc de cercle que décrivait l’épée.

Mort sur le coup, le sorcier n’avait pas eu le temps de crier.

Magda le fit à sa place, un cri de guerre terrifiant sortant de sa gorge en même temps qu’une joie sauvage s’emparait d’elle.

La joie d’abattre un ennemi. L’ivresse du guerrier vainqueur.

La jubilation du triomphe.

Alors que le sorcier mort s’écroulait, touchant le sol tandis que des morceaux de son crâne volaient encore dans la nuit, la lame revint se positionner devant Magda, prête à l’entraîner vers d’autres victoires.

Un instant pétrifiés par la mort de leur sorcier, les soldats s’arrachèrent à leur hébétude et chargèrent en poussant des cris de rage.

Magda s’écarta de la trajectoire du premier et le décapita dès qu’il l’eut dépassée. Le coup ayant touché sa cible un peu plus haut que le précédent, ce fut le scalp du type qui s’envola… avec une assez grande partie de son cerveau pour qu’il ne représente plus un danger.

Un deuxième homme se présenta, tenant son épée comme un bûcheron tient sa hache. Face à un si mauvais escrimeur, Magda n’eut aucune difficulté à esquiver, à parer et à contre-attaquer. Comme un couteau dans du beurre, sa lame traversa le cœur de la brute.

D’autres soldats arrivant, la jeune femme se laissa guider par son instinct. Après tout, elle avait appris à manier un couteau, et une lame restait une lame. Avantagée par sa petite taille et sa vitesse, Magda sema la mort dans les rangs adverses.

Sans se soucier d’élégance ni de classicisme, elle frappa pour tuer chaque fois qu’une ouverture se présentait. Le reste du temps, elle virevoltait, inventant sur-le-champ des figures d’escrime que les malheureux soldats n’étaient pas formés pour comprendre, et encore moins pour anticiper.

Après avoir esquivé par miracle un coup un peu plus subtil que les autres, la veuve de Baraccus pivota sur elle-même et trancha net le bras de son agresseur. Sans prendre le temps de l’achever, elle se retourna et transperça le torse d’un grand brun qui avait tenté de l’attaquer par-derrière.

Toujours animée par une force qui la dépassait, Magda dégagea la lame et l’enfonça dans le ventre du manchot, qui tentait de lui saisir une cheville avec son bras restant. D’une incroyable violence, le coup cloua l’homme au sol et la pointe de l’Épée de Vérité se planta dans la terre.

Saisissant l’ouverture, un soldat bondit sur la jeune femme.

Voilà, c’était fini, malgré son héroïque résistance… Un peu de malchance, et elle allait devoir dire adieu à la vie.

Alors que le soldat armait son bras, Merritt le percuta de plein fouet. Solide comme un roc, le colosse ne tomba pas, mais il dut quand même mettre un genou en terre.

Sa lame enfin dégagée, Magda le fendit littéralement en deux, déchiquetant les os et la chair du sommet de son crâne jusqu’au milieu de sa poitrine.

Calmé pour l’éternité, le type s’écroula, précédé par les bouts d’organes qui se déversaient de sa plaie.

Alors, comme si elle émergeait d’un rêve, Magda s’avisa qu’il n’y avait plus que Merritt et elle sur le champ de bataille jonché de cadavres.

Chapitre 86

Magda se laissa tomber à genoux. Les deux mains serrant l’épée, toujours prête à lutter pour sa vie, elle eut besoin d’un moment pour se convaincre que c’était vraiment fini.

Alors qu’elle regardait autour d’elle, guettant un ultime agresseur, elle vit les dépouilles déchiquetées qui gisaient sur le sol, formant un cercle de sang et de chair dont elle était le centre.

Non loin de la jeune femme, gêné par le collier de fer et les menottes, Merritt luttait pour se relever. Quand il y parvint enfin, il salua ce succès d’un petit sourire.

Le combat terminé, Magda lâcha l’Épée de Vérité, qui tomba sur le sol.

D’un seul coup, une douleur comme elle n’en avait jamais connu envahit le corps de la jeune femme sans épargner un pouce carré de sa peau. Pliée en deux, Magda hurla puis se laissa tomber sur le côté. Roulée en boule, elle tenta de respirer, mais l’air refusait de pénétrer dans ses poumons. Pour cesser de souffrir ainsi, la jeune femme aurait accepté qu’on l’égorge sans autre forme de procès.

Merritt s’agenouilla près d’elle, mais avec le collier de fer et les bras entravés, qu’aurait-il pu faire pour la soulager ?

Dans sa détresse, Magda trouva pourtant réconfortant de ne pas être seule au moment de mourir.

Mais elle ne mourut pas. Aussi vite qu’elle était arrivée, la douleur s’envola.

Roulant sur le dos, des larmes aux yeux, Magda regarda Merritt et soupira :

— Je ne sais pas ce qui m’est arrivé…

— C’est la magie de l’épée… Quand on tue avec elle, il lui faut demander un prix. La première fois est de loin la plus terrible. Toi, tu as eu de la chance. Comme l’épée a puisé son pouvoir dans ta force vitale, elle te connaissait déjà un peu…

Non sans mal, Magda se releva à demi et s’assit sur les talons.

— J’aurais détesté que ce soit pire…

— La colère fait écran entre la personne et la magie de l’épée. Ça t’a aidée aussi…

— Alors, heureusement que j’étais furieuse, si je comprends bien… Merritt, ta blessure à la tête a l’air grave.

— Non, ça ira… Surtout quand je me serai débarrassé de ce maudit collier.

— Tu ne peux pas recourir à ta magie pour t’en libérer ?

— Non… Il est défendu par un sort, afin d’empêcher un sorcier de s’échapper…

— Un sort de protection…

Magda se souvint des fers qui retenaient Naja.

— Mon ami, je crois avoir la clé qu’il nous faut.

Magda ramassa l’épée et glissa la lame sous une des menottes. Puis elle détourna la tête, à cause des éclats, et releva l’épée. La menotte explosa. L’autre suivit, puis Magda passa au collier.

Dès que Merritt fut libre, la jeune femme l’enlaça.

— J’ai eu si peur… Un moment, j’ai pensé que ces gens allaient te tuer.

Le sorcier repoussa gentiment sa compagne.

— « Rendez-vous, vous êtes encerclés ! Sinon, vous allez tous mourir… » C’était ça, ton plan ? Aurais-tu perdu la tête ?

— Navrée, mais je n’ai rien trouvé de mieux. Et de toute façon, ils sont tous morts, non ?

— C’est vrai, concéda Merritt. (Il attira Magda contre lui et l’étreignit pour lui témoigner sa reconnaissance.) Tu m’as sauvé, et je dois avouer que c’était un sacré spectacle !

Encore tremblante après le combat, la jeune femme trouva l’étreinte du sorcier réconfortante.

— C’est l’épée qui a tout fait… Ta création est extraordinaire.

— C’est un outil, Magda. La personne qui la manie, voilà ce qui fait la différence.

— Si tu le dis…

Les nuages se dissipant, la lumière de la lune se mit à éclairer la scène presque comme en plein jour.

— Il faut nous débarrasser des cadavres, dit Merritt. Si quelqu’un les trouve, un régiment se lancera à la recherche des coupables. Essayons de gagner du temps…

— Par là, il y a un à-pic vertigineux, fit Magda. Si on les y jette, personne ne les verra, en tout cas pendant un jour ou deux, avant que ces types soient portés disparus et qu’on lance des recherches.

Grâce au don de Merritt, l’opération fut vite terminée. Les morts et leurs appendices épars finirent au fond du gouffre, où une végétation très dense les dissimulerait – en tout cas, depuis la route. Et avant que quelqu’un entreprenne la descente, il faudrait un moment.

Avec un sortilège, Merritt effaça toutes les traces de sang. Quand tout fut fini, la route semblait parfaitement normale, comme avant le drame.

— Il faut nous enfoncer dans la forêt, dit Merritt. Maintenant que la nuit est claire, on nous repérerait de loin.

Magda regarda attentivement autour d’elle.

— Il y a une piste, un peu plus haut… Le terrain est très accidenté, mais le trajet sera beaucoup plus court. Je suis venue par un raccourci semblable. L’avantage de celui-là, c’est qu’il s’éloigne assez de la route pour que nous puissions utiliser ma lanterne.

Merritt acquiesça. Après avoir inspecté le site une dernière fois, pour être sûrs de ne pas laisser d’indices, les deux amis trouvèrent assez vite la piste et entreprirent la délicate descente.

— Ne va surtout pas me prendre pour un ingrat, dit Merritt quand ils furent assez loin de la route, mais que fiches-tu ici ? Ne t’ai-je pas dit de te reposer ? Normalement, tu ne devrais même pas tenir debout, et après cette bataille, tu as de la chance que ton cœur batte toujours. Magda, tu es plus mal en point que tu le penses, et…

— Merritt, ça va très mal ! Lothain sera nommé demain après-midi. Et il m’a forcée à accepter de l’épouser après son intronisation.

— Quoi ?

— Inutile de me tenir un sermon ! Je n’ai pas eu le choix… Lothain a menacé de tuer tous mes amis, si je refusais. J’ai vu la pauvre Tilly couverte de sang. Si j’avais résisté, il l’aurait fait égorger sur-le-champ. Et ce n’aurait été qu’un début. Je ne pouvais pas permettre ça !

— Par les esprits du bien…, souffla Merritt.

Magda retira le baudrier et le tendit au sorcier.

— Tiens, je te rends ton arme. Heureusement, j’ai un plan. Je sais ce qu’il me reste à faire.

Dès qu’il se fut équipé de l’arme, Merritt prit le bras de Magda.

— Plan ou non, tu es à bout de forces. Courir jusqu’ici puis combattre ne t’a fait aucun bien. Hélas, je ne peux plus intervenir. C’est à ton corps de prolonger la guérison.

— Qu’aurais-tu fait à ma place, Merritt ?

— Eh bien, la même chose, je suppose… Mais je vais te ramener à la Forteresse. Quand tu iras un peu mieux, nous parlerons de ton plan.

— Non, nous n’avons pas de temps à perdre ! (Magda dégagea son bras.) Une mission importante nous attend, et elle ne peut pas être différée. Je sais que je vais très mal, me prends-tu pour une idiote ? Mais ce que j’ai à l’esprit ne peut pas attendre.

— De quoi parles-tu ?

— Merritt, si Lothain t’a fait arrêter, c’est probablement parce qu’il se doute que tu enquêtes pour découvrir la vérité sur ce qui se trame à la Forteresse. On t’aurait jugé et condamné à mort, si je n’étais pas intervenue. Et avant, on t’aurait arraché une confession par la torture. Lothain a besoin de se laver des soupçons qui pèsent sur lui et d’écraser tous ceux qui s’opposent à son futur règne. Pour mieux contrôler le Conseil, il en a fait éjecter Sadler. Et n’oublie pas qu’il dispose d’une armée privée.

» En m’épousant, il entend gagner la confiance de la garde civile, de plusieurs fonctionnaires importants et des nombreux sorciers qui croyaient en Baraccus. Si je refusais, changeant d’avis, il serait contraint de me discréditer. Le bon vieux triptyque : fausse confession, condamnation et exécution.

» Je suis coincée. Quoi que je fasse, ça ne changera rien. Contre Lothain, ma parole n’aura aucun poids. Devenu le Premier Sorcier, il régnera sur les Contrées.

» En me pliant à sa volonté, j’ai sauvé des innocents, au moins pour ce soir. Mais je ne me fais pas d’illusions. Dès qu’il aura l’opinion pour lui, en partie grâce à moi, il organisera des purges pour éliminer tous les fonctionnaires et tous les officiers qui ne le soutiennent pas de bon cœur. Pour l’instant, j’ai de la valeur à ses yeux, mais ça ne durera pas, et je finirai la tête sur le billot.

» Si je n’agis pas maintenant, alors qu’il me croit encore utile à sa cause, beaucoup de gens mourront, et nous avec eux. Je sais maintenant la vérité sur lui, mais combien de naïfs croient et continueront de croire qu’il sert la cause du bien en démasquant des traîtres ? Si je proclame qu’il persécute les fâcheux qui risquent de le démasquer, comme Naja, qui me croira ? Que pèsent mes propos face à ceux d’un procureur ? Que dis-je, d’un Premier Sorcier ? Et quand Lothain accusera Baraccus d’avoir conspiré avec l’Ancien Monde, ses fidèles le croiront aussi. Et ils penseront que j’étais complice de mon mari.

» L’humanité a autant besoin de vérité que de respirer. Je suis la seule à pouvoir la révéler, mais je ne garderai pas assez longtemps la tête sur les épaules pour aller au bout de l’acte d’accusation. Merritt, en l’état, je n’ai aucune arme contre Lothain.

— Mais tu prétends avoir un plan…

— J’en ai un ! C’est vrai, je suis fatiguée au point d’avoir du mal à marcher. Mais c’est notre seule chance, alors, tant pis pour ma santé. Je ne suis pas venue chez toi par hasard…

— Et que me voulais-tu, exactement ?

— Il faut que tu fasses de moi une Inquisitrice !

Chapitre 89

La foule avait tout envahi. Autour des colonnes noires, de chaque côté de la galerie qui menait à la salle du Conseil, des dizaines de gens se pressaient les uns contre les autres, les plus petits se dressant sur la pointe des pieds pour mieux voir. Les dignes statues en tunique longue étaient elles aussi cernées de toute part et quelques audacieux semblaient même très tentés de grimper sur leur socle pour avoir une vue plus dégagée.

Le bourdonnement de milliers de voix finissait par faire osciller doucement les longs étendards rouges qui pendaient de la voûte, symbolisant le sang versé au fil des siècles pour défendre les Contrées. Également rouge, le tapis qui couvrait le sol portait sur les côtés les noms glorieux des plus grandes batailles livrées par des héros prêts à mourir pour défendre leur nation et leur famille.

En ce jour, l’enjeu du conflit ne serait pas seulement la survie des Contrées mais celle de tous les innocents du monde. Avant le soir, du sang risquait de couler de nouveau pour assurer le triomphe de la liberté sur les oppresseurs.

Alors qu’elle remontait l’étroit corridor laissé libre par la foule, Magda arborait une expression parfaitement neutre. Sur son passage, les éclats de rire mouraient, les murmures se taisaient et les têtes s’inclinaient respectueusement.

Tandis qu’elle avançait, le regard rivé droit devant elle, personne dans l’assistance n’aurait pu imaginer quel pouvoir fabuleux était tapi au plus profond d’elle.

Au début, cette puissance lui avait semblé étrangère, comme si un monstre s’était introduit en elle. Une fois réveillée d’un étrange et terrifiant voyage dans les ténèbres, la jeune femme s’était sentie profondément modifiée sans pouvoir dire exactement comment et sans savoir ce qu’elle était censée faire de ses nouvelles aptitudes. N’ayant pas le don, elle n’avait jamais eu de talents magiques – et voilà qu’elle était investie d’un des plus formidables pouvoirs de tous les temps.

Sans qu’elle puisse déterminer quand, au cours de cette longue nuit, sa magie avait cessé de lui paraître étrangère. Un peu plus tard, elle s’était mise à l’appréhender comme une part d’elle-même dont elle aurait simplement pris conscience sur le tard, après des années de latence.

Désormais, l’Inquisitrice et la femme ne faisaient plus qu’une. Mais ce pouvoir, comme une source avide de jaillir, devait être en permanence contenu et contrôlé. Selon Merritt, ce processus deviendrait avec le temps un réflexe presque aussi naturel que la respiration, par exemple.

Au fil des heures, comme l’avait dit Merritt, la pression s’était faite moins forte. Un peu rassurée, Magda se demandait cependant ce qui arriverait lorsqu’elle lâcherait la bonde à ce pouvoir. Grâce à ses connaissances théoriques, Merritt avait pu émettre quelques hypothèses convaincantes, mais en toute franchise, il avait avoué qu’il ne savait rien avec une absolue certitude.

Quand elle entra dans la grande antichambre circulaire de la salle du Conseil, Magda vit qu’elle était également envahie de curieux. Quoi d’étonnant, en un jour pareil ? Et comment leur en vouloir d’écarquiller les yeux sur le passage de la future épouse du nouveau Premier Sorcier ?

Alors que les rayons d’un soleil radieux se déversaient par les hautes fenêtres, faisant briller le sol et les colonnes de marbre, Magda jeta un coup d’œil aux grandes statues des anciens et glorieux dirigeants des Contrées.

Une façon de leur demander du soutien, peut-être…

De chaque côté des grandes portes ouvertes de la salle du Conseil, des soldats de la garde civile en grand uniforme composaient une haie d’honneur. Dans la salle elle-même, la cohue était encore plus impressionnante. D’un pas tranquille mais digne, Magda entra et se dirigea vers l’estrade où son futur époux attendait en compagnie des cinq conseillers.

Du bout d’un pouce, la jeune femme fit tourner la chevalière que Merritt lui avait offerte. Suivant le contour du symbole en relief qui ornait le bijou, elle se souvint qu’il représentait à la fois la force et l’importance de ce qui allait être en jeu.

Des spectateurs vêtus de leurs plus beaux atours se pressaient sur les balcons et au niveau du sol. Magda identifia une foule de notables, de hauts fonctionnaires, de militaires, de sorciers et de magiciennes qu’elle avait connus au temps de Baraccus. Très souriant, le général Grundwall était là avec tous ses officiers, ses homologues Rendall et Morgan ayant également fait le déplacement.

En tunique verte, les soldats privés de Lothain se tenaient au garde-à-vous tout autour de la salle, à intervalles réguliers. En revanche, aucune force de la garde civile n’était présente ici. À part les officiers, bien entendu…

Toujours impassible, Magda continua à fouler d’un pas très digne le long tapis d’apparat bleu et or.

Assez près de l’estrade, Quinn suivait des yeux la progression de son amie. Derrière lui, Magda reconnut Naja, vêtue d’un manteau dont la capuche dissimulait très bien ses traits et sa splendide chevelure noire.

Sadler était là aussi. Souriant à Magda, il l’interrogea ensuite du regard sans dissimuler sa perplexité. Du coin de l’œil, la jeune femme capta ces signaux mais n’y répondit pas.

En cet instant, devenu un masque, son visage n’exprimait rien. Car les émotions n’avaient aucun rôle à jouer dans la vérité. Seule la réalité comptait, et une Inquisitrice vivait pour la vérité, pas pour les sentiments.

Sur l’estrade, les conseillers siégeaient derrière leur longue table en quartier de lune. Des assistants avaient pris place derrière eux et une petite foule se tenait en retrait, le long du mur. Occupant sa place habituelle, au centre de la table, le doyen Cadell regardait lui aussi approcher la future femme de Lothain.

Merritt n’était nulle part en vue. Les sbires du procureur l’ayant arrêté – enfin, ayant au moins essayé –, parader dans la salle du Conseil aurait été assez peu judicieux. Refusant de déclencher une rixe, le sorcier n’était cependant pas bien loin…

Entre deux colonnes, Magda vit briller le pommeau d’une arme. Si elle ne se trompait pas, c’était celui de l’Épée de Vérité…

En grande tenue de procureur, Lothain se tenait sur le devant de l’estrade, là où tout le monde pouvait le voir. Lui non plus ne quittait pas Magda du regard.

Soudain, il s’écarta, gagnant le côté gauche de l’estrade. Comme s’ils répondaient à un signal, plusieurs fonctionnaires en tunique jaune vinrent se camper devant Magda. Surprise, elle s’arrêta, puis se laissa guider vers le côté droit de l’estrade, monta quelques marches et, sur les indications d’un homme, se plaça en face du procureur.

L’endroit d’où elle assisterait à la cérémonie, lui souffla le fonctionnaire.

Une difficulté inattendue ! Magda avait besoin d’être plus près de Lothain, car elle allait devoir le toucher. Normalement, une future épouse ne se tenait-elle pas aux côtés de son fiancé ?

La distance n’étant pas énorme, Magda envisagea de courir jusqu’à Lothain afin de le toucher. Mais le procureur semblait sur ses gardes, et il y avait un risque que ça ne fonctionne pas. Conscient que Magda n’était pas ravie de devoir l’épouser – un euphémisme ! –, il craignait sans doute qu’elle tente de lui enfoncer un couteau dans la poitrine.

Une crainte ridicule, car elle n’avait pas d’arme sur elle. D’ailleurs, où l’aurait-elle cachée dans la robe que les couturières lui avaient confectionnée ? N’était son tout nouveau pouvoir, elle n’avait aucun moyen de nuire à Lothain.

Mais il l’ignorait, bien entendu. Si elle se précipitait sur lui, il penserait à une attaque et utiliserait son don pour se défendre. À cette distance, la tuer serait un jeu d’enfant pour lui.

Alors, que faire ? Sans le toucher, Magda ne pourrait pas l’exposer à son pouvoir. En d’autres termes, tout son plan risquait de s’écrouler.

Quelque chose n’allait pas du tout… Le rictus satisfait de Lothain en était l’éclatante confirmation.

Chapitre 90

Magda se concentra pour maîtriser son angoisse et ne pas se laisser perturber par l’éventualité que son plan tourne mal. Après la nomination de Lothain, se dit-elle, il y avait une bonne chance que le Conseil demande aux deux futurs époux de s’approcher l’un de l’autre. Dans les Contrées, on ne se mariait jamais à distance. Mais il semblait logique de commencer par l’intronisation de Lothain. Donc, la jeune femme devait être patiente.

Certes, mais elle avait toujours le sentiment que quelque chose clochait.

— Pourquoi es-tu en blanc ? demanda Lothain à voix basse, mais assez forte pour couvrir les quelque dix pieds qui les séparaient.

Bien qu’il fût très mécontent, il ne voulait surtout pas que la foule l’entende.

— Je t’ai dit de ne pas choisir cette couleur !

— Pour le jour de ma renaissance, le blanc ira très bien…

Baissant les yeux sur le devant de la robe, Lothain parut encore plus contrarié. Il avait suggéré un décolleté vertigineux aux couturières, et voilà qu’il se trouvait face à une robe au ras du cou.

— C’est d’une banalité à pleurer, marmonna Lothain. Et bien trop pudique pour un tel événement.

— La robe vous intéresse plus que ce qu’elle contient ?

Lothain étudia mieux la robe moulante qui suivait fidèlement toutes les courbes de Magda. Dans ses yeux, une lueur de lubricité passa fugitivement.

Coupée dans le tissu blanc satiné choisi par Magda, la robe était dépourvue d’ornements. En bonnes professionnelles, les couturières avaient suivi à la lettre les instructions de leur cliente. Pour mettre en valeur la féminité de Magda, la simplicité se révélait bien plus efficace qu’une pléthore de broderies et un torrent de dentelle.

Le ras du cou complétait harmonieusement le concept et lui ajoutait de la grâce. Né de l’imagination de Magda, ce vêtement ne ressemblait à rien qu’elle eût jamais vu. Du coup, il en allait de même pour toute l’assistance, et c’était exactement l’effet recherché. Au lieu d’accrocher l’œil par elle-même, la robe révélait toute la beauté de la femme qui la portait.

Mais il ne s’agissait pas d’une fantaisie vestimentaire. Loin de toute mode, cette tenue avait l’ambition de devenir un symbole intemporel.

C’était une robe d’Inquisitrice.

Après avoir adressé un rictus à Magda, Lothain se tourna vers la foule.

— Ce jour aurait dû être un grand moment de joie, dit-il d’une voix puissante qui portait aux quatre coins de la salle. N’ayez crainte, mes amis, je vais bien être nommé Premier Sorcier. Mais je crois bien qu’il n’y aura pas de mariage.

Des murmures coururent dans l’assistance, la plupart semblant plutôt dépités. Aussi assommée que tout le monde, Magda regarda Lothain lever les mains pour réclamer le silence.

— Navré de vous informer si tard, mes amis… Hélas, j’ai découvert très récemment que Magda Searus ne m’épousait pas par amour. Pour tout vous dire, ses motivations sont ignobles. Si son plan avait réussi, le mariage lui aurait permis de se retrouver dans le même lit que moi.

Lothain laissa monter de la foule quelques ricanements graveleux qui moururent vite devant son air sinistre. Du coin de l’œil, Magda vit que des soldats approchaient dans son dos. Elle était coincée.

— Et si elle voulait être dans mon lit, reprit Lothain du ton accusateur qui faisait de lui un si grand procureur, c’était pour m’enfoncer un poignard dans le cœur dès la première nuit. Le mariage était une ruse pour tromper la vigilance de mes gardes du corps puis m’abattre dans mon sommeil.

Lothain pointa un bras sur Magda.

— Cette femme est une traîtresse ! s’écria-t-il. Pas une banale espionne, mais l’organisatrice de la série de meurtres en cours dans les sous-sols.

» Soyez assurés, mes amis, que j’ai minutieusement enquêté avant de lancer ces accusations. Des témoins ont vu cette femme rôder la nuit dans les couloirs pour y rencontrer en secret des gens aussi discrets qu’elle…

Deux soldats saisirent Magda par les bras pour l’empêcher de se jeter sur le procureur.

— Vous m’accusez de trahison parce qu’il m’arrive de sortir la nuit ? Où sont vos preuves ?

— Des preuves ? C’est ce que tu veux, femme ? Eh bien, tu vas être servie !

Sur un geste de Lothain, deux hommes sortirent des ombres, au fond de l’estrade, et avancèrent avec une prisonnière qu’ils tiraient par les bras.

Tilly ! Plus ensanglantée qu’avant, son bras cassé pendant le long du corps.

— Cette domestique travaille ici, annonça Lothain. Vous êtes probablement nombreux à l’avoir vue sans vraiment la remarquer. Sous des airs inoffensifs, c’est une criminelle intelligente, mais nous avons fini par lui faire avouer qu’elle est depuis longtemps la complice de Magda Searus, et avant elle, du Premier Sorcier Baraccus. C’est elle, cette Tilly de malheur, qui a guidé dame Searus dans les catacombes puis qui l’a aidée à tuer notre spirite.

Le récit de la mort d’Isadora ayant fait le tour de la Forteresse, des cris indignés montèrent de la foule.

Magda n’essaya pas de se défendre. Dans cette ambiance, nul ne l’aurait écoutée, et de toute façon, Lothain pouvait la faire taire en utilisant sa magie.

Déchaîner son pouvoir contre les gens qui la tenaient aurait été du gaspillage, songea Magda. Le don spécial d’une Inquisitrice, l’avait avertie Merritt, la vidait littéralement de ses forces. Pour s’en prendre à Lothain après avoir neutralisé les gardes, Magda aurait eu besoin de plusieurs heures de repos…

Alors, pas question de gâcher sa dernière chance en attaquant de vulgaires exécutants !

Jetant un coup d’œil dans les ombres, entre deux colonnes, Magda se demanda si Merritt allait intervenir. Avec tous les sorciers et les soldats qui se pressaient dans la salle, ç’aurait été un suicide. Mais Merritt n’était pas homme à se laisser arrêter par un détail de ce genre…

De nouveau, Lothain leva une main pour demander le silence.

— La vieille femme a tout avoué ! lança-t-il. (Il se tourna vers Tilly.) Oseras-tu te parjurer devant le Conseil ?

La vieille femme tourna la tête vers Magda.

— Raconte ce qu’il veut entendre, souffla la jeune femme. Dire la vérité ne servirait à rien, en cet instant précis. Dis-lui ce qu’il meurt d’envie d’entendre.

— Mais, maîtresse…

— Tilly, je sais ce qu’ils t’ont fait ! Je ne t’en voudrai jamais, sache-le. Mais ne sacrifie pas ta vie pour rien. Dis ce qui flattera leurs oreilles.

— Mourir pour la vérité, gémit Tilly, ce n’est pas mourir pour rien…

— Mais vivre pour elle est encore mieux ! s’écria Magda. Pour l’instant, la vérité importe moins que ta survie.

Tilly se tourna vers la foule.

— Le procureur Lothain a raison, dit la vieille femme. Magda Searus et moi avons travaillé ensemble contre la Forteresse et ses habitants. Nous sommes… des traîtresses…

— Oui, des traîtresses ! jubila Lothain. Des traîtresses responsables de l’atroce fin de pauvres innocents. Des meurtrières ! Pour de tels crimes, il n’existe qu’une sentence : la peine de mort.

Chapitre 92

— Et maintenant, ordonna Magda à Lothain tandis que Merritt sautait sur l’estrade, tu vas dire à tout le monde à qui tu es loyal.

N’ayant jamais assisté à un événement pareil, et même si elle ne comprenait pas vraiment ce qui se passait, la foule massée devant l’estrade écarquillait les yeux pour ne rien rater du spectacle.

Lothain se jeta de nouveau à genoux, implorant du regard la clémence de sa maîtresse.

Depuis qu’elle le connaissait, le procureur impressionnait Magda. Un homme puissant et violent, capable de tout pour la cause du bien – enfin, à ce qu’on disait. Depuis que le pouvoir l’avait touché, il ressemblait à une loque humaine. Exactement ce qu’il était, au fond. Car le procureur Lothain, en un sens, n’existait plus.

Et sa vivacité d’esprit semblait être également de l’histoire ancienne.

— Maîtresse, je ne comprends pas bien ta demande.

— C’est pourtant facile ! À qui es-tu loyal ? Réponds !

— À toi, maîtresse ! À toi et à personne d’autre.

— Ce n’est pas la bonne réponse, souffla Magda à Merritt.

— Sois plus spécifique… Il essaie de suivre tes ordres à la lettre.

Magda comprit comment elle devait s’y prendre.

— Ce n’était pas le sens de ma question…

Lothain cria d’angoisse à l’idée d’avoir déplu à l’être qui comptait plus que tout au monde pour lui. Se jetant à plat ventre, il saisit l’ourlet de la robe blanche d’Inquisitrice.

— Pardonne-moi, maîtresse ! Je t’en prie ! Je te dirai tout ce que tu veux savoir.

— C’est la vérité qui m’intéresse… Avant d’être mon fidèle serviteur, à qui étais-tu loyal ?

Soulagé d’avoir saisi ce que Magda attendait de lui, ce qui restait de Lothain se redressa et s’assit sur les talons.

— J’étais loyal à l’empereur Sulachan, maîtresse. J’espionnais pour lui et je le servais.

Des cris de surprise montèrent de la foule. Stupéfiés, même les gens encore très mal en point en oublièrent leur misère.

— Comment est-ce possible ? demanda un vieux sorcier placé au premier rang de l’auditoire. Comment notre procureur pourrait-il être un traître ? Et même si c’était vrai, pourquoi le reconnaîtrait-il ainsi devant vous ?

Faisant signe à Merritt d’intervenir, Magda remarqua qu’il était couvert de sang. Lorsque le sorcier se fut campé à ses côtés, elle annonça à la foule :

— C’est le sorcier Merritt, un inventeur.

Des murmures coururent dans l’assistance. Certains esprits forts, Magda le savait, affirmaient que les inventeurs étaient un mythe. D’autres profanes, qui connaissaient Merritt, ne s’étaient jamais doutés qu’il avait le don de création.

La plupart des sorciers et des magiciennes acquiescèrent, certains avec une évidente fierté.

— Je veux que vous sachiez tout ce qui s’est passé – et pourquoi ce traître avoue enfin ses crimes. Parce qu’il est un inventeur, Merritt a créé une forme de magie totalement nouvelle.

Cette révélation provoqua un nouveau raz-de-marée de rumeurs. Mais le silence revint assez vite, car les gens avaient hâte d’entendre la suite.

— Cette magie est conçue pour arracher la vérité à un être humain. Une fois touché par ce pouvoir, un criminel avoue ses pires abominations sans une once d’hésitation. Désormais, le procureur Lothain n’est guère plus qu’un enfant désireux de se confesser auprès de sa mère.

» Nous manquons de temps pour de plus longues explications, qui viendront plus tard, soyez-en assurés. Pour l’instant, sachez seulement que cette magie est infaillible. En d’autres termes, ses cibles deviennent incapables de mentir.

— Quel type de pouvoir est à l’œuvre dans ce sort ? demanda un sorcier vêtu d’une modeste tunique sombre. Je n’ai jamais entendu parler d’une telle magie.

— Entre autres choses, répondit Merritt, très sûr de lui, j’ai recouru à une brèche du septième niveau.

Presque tous les sorciers froncèrent les sourcils.

— Vous connaissez tous les armes terrifiantes qu’on peut créer à partir d’un être humain. Ceux qui marchent dans les rêves, par exemple… Cette arme-là est conçue pour nous aider. Elle est au service de la vérité, et c’est tout ce qui importe vraiment.

» Dame Searus a risqué sa vie pour être investie de ce pouvoir. Afin de distinguer la vérité du mensonge – et tout ça pour servir les Contrées – elle a accompli un périlleux voyage. Croyez-moi, vous ne pouvez pas imaginer quels sacrifices elle a consentis, et quels risques elle a accepté de courir. Par bonheur, nous avons réussi, et elle a pu renaître au monde avec ce nouveau pouvoir lové en elle.

» Permettez-moi de vous présenter Magda Searus, la première Inquisitrice.

Chapitre 93

Le mot « Inquisitrice » se répercuta dans toute la salle, passant de bouche à oreille jusqu’à ce que chacun l’ait entendu et assimilé. Toujours à genoux, Lothain levait des yeux implorants vers Magda, comme si elle était devenue le centre de sa vie.

La stricte vérité, en fait…

Sur un geste de l’Inquisitrice, Quinn approcha avec Naja, qui abaissa sa capuche afin que le procureur la reconnaisse. Rouge de colère, le don brillant dans son regard comme une flamme dévastatrice, la magicienne désigna son bourreau :

— C’est lui qui m’a fait jeter en prison. Lui qui m’a torturée et qui…

Voyant qu’elle se jetait sur le procureur déchu, cherchant visiblement à lui tirer un coup de pied dans l’entrejambe, Quinn tira en arrière la fougueuse magicienne.

— Il faut qu’il soit en état de parler…, souffla-t-il. Magda veut lui arracher toute la vérité, et il faut la laisser faire…

Naja serra les poings et chercha le regard de Magda.

— Je comprends…, souffla l’Inquisitrice. Mais il ne faut pas le tuer…

— Je vous dois la vie à tous les deux, dit la magicienne en regardant Magda puis Merritt. Ici, tout le monde peut vous être reconnaissant… Alors, en remerciements, je me fie aveuglément à vous.

À peu près calmée, Naja fit signe à Magda qu’elle ne perturberait plus la « séance ».

— Qui est cette femme ? demanda l’Inquisitrice à Lothain. Dis-le à haute et intelligible voix, et explique-nous ce qu’elle faisait avant de venir à la Forteresse.

Le procureur regarda la foule un bref instant, puis il répondit sans hésitation :

— C’est une transfuge de l’Ancien Monde décidée à se battre pour les Contrées. Avant de s’enfuir, elle était la spirite de l’empereur Sulachan. À ce titre, elle sait que les sorciers de l’Ancien Monde utilisent les morts dans cette guerre. En contrôlant leur âme, nous forçons les cadavres à servir notre cause. Cette traîtresse est aussi informée de l’existence des demi-humains. Encore des marionnettes privées de leur âme…

Des cris de terreur montèrent de la foule, paniquée de découvrir la véritable dimension de la menace qui pesait sur le Nouveau Monde.

— Et qu’as-tu fait quand elle est venue te proposer son aide ? demanda Magda à Lothain.

— J’ai ordonné qu’on la jette en prison et qu’on la torture.

— Pourquoi ?

Tout heureux de plaire à sa maîtresse, le procureur répondit avec un enthousiasme presque enfantin :

— Pour l’empêcher d’aider vos sorciers et vos magiciennes… Cette chienne risquait de saboter nos plans, sauvant la vie aux cibles que nous avions choisi de désigner aux tueurs morts. (Des larmes perlèrent aux paupières du procureur.) Maîtresse, j’ai songé à te faire du mal. Me pardonneras-tu ?

Se jetant à plat ventre, le procureur fit mine de baiser les pieds de l’Inquisitrice.

— Arrête ça et regarde-moi !

Lothain se redressa immédiatement.

Frappée par une idée, Magda eut soudain des sueurs froides. Elle avait omis un point très important…

— Lothain, tu sais que ceux qui marchent dans les rêves existent bel et bien ?

— Oui, maîtresse.

— Y en a-t-il un ou plusieurs dans cette salle ? Des espions tapis dans l’esprit de gens qui nous regardent ?

— Oui, maîtresse.

Magda n’avait pas pensé à ça. Concentrée sur la confession de Lothain, afin que nul ne puisse plus douter qu’il avait trahi, elle avait oublié que des agents ennemis pouvaient suivre les événements et tenter d’intervenir.

Hurlant de rage, un homme se mit à courir vers l’estrade.

Comprenant ce qui se passait, Merritt envoya une décharge de pouvoir sur la malheureuse marionnette de l’Ancien Monde. Foudroyé, le tueur fou s’écroula.

Une victime de plus de ceux qui marchent dans les rêves…

Alors que des soldats tiraient le cadavre en arrière, Magda balaya la foule du regard.

— Une intrusion mentale…, expliqua-t-elle. L’homme que nous avons dû tuer n’était pas un traître, mais une victime manipulée par nos ennemis.

Horrifiés, les premiers rangs de spectateurs reculèrent d’un pas. Après avoir si longtemps refusé de croire à la menace, ces gens mesuraient l’étendue de leur erreur, et le sang se glaçait dans leurs veines.

Plusieurs sorciers se prirent soudain la tête à deux mains en hurlant comme des possédés. Alors qu’ils s’écroulaient puis se tordaient de douleur sur le sol, les hommes et les femmes qui les entouraient s’écartèrent comme s’il s’agissait de serpents venimeux.

Ayant vécu la même expérience que ces sorciers, Magda avança au bord de l’estrade, approchant le plus possible de la foule.

— Écoutez-moi ! cria-t-elle. Certains d’entre vous risquent de mourir s’ils ne font pas exactement ce que je leur dirai !

Des yeux implorants se rivèrent sur l’Inquisitrice.

— Des espions essaient de s’emparer de votre esprit ! lança Merritt. La seule chance de leur échapper, c’est d’obéir à notre Inquisitrice.

— Le seigneur Rahl a créé une magie capable de neutraliser ceux qui marchent dans les rêves, dit Magda. Pour être protégés, il vous suffira de réciter les dévotions. Mais il n’y a pas de temps à perdre. Jetez-vous tous à genoux !

Très peu de gens refusèrent d’obéir à cet ordre.

— Comment le seigneur Rahl peut-il nous protéger ? demanda un sorcier, l’air troublé. Un lien de ce type ne peut pas agir à distance.

— Si ! répliqua Merritt. Je le sais, parce que j’ai participé à l’élaboration du sortilège. Ceux qui marchent dans les rêves nous attaquent à distance, et le lien du seigneur Rahl nous défend malgré l’éloignement. C’est moi qui ai généré la toile de vérification, puis conduit la procédure de contrôle. Ensuite, j’ai utilisé un espion ennemi pour m’assurer que ça fonctionnait. À présent, faites ce que vous dit Magda, si vous voulez survivre…

— Je ne vois pas comment…

— Ce n’est pas le moment de discutailler. Les explications viendront plus tard. (Merritt désigna un homme tombé à genoux, du sang coulant de ses oreilles.) Si vous voulez finir comme lui, libre à vous !

Tous les réfractaires, y compris le sorcier, s’agenouillèrent promptement.

— Prosternez-vous ! ordonna Magda. Puis écoutez-moi attentivement et répétez chacun de mes mots. Il faut prononcer les dévotions trois fois, alors, ne perdons plus de temps !

Des centaines de gens crièrent qu’ils étaient prêts.

— Voici le texte qu’il faut répéter… « Maître Rahl nous guide ! »

L’écho d’innombrables voix se répercuta dans toute la salle.

— « Maître Rahl nous dispense son enseignement ! »

Comme elle, le jour où elle avait failli mourir, les malheureux qui agonisaient tentèrent de prononcer ces mots.

— « Maître Rahl nous protège ! À sa lumière, nous nous épanouissons. »

Magda marqua une pause, attendant que le silence revienne pour enchaîner :

— « Dans sa bienveillance, nous nous réfugions. »

Une nouvelle pause.

— « Devant sa sagesse, nous nous inclinons. Nous existons pour le servir et nos vies lui appartiennent. »

Dès que l’écho de la dernière phrase se fut éteint, l’Inquisitrice recommença depuis le début.

À la fin de la troisième déclamation, elle constata que les agonisants, comme elle, ce terrible jour, avaient réussi à faire marche arrière avant de traverser le voile.

Incrédules, ceux qui n’avaient pas été touchés regardaient ces miraculés avec de grands yeux. Devant des centaines de témoins, l’Inquisitrice venait d’arracher de pauvres gens à la mort. Un fantastique miracle !

— Félicitations, dit Magda à son auditoire. Grâce à vous, la Forteresse sera beaucoup moins vulnérable aux attaques de ceux qui marchent dans les rêves. Faites passer le mot à tous vos amis. Tout le monde devra jurer allégeance au seigneur Rahl. Un seul maillon faible peut suffire à causer notre perte.

Chapitre 94

Consciente que la foule, après ce qui venait de se passer, la prendrait plus au sérieux que jamais, Magda leva les bras pour demander le silence.

— Mes amis, j’ai peur que d’autres dangers nous guettent, ici même… Je veux dire : en plus de ceux qui marchent dans les rêves… Le traître Lothain travaille depuis très longtemps à saper nos défenses. Sa mission était de saboter nos armes, afin que l’armée de Sulachan obtienne une victoire écrasante sans trop de pertes. S’il avait été nommé Premier Sorcier aujourd’hui, il aurait atteint son objectif ultime : prendre le contrôle de la Forteresse et la livrer à l’Ancien Monde. Sans le savoir, nous sommes passés très près d’être massacrés ou réduits en esclavage. (Magda baissa les yeux sur Lothain.) Est-ce la vérité, misérable ?

— Oui, maîtresse !

— Mais tu n’as pas agi seul, bien entendu ?

— C’est exact, maîtresse.

— Tu as donc des complices ici. Des sorciers, je suppose, mais pas seulement.

— C’est vrai, maîtresse, pas seulement…

Du coin de l’œil, Magda repéra les gens qui tentaient de sortir discrètement de la salle. Avec leur efficacité coutumière, les soldats de la garde civile vinrent former une haie de lances devant les portes. Des sorciers loyaux accoururent, prêts à mettre la magie à leur service.

— Dis-nous qui sont les traîtres qui complotaient avec toi.

Lothain commença par les sorciers. Sans surprise, il nomma tous ceux que la garde civile venait d’intercepter. Puis il dénonça plusieurs autres pratiquants de la magie qui travaillaient dans les sous-sols. Au passage, Magda reconnut quelques noms, et il en alla de même quand le procureur passa aux fonctionnaires plus ou moins importants qui lui prêtaient main-forte, allant à l’occasion jusqu’à se charger du sale travail.

Lothain accusa de trahison le capitaine de son armée privée et ajouta les noms d’une trentaine d’officiers supérieurs dévoués à la cause de Sulachan.

Le débit du procureur s’accélérant au point que les noms devenaient difficiles à reconnaître, Magda lui demanda de prendre le temps de souffler et de répéter une partie de son discours. Désespéré d’avoir mécontenté sa maîtresse, Lothain éclata en sanglots.

Insensible à son désespoir, Magda lui ordonna de parler plus lentement et de ne rien lui cacher.

Alors que le général Grundwall, maussade, écoutait s’égrener des noms, ses aides de camp s’activaient à les noter sans en oublier un. Sans cesser de tendre l’oreille aux propos du traître, le général souffla à ses officiers l’ordre d’arrêter et de jeter en prison tous les conspirateurs. Afin qu’ils ne puissent pas fuir, il ordonna également que la herse d’entrée soit fermée et qu’on y double la garde.

— Les sorciers vendus à l’ennemi prenaient leurs ordres de toi ? demanda Magda quand le procureur se tut.

— Oui, maîtresse. J’étais le chef de tout le réseau.

— Quelle était la mission des traîtres infiltrés dans les sous-sols ?

Ravi de connaître la réponse à cette question, Lothain s’empressa de la communiquer à sa maîtresse :

— Certains travaillaient dans les équipes chargées de trouver des parades contre les armes développées par l’Ancien Monde. Ainsi, nous savions tout sur vos défenses. D’autres s’étaient introduits dans les groupes qui développent de nouvelles armes pour les Contrées.

» Depuis le début de la guerre, nous avons au moins un coup d’avance sur votre potentiel offensif et défensif. Dans ces conditions, vous tendre des pièges a toujours été un jeu d’enfant.

— Que faisaient tes autres agents, Lothain ?

— Pour l’essentiel, ils sélectionnaient des cibles de valeur. Ensuite, c’était à moi de décider si une personne devait être manipulée par un intrus mental ou exécutée par un mort réanimé. L’objectif était double : vous faire commettre des erreurs et semer la terreur au cœur de votre fief.

Des murmures accueillirent ces terribles aveux. Dans l’assistance, beaucoup de gens avaient perdu un parent ou un ami depuis qu’une série de meurtres était en cours à la Forteresse. Désormais, ils savaient pourquoi et comment, et ils connaissaient le coupable. Réclamant la tête de Lothain, plusieurs citoyens fous de rage approchaient dangereusement de l’estrade.

Merritt fit un petit signe à des soldats de la garde civile qui vinrent se placer entre les émeutiers et leur proie.

— Avais-tu des complices très haut placés ? demanda Magda quand l’ordre fut revenu. Des fonctionnaires, par exemple. Voire des dirigeants.

— Les conseillers Guymer et Weston, fit Lothain en désignant les deux hommes. Lorsqu’ils voyageaient dans la Sliph pour rencontrer d’autres notables des Contrées, ils en profitaient pour rencontrer l’empereur Sulachan et ses plus puissants sorciers. Ils faisaient leur rapport, synthétisant tous ceux de nos espions, et prenaient éventuellement de nouveaux ordres qu’ils me transmettaient. La Sliph ne révèle jamais rien sur ses clients. Du coup, personne ne s’est douté que Weston et Guymer servaient d’agents de liaison.

Les deux conseillers, rouges de colère, se levèrent d’un bond.

— Ce sont des affabulations ! s’écria Weston. Comment se fier au résultat d’une magie si perverse ?

— Un tissu de mensonges ! renchérit Guymer. Le procureur n’est plus lui-même.

Alors que des soldats approchaient des deux félons, Magda ignora superbement leur indignation et incita Lothain à continuer :

— Il y a quelqu’un d’autre ?

— Bien sûr, maîtresse.

Lothain leva une main et la tendit vers…

Avant que le procureur ait achevé son geste, Cadell, les bras en avant, propulsa vers Magda et le procureur une lance de Feu de Sorcier. Fendant l’air en sifflant, le projectile magique éclaira vivement les visages stupéfaits des premiers rangs de spectateurs.

Puis la panique gagna tout le monde.

Chapitre 95

Merritt plongea sur Magda, lui coupant le souffle quand il la percuta et la renversa comme une quille – hors de la trajectoire du Feu de Sorcier.

Quinn, Naja et Grundwall s’étaient eux aussi écartés juste à temps.

Incapable de réagir, Lothain reçut le projectile magique de plein fouet. Aussitôt, le feu liquide l’embrasa de l’intérieur. Tandis que des éclats ignés pleuvaient sur la foule paniquée, le procureur se consuma à une vitesse incroyable.

Rien n’était plus dévastateur que du Feu de Sorcier, parce qu’il était impossible de l’éteindre, contrairement à des flammes normales. Les malheureux touchés par des gouttelettes en firent la cruelle expérience. Même s’ils n’en mourraient pas tous, un simple contact risquait de leur coûter un membre ou, dans le meilleur des cas, des semaines de souffrance avant une guérison imparfaite.

Lothain se débattit très peu. Son corps devenant incandescent, il bascula en avant, les bras en croix, puis se transforma en une masse sombre et ratatinée.

Dans la salle, des sorciers tentaient de soulager les blessés. Hélas, plusieurs étaient dans un état bien trop grave.

Partout, des gens criaient de douleur.

— C’était un menteur ! Oui, un menteur ! cria le doyen Cadell, debout devant son fauteuil. Le pouvoir de cette Inquisitrice est une vile manipulation. Le Conseil avait défendu à Merritt de poursuivre ses recherches. Pour interdire à la magie de nous imposer sa tyrannie !

Ses yeux bleus soudain plus froids que la glace, Naja désigna le doyen puis s’adressa à l’assistance :

— La « tyrannie de la magie » ? C’est l’expression favorite de Sulachan ! Et le prétexte à sa croisade visant en réalité à écraser tous ceux qui lui résistent. S’il veut éradiquer la magie, c’est pour priver ses adversaires d’armes, tout simplement.

— Cette femme ment, comme l’Inquisitrice ! s’égosilla Cadell. Deux traîtresses, voilà ce qu’elles sont ! Voyez-vous la tyrannie de la magie, juste devant vos yeux ? Le pouvoir d’une Inquisitrice ? L’œuvre d’un sorcier sans scrupules qui entend fausser notre jugement et nous manipuler comme des pantins ! Soldats, arrêtez cette femme ! Magda Searus a trahi, comme Lothain l’a démontré…

Cadell ne termina jamais sa phrase. Un éclair blanc, lancé par le conseiller Sadler, le percuta à la tête, l’envoyant basculer en arrière. Alors qu’il hurlait de douleur, ses cheveux, son cuir chevelu et la peau de son front fondirent à la vitesse de l’éclair, dévoilant les os de son crâne. Ses yeux fondirent et ses lèvres se désintégrèrent, révélant le rictus sinistre d’une tête de mort.

De la fumée montant de tout son corps, le doyen s’écroula sur son siège et ne bougea plus.

Sous le regard accablé des conseillers Clay et Hambrook, les soldats se saisirent de Weston et de Guymer, les entraînant hors de la salle.

— J’ai honte que nous nous soyons laissé berner ainsi par Cadell, Weston et Guymer, soupira Hambrook. Sans même parler du procureur Lothain.

— Qu’est-ce qui nous prouve que vous n’étiez pas leurs complices, tous les deux ? demanda Grundwall. Lothain est mort, et lui seul aurait pu nous le dire.

Clay désigna Magda.

— D’après ce que Merritt nous a dit du pouvoir d’une Inquisitrice, quand il tentait de plaider sa cause devant le Conseil, dame Searus pourra sans peine faire dire toute la vérité à Weston et à Guymer. Devenus ses marionnettes, comme Lothain, ils ne pourront plus mentir et attesteront que je ne suis pas un traître.

— Et moi non plus, ajouta Hambrook.

— Le conseiller Clay a raison, dit Merritt. Nous obtiendrons les noms de tous les autres traîtres… et ceux des innocents. C’est la raison d’être d’une Inquisitrice : tordre le cou au mensonge et à la dissimulation. Magda sera désormais la garante de la vérité et aucun criminel, si ignoble soit-il, ne pourra continuer à mentir lorsqu’elle l’aura touché avec son pouvoir.

Chapitre 99

— Mon aide ? Elle vous est acquise… (Quinn écarta les mains en signe d’impuissance.) Mais si vous m’en disiez un peu plus, les amis ?

— Pour commencer, sache que j’ai achevé la création de la clé, dit Merritt.

— Pardon ?

— La magie que j’ai utilisée pour ça a bien des points communs avec celle qui m’a servi à créer le pouvoir de Magda.

— Mais tu m’as toujours dit qu’il te manquait les calculs cosmologiques et les formules…

— Baraccus les avait laissés à l’intention de Merritt, annonça Magda. Grâce à ces données, notre ami a pu parachever son œuvre.

— Nous parlons bien de la clé du pouvoir de… eh bien… de…

— D’Orden, oui, acheva Merritt à la place de son ami.

— Tu as réussi ?

Le regard rivé dans celui de Quinn, Merritt souleva l’Épée de Vérité puis la laissa retomber dans son fourreau.

— Eh bien, nos collègues qui travaillaient sur le sujet vont être soulagés.

— Sûrement pas, intervint Magda, parce que tu ne leur diras rien !

— Pourquoi ? s’étonna Quinn.

Magda prit le bras de son ami d’enfance.

— Écoute-moi attentivement, je t’en prie… C’est plus que délicat, et ça doit absolument rester entre nous.

— Entendu. Qu’est-ce qui est « délicat » ?

— Quand il est revenu du Temple des Vents, Baraccus m’a dit que les boîtes d’Orden ont été volées. Elles ont disparu !

Quinn devint blanc comme un linge.

— Par les esprits du bien… As-tu idée de ce que ça veut dire ?

— Je sais quel pouvoir elles contiennent, oui… Baraccus n’en a parlé qu’à moi. Merritt est le seul que j’aie mis dans la confidence – avec toi, évidemment.

Merritt referma le journal mais y glissa un index en guise de marque-page.

— Quinn, c’est très important ! Nous ne savons pas qui est le voleur, et nous pensons que Baraccus l’ignorait aussi. Mortellement inquiet, il a décidé de rapporter avec lui les calculs cosmologiques. Avec l’intention que je les trouve et que je complète la clé…

— Pourquoi n’a-t-il pas remis les formules aux sorciers qui travaillaient sur la clé ? Merritt, tu sais que c’est le seul élément capable d’empêcher un désastre, si le pouvoir est activé. Il aurait dû confier ces données à nos collègues.

— Réfléchis un peu…, souffla Magda. Souviens-toi que la Forteresse, jusqu’à hier, était un nid d’espions, de traîtres et d’intrus mentaux. Si le voleur entre en possession de ces formules, il pourra lui aussi fabriquer la clé et déchaîner le pouvoir d’Orden.

— Oui, c’est juste…

— Baraccus connaissait l’importance vitale des formules… Il les a cachées chez lui afin qu’elles ne tombent pas entre de mauvaises mains.

— Où étaient-elles ? Et comment les avez-vous découvertes ?

— Il les a transcrites dans un de ses carnets de notes, qu’il a simplement laissés sur son établi. À la vue de tous ! Mais ce n’était pas grave, parce que les gens qui voyaient ces carnets n’auraient pas compris de quoi il s’agissait. Quand Magda m’a offert les outils de son mari, j’ai ouvert un carnet et la vérité m’a sauté aux yeux.

» Baraccus a révélé à Magda, et à elle seule, la disparition des boîtes d’Orden. Je crois qu’il l’a lancée sur une piste qui devait la conduire à moi. Il savait que je travaillais seul sur l’épée. C’était l’assurance, ou presque, que le voleur ne mettrait pas la main sur les formules.

» Quinn, la clé est désormais l’artefact le plus important du monde. À part les boîtes elles-mêmes, bien sûr. Si le voleur apprend que j’ai réussi, il fera tout pour s’approprier la clé. C’est pour ça qu’il fait garder le secret.

— Oui, maintenant, j’ai compris…, marmonna Quinn. Personne ne peut dire à quoi sert vraiment le pouvoir d’Orden. Il peut être mortel pour le monde des vivants, ça, on le sait, mais son utilité première reste un mystère. Tout ce qui est antérieur au changement stellaire reste énigmatique… Mais il y a une certitude : si c’est Sulachan qui détient les boîtes, il fera tout ce qui est en son pouvoir pour mettre la main sur la clé.

— Parfaitement bien raisonné, dit Merritt. Voilà pourquoi nous allons devoir la cacher, cette clé !

— La cacher ? (Quinn désigna l’épée de son ami.) Fichtre et foutre, mon vieux, tu l’arbores à la vue de tous !

Merritt se pencha vers Quinn et baissa le ton :

— Parfois, c’est le meilleur moyen de dissimuler un trésor… Une leçon à retenir de Baraccus, qui a utilisé cette méthode avec les formules.

Quinn leva les bras au ciel.

— Tu sais combien de sorciers ont tenté de fabriquer la clé à partir d’une épée ? Si le voleur sait que tu as réussi, c’est la première chose qu’il cherchera : une épée !

— C’est logique, mais évitable, dit Magda.

— J’aimerais bien savoir comment.

— Sais-tu pourquoi nos collègues pensent que la clé doit être une épée ? demanda Merritt. Parce que je le leur ai dit ! Et d’où ai-je tiré cette idée ? De la lecture d’anciens grimoires.

— D’accord ! N’empêche que tout le monde, à présent, pense que ça doit être une épée !

— Et c’est pour ça que nous allons te demander de transmettre à la postérité une autre croyance… Une très belle et très convaincante histoire qui incitera les gens à oublier que la clé est censée être une épée. Une théorie bien plus séduisante…

— Tu veux envoyer les gens sur une fausse piste ? Les abuser ?

— Exactement ! Les boîtes d’Orden ont été volées dans la cachette la plus « sûre » qu’on aurait pu trouver. Pourquoi est-ce arrivé, selon toi ?

— Parce que beaucoup de gens savaient où elles étaient, répondit Quinn. Si difficile qu’il ait été, le larcin restait possible…

— Tu as compris le principe, dit Magda. Le point faible de la clé, c’est que trop de personnes sont informées qu’il s’agit d’une épée. Si nous avions pu garder le secret, il n’y aurait aucun danger…

— Du coup, enchaîna Merritt, nous allons devoir offrir aux générations futures une clé bien plus fascinante et bien plus mystérieuse.

— Un leurre, en d’autres termes.

— Un leurre, oui. Mais qui devra être très convaincant. Lorsque nous l’aurons fabriqué de toutes pièces, il faudra le cacher, pour accréditer son importance. En réalité, la cachette n’aura guère d’importance, mais elle ajoutera du mystère au leurre. Occupés à courir après des chimères, nos ennemis ne s’intéresseront plus du tout à la véritable clé.

— Que nous continuerons à détenir, bien entendu, précisa Magda.

Merritt eut un grand sourire.

— L’Épée de Vérité, ainsi que tu l’as baptisée, mon amie… Une arme qui aura aussi une fonction bien spécifique. La magie dont je l’ai investie étant fondée sur la vérité, cette lame aura pour mission de protéger le pouvoir d’Orden – pas seulement de l’activer – et elle sera également un outil servant à défendre la vie. Une autre façon de servir la vérité, après tout. Et une très bonne « couverture » pour la clé d’un pouvoir destructeur.

» Sachant qu’il s’agit de l’Épée de Vérité – une arme dédiée à la lutte contre le mensonge et l’oppression –, les gens ne se douteront pas un instant qu’elle est aussi la fameuse clé qu’ils chercheront partout.

Quinn se tapa sur le front, l’air stupéfait.

— Si on m’avait dit que mes deux vieux amis étaient si machiavéliques, je ne l’aurais pas cru…

Merritt eut un demi-sourire.

— L’épée au côté, je me lancerai à la recherche des boîtes d’Orden. Et si je les trouve, nous imaginerons un moyen de les protéger. Si je ne les trouve pas, notre leurre orientera le voleur vers la recherche d’une fausse clé qui ne lui sera d’aucune utilité. Occupé par sa quête, il n’essaiera pas d’ouvrir les boîtes…

» Mais n’oublions pas, cependant, que le pouvoir d’Orden existe depuis des temps immémoriaux. Le combat visant à le protéger est peut-être une mission dont l’humanité sera chargée jusqu’à la fin des temps. Voilà pourquoi nous parlons des générations futures, Magda et moi. Notre action peut avoir des conséquences pendant des siècles, voire des millénaires. C’est une cause qui dépasse nos fragiles existences. Un flambeau que nous devons transmettre au futur.

» Si nous ne trouvons pas les boîtes, l’Épée de Vérité devra au fil des siècles être transmise à la bonne personne. Quelqu’un qui veillera sur l’arme, bien sûr, mais qui aura aussi pour mission de chercher la vérité – comme un sourcier cherche de l’eau. Ainsi, la vraie nature de l’arme sera dissimulée par ce qu’on pourrait nommer sa « substance secondaire ».

— Merritt, souffla Quinn, nous allons assumer de très lourdes responsabilités.

— On peut le dire, oui.

Quinn entreprit de marcher en rond tout en se massant le front. Après quelques rotations, il revint se camper devant ses deux amis.

— Donc, vous voulez que je crée une fausse clé ?

— Le leurre dont nous avons besoin, oui… Ensuite, nous le cacherons assez bien pour que les gens croient à son importance.

— C’est un plan très compliqué, fit Quinn en se frottant nerveusement les mains. Pour qu’il fonctionne, il va nous falloir penser à beaucoup de choses et ne pas commettre l’ombre d’une erreur.

— C’est pour ça que nous nous tournons vers toi, dit Magda. Tu es le seul capable de réussir.

— Quinn, ajouta Merritt, tu sais à quel point le pouvoir d’Orden est dangereux. Mal utilisé, il risque de déchirer le voile et de provoquer la destruction du monde des vivants. Nous devons tout faire pour qu’une telle horreur ne se produise jamais.

— Oui, oui, vous avez raison, tous les deux… Mais comment attirerons-nous l’attention des gens sur notre leurre ?

Chapitre 100

Merritt brandit le journal de son ami.

— Nous y ferons allusion dans des grimoires, des livres d’histoire, des traités philosophiques… C’est en puisant dans ces sources que j’ai compris que la clé était une épée. Quinn, tu consignes par écrit toute l’histoire de la Forteresse. Eh bien, tu vas devoir forger de toutes pièces une fausse histoire qui servira de couverture à notre leurre. À toi d’imaginer une « clé » qui paraîtra parfaitement crédible aux gens. Comme tu le sais, avec la motivation idoine, ils avalent n’importe quoi.

— Oui, la Première Leçon du Sorcier…

— C’est ça, confirma Merritt. Sulachan a pu recueillir des informations parce que c’est un passionné d’histoire. Un vrai curieux qui tire parti de tout ce qu’il étudie. Enfin, c’est du moins ce que nous a raconté Naja.

» Pour que notre mystification soit convaincante, nous allons devoir rendre plus confus certains épisodes de l’histoire. Et bien sûr, il faudra modifier les indices laissant penser que la clé est une épée. Le voleur des boîtes, qu’il s’agisse de Sulachan ou de quelqu’un d’autre, ne devra jamais se douter de la vérité. Et pour découvrir notre version de cette vérité – à savoir un mensonge – il aura besoin de fournir de gros efforts.

— Des efforts, justement, fit Quinn, qui le convaincront qu’il a mis le doigt sur la solution.

— Tu as saisi le principe. La Première Leçon, toujours… Les fantaisies que tu auras inventées deviendront de solides réalités que les gens se transmettront de génération en génération. Ces fadaises deviendront la vérité officielle, et il en sera ainsi tant que les boîtes d’Orden resteront en « liberté » dans la nature.

» Quinn, à partir de maintenant, quand tu écriras ton journal en veillant sur la Sliph, sois aussi vague que possible sur les événements actuels. Fais en sorte qu’il soit difficile de comprendre exactement ce qui s’est passé et n’explique surtout pas clairement comment nous avons réussi à désamorcer le complot qui menaçait de nous détruire. Surtout, ne précise pas comment Magda a démasqué Lothain, permettant la capture et l’élimination de tous ses complices. N’hésite pas à en rajouter dans l’imprécision et l’incohérence – tout en affirmant que tu entends faire œuvre d’historien, bien entendu. Mens absolument sur tout, même les détails les plus insignifiants !

— De la désinformation…, souffla Quinn. Bien sûr ! Une énorme dose de mensonges mélangée à une toute petite portion de vérité. Au bout du compte, mes lecteurs à venir n’auront pas la moindre idée de la réalité que je prétendrai pourtant vouloir décrire pour eux.

— Oui, c’est ça ! Tu as compris le mécanisme.

Quinn claqua soudain des doigts.

— Et si le leurre principal, concernant la clé, était un grimoire ?

— Un grimoire… Ce n’est pas bête.

— Tu vois, un traité compliqué à l’extrême, avec des formules semblables à celles que Baraccus a rapportées du Temple des Vents.

— Ce serait parfait, approuva Magda.

— Pour renforcer la légitimité de ce texte, je pourrais y inclure une partie des calculs et des formules. Pas tout ce qui est requis pour contrôler le pouvoir d’Orden, bien entendu, mais avec assez de savantes bizarreries cosmologiques pour qu’on puisse y croire. Si le texte est assez compliqué et contient une magie partiellement fonctionnelle, la fausse clé paraîtra plus réelle que la vraie.

— Quel genre de grimoire envisages-tu de créer ?

— Le genre qu’on imagine entre les mains d’un très vieux sorcier, dans son antre où bouillonnent des cornues et des alambics. Une sorte de traité d’alchimie censé expliquer le fonctionnement du pouvoir d’Orden.

— Le pouvoir d’Orden est antérieur au changement stellaire, dit Merritt. On dispose de très peu d’informations à son sujet.

— Certes, mais nous allons en inventer, histoire de lancer nos ennemis sur une multitude de fausses pistes. Ils seront à la recherche d’informations parce qu’elles sont rares ? Eh bien, nous allons leur en donner – et des croquignolettes !

— Ton faux grimoire serait la clé, si je comprends bien ? demanda Magda. Enfin, la fausse clé.

— Oui. Cet ouvrage très savant sera rempli de formules antérieures au changement stellaire, afin de paraître terriblement sérieux. Judicieusement modifiés, les calculs et les théorèmes seront parfaitement inutiles, vous pouvez me faire confiance. Mais qui s’en apercevra ? Qui aura les connaissances requises pour soumettre mon chef-d’œuvre à l’équivalent textuel d’une toile de vérification ?

— Et tu crois pouvoir créer un grimoire suffisamment « authentique » pour qu’il abuse des générations d’érudits, le cas échéant ?

— Le pouvoir d’Orden est très ancien, rappela Quinn. Qui disposera d’une grille de référence assez complète pour mettre au jour la supercherie ? Ce texte aura l’air plus réel que le monde lui-même, et pourtant, il s’agira d’un vaste théâtre d’ombres. Avec le soutien de l’histoire volontairement confuse que j’imaginerai aussi, mon grimoire fera autorité auprès de tous les initiés qui auront eu le privilège de le consulter.

— Un théâtre d’ombres, répéta Merritt. C’est très joli, comme expression… Si tu l’intitulais Ombres, tout simplement ?

— Ce serait trop simple, objecta Magda. On croirait entendre le nom de mon chat. Un titre plus ronflant renforcerait la manipulation. Tu évoques un théâtre d’ombres, Quinn ? Mais n’est-il pas plus précis de parler d’une encyclopédie des ombres ? Bien entendu, c’est trop terre à terre, mais l’idée me séduit. Il faut simplement y ajouter du mystère.

— Quel genre de mystère ?

Magda réfléchit quelques secondes – le temps d’avoir une illumination.

— Le Grimoire des Ombres Recensées ! Qu’en dites-vous ?

— J’aime bien, approuva Quinn.

— C’est une idée brillante ! renchérit Merritt.

Le sourire qu’il lui adressa réchauffa le cœur de Magda. Mais comme toujours depuis son deuil, la joie ne fut que fugitive.

— Je vais m’y mettre dès aujourd’hui, annonça Quinn. Je réfléchirai aussi aux références à inventer pour que notre Grimoire puisse passer pour la clé des boîtes d’Orden. Les faux ultimes seront quelques fragments de texte censés être antérieurs au changement stellaire.

— Si nous faisons en sorte que quelques indices de ce genre tombent entre les mains de Sulachan, il se lancera à la poursuite de chimères…

— Quinn, fit Merritt, si tu créais aussi de faux documents sur les événements que nous venons de vivre ? Tu pourrais y instiller d’antiques citations au sujet de la clé – des prophéties connues d’une poignée d’initiés, par exemple. Ensuite, nous ferions en sorte que l’ennemi découvre ces « rapports » sur le cadavre d’un messager. Un mort qui deviendrait le plus grand agent double de l’histoire, en quelque sorte. S’arranger pour qu’une patrouille de Kuno le découvre ne devrait pas être très compliqué.

— Si nous cachons soigneusement le Grimoire des Ombres Recensées, Sulachan croira dur comme fer qu’il est sur la bonne piste.

— Pendant ce temps, la véritable clé restera dans son fourreau, fit Merritt en soulevant très légèrement l’Épée de Vérité.

— Oui, ça devrait fonctionner…, déclara Quinn. Au fond, personne ne sait rien des origines du pouvoir d’Orden, et c’est une chance pour nos affabulations. Je vais également rendre plus floues encore nos connaissances au sujet du changement stellaire. Étant donné qu’il existe très peu de textes sur ce sujet, j’aurai une grande liberté d’action, et les histoires à dormir debout ne devraient pas avoir beaucoup de mal à prendre le pas sur la réalité.

Merritt ouvrit le journal à la page qu’il avait marquée avec son doigt.

— Voilà un exemple de ce que tu as écrit dans ton journal : « Ce jour marque l’échec de la troisième tentative de forger la clé. Les épouses et les enfants des cinq frères qui y ont perdu la vie errent dans les couloirs, hébétés et inconsolables. Combien de compagnons périront avant que nous réussissions ? Ou que nous renoncions à relever un défi impossible ? L’enjeu est capital, sans doute, mais le prix à payer devient insupportable. »

— Je vois ce que tu veux dire… Si la clé peut se forger, ça limite le champ des possibilités, et le lecteur risque d’envisager assez rapidement qu’il puisse s’agir d’une arme. Mais une petite correction peut arranger ça…

Quinn claqua des doigts, faisant disparaître les deux derniers mots de la première phrase.

— Je viens d’effectuer la modification, dit-il quelques secondes après. Maintenant, le texte dit : « Ce jour marque l’échec de la troisième tentative de forger une Épée de Vérité. » Qu’en dites-vous ? Il n’y a plus aucun lien entre l’arme et la clé. De plus, l’épée devient un artefact en soi, et assez mystérieux par-dessus le marché. « Une Épée de Vérité » me semble mieux que « l’Épée de Vérité », parce que ça ajoute à la confusion en laissant penser qu’il pourrait en exister plusieurs.

— Parfait ! s’exclama Merritt. C’est exactement dans ce sens que tu dois travailler.

— Dans le Grimoire, j’ajouterai quelques sortilèges mineurs mais parfaitement fonctionnels, afin de renforcer la crédibilité du texte. En saupoudrant tout ça de runes bien sinistres, le résultat devrait être impressionnant.

— C’est toi qui nous accusais de machiavélisme, Quinn ? plaisanta Magda.

— Si tu doutes de mes aptitudes en ce domaine, répliqua Quinn, tout aussi badin, attends donc de jeter un coup d’œil dans le Grimoire des Ombres Recensées.

Chapitre 101

Merritt sur les talons, Magda entra en trombe dans la salle de la Sliph.

Appuyé au muret du puits, le seigneur Rahl leva les yeux vers les nouveaux venus. Les cheveux en bataille, il semblait à la fois euphorique et désorienté après avoir voyagé dans la Sliph. La créature faisait cet effet à beaucoup de gens, et Magda, même si elle détestait l’avouer, était du lot.

Euphorie ou non, elle continuait à ne pas aimer la Sliph.

— Je suis venu aussi vite que j’ai pu…, dit Alric Rahl. Pendant qu’on vous attendait, Quinn m’a tout raconté. Une sacrée épreuve que vous avez vécue là ! Inquisitrice ? Un titre très adapté. Comme la robe qui va avec.

— Merci, dit Magda, ne sachant trop que répondre à ces compliments.

— Quand j’ai reçu le message, j’ai cru un moment que vous aviez décidé d’épouser ce porc de procureur. J’aurais dû penser que c’était impossible… Du bon travail, Magda. Vraiment… Comme vous me l’avez dit le jour de mon départ, vous aviez une excellente raison de rester ici.

Merritt acquiesça gravement.

— Seigneur Rahl, dit-il, Magda a démasqué Lothain et mis un terme à la conspiration. Mais il nous reste du pain sur la planche, parce que la guerre est loin d’être finie. Quinn vous a-t-il parlé des demi-humains ?

— Oui, et aussi des cadavres animés…

— Nous voulions vous informer sur les adversaires que vos soldats risquent d’affronter, reprit Merritt. Ceux-là seront particulièrement dangereux, j’en ai peur… Pour l’instant, je n’ai trouvé aucun moyen de les repousser. Si j’étais vous, je scellerai tous les endroits où reposent des morts, comme des catacombes…

— Depuis toujours, je m’inquiète à cause des guerriers ennemis ou des sorciers qui les soutiennent. Je n’aurais jamais cru avoir à m’en faire au sujet des morts.

— Sachez que ça ne me ravit pas non plus, dit Quinn, assis à sa table de travail.

Une idée flotta à la limite de la conscience de Magda, lui échappant avant qu’elle ait pu la formuler.

Le seigneur Rahl jeta un coup d’œil à la porte.

— Mes amis, dit-il, je dois vous parler d’une chose très importante. Mais il faudra que ça reste un secret entre nous.

Ça commençait à devenir une habitude, songea Magda.

— Nous vous écoutons, dit-elle.

— Nous avons fait une découverte capitale.

— Une découverte ? répéta Merritt. Où et dans quelles circonstances ?

— Sur le cadavre d’un ennemi… Pour tout dire, nous en avions abattu beaucoup, d’ennemis, avant d’arriver à celui-là. Voyant combien il était protégé, nous avons supposé qu’il s’agissait d’un homme important. Ou de quelqu’un qui transportait quelque chose de très précieux. Au bout du compte, la deuxième hypothèse était la bonne.

— Et il transportait quoi, cet ennemi ? demanda Magda.

Les mains posées sur le muret, dans son dos, Alric Rahl se pencha en avant pour mieux regarder Magda dans les yeux.

— Un objet couvert de pierres précieuses.

— Un trésor, c’est de ça que vous parlez ? demanda Merritt, de plus en plus sceptique.

— On peut dire ça ainsi… Ces pierres précieuses recouvraient une boîte.

— Une boîte ? répéta Merritt, une lueur étrange dans les yeux.

— Une boîte plus noire que le cœur du Gardien. Le réceptacle d’un grand pouvoir, si vous voyez ce que je veux dire.

Magda jeta un coup d’œil à Merritt, puis elle dévisagea le seigneur Rahl.

— Comment savez-vous, pour le grand pouvoir ? Auriez-vous tenté d’ouvrir cette boîte ?

— Magda, vous me prenez pour un idiot ?

— Non, mais comment en savez-vous si long sur cette boîte ?

— Au cas où vous l’auriez oublié, Baraccus et moi étions d’excellents amis. Il m’a dit que le pouvoir d’Orden est enfermé dans trois boîtes noires recouvertes d’un camouflage. Mais il a aussi affirmé que ces boîtes étaient en sécurité dans le Temple des Vents. Si c’est vrai, comment se fait-il que j’en aie trouvé une sur un cadavre ?

— Nous ferions mieux de tout lui dire…, souffla Merritt à Magda.

L’Inquisitrice acquiesça.

— Les boîtes ont été volées… Elles ne sont plus dans le Temple des Vents.

— Ça, je m’en doutais… Mais qui les a prises ?

— Des sbires de Sulachan, peut-on supposer, fit Merritt avec un haussement d’épaules.

— Où sont les deux autres ? demanda Magda.

— Je n’en sais rien, avoua Alric Rahl. Je n’en ai qu’une. Et pour l’obtenir, il nous a fallu tuer une multitude d’hommes.

— J’imagine qu’elle était bien gardée…, dit Merritt. Mais si la boîte était en possession d’un serviteur de Sulachan, sachez que cent fois plus de guerriers viendront tenter de la reprendre.

— J’y ai déjà pensé…

— Il faut dissimuler cette boîte, dit Magda. Essayer de la défendre est trop risqué. Une cachette, voilà la solution.

— C’est exact, concéda Merritt, mais quelle cachette ? Je ne connais pas un seul endroit qui serait inaccessible à Sulachan. N’oublions pas qu’il a réussi à voler les boîtes dans le Temple des Vents !

— Oui, mais s’il ne sait pas où chercher…, commença Magda.

L’idée qu’elle avait eue un peu plus tôt revint en force, et cette fois, elle put la formuler mentalement. Mais était-ce réalisable ? Son plan pouvait-il fonctionner ?

— Merritt, un sort de gravité !

— Pardon ? lança le seigneur Rahl

Ignorant le maître de D’Hara, Merritt dévisagea Magda. Quand elle avait ce regard-là, il le savait, il fallait s’attendre à une surprise – très bonne, en général.

— Un sort de gravité, Magda ?

— Tu te souviens, celui qui attire les petites figurines ?

— Oui…, murmura Merritt. Je vois, en effet…

— Si tu en créais un beaucoup plus puissant qui attirerait les cadavres animés et les demi-humains ? Naja te donnera des informations utiles sur tes cibles, puisqu’elle a participé à leur création. À partir de ces données, tu pourras générer un sort de gravité visant les morts et les demi-humains. Je me trompe ?

— Pour quelqu’un qui n’a pas le don, fit Merritt, souriant, tu as de très bonnes idées concernant la façon de l’utiliser. Le complément idéal d’un inventeur, je dois le dire…

— Mais vous entendez les attirer où, ces morts et ces demi-humains ? demanda le seigneur Rahl.

— C’est le problème… Il faut un endroit où nous puissions les piéger. Une prison d’où ils ne pourront pas s’enfuir.

— Les runes d’Isadora ! s’écria Magda en claquant des doigts.

— Oui, en les utilisant, on réussirait à créer un obstacle que nos prisonniers seraient incapables de franchir.

Alric Rahl sembla ne pas en croire ses oreilles.

— Vous parlez d’un sort qui attirerait les morts et les demi-humains de Sulachan dans un lieu précis ? Et ensuite, une barrière magique les empêcherait d’en partir ?

— C’est exactement ça, confirma Merritt. Si nous réussissons, vos troupes n’auront jamais besoin d’affronter ces légions de la mort. Jusque-là, je me suis torturé les méninges pour imaginer des armes capables de vaincre ces monstres. Mais avec ce plan, pas de conflit ! Vous imaginez combien de vies ça sauvera ? Celles de nos soldats, bien sûr, mais aussi celles des civils qui résident dans les régions conquises par l’Ancien Monde.

— Il ne reste plus qu’à trouver l’endroit, dit Magda. Un coin isolé qui ajoute une barrière géographique à l’obstacle magique. Un canyon en cul-de-sac, par exemple.

— Les Terres Noires ! s’écria soudain le seigneur Rahl. Voilà la solution !

— Les Terres Noires ? répéta Merritt.

— Une région isolée et inhospitalière de D’Hara. Au nord, il y a une vallée entourée de hautes montagnes. Une seule issue possible, parce que les cols sont infranchissables… Si vous pouvez y attirer les morts et les demi-humains, les y emprisonner sera très facile. Ce coin perdu des Terres Noires est déjà considéré comme le domaine des démons. Presque personne ne s’y aventure.

— Ce serait parfait, dit Magda. Merritt, dès que ton sort de gravité sera au point, nous lancerons l’opération.

— L’obstacle magique que je créerai avec les runes d’Isadora résistera pendant des milliers d’années. En plus, nous pourrions cacher dans ce secteur notre boîte d’Orden. Elle y serait presque autant en sécurité que dans le Temple des Vents. Gardée par des démons, des cadavres animés et des demi-humains amateurs de chair fraîche…

— Une seule solution pour deux problèmes, se réjouit Magda. Dès que ton sortilège sera achevé, nous partirons pour les Terres Noires…

— Nous ? (Merritt secoua la tête.) Tu ne seras pas du voyage, Magda. Les sorts de gravité sont très sensibles à la distance. Si tu séparais les figurines du parchemin, la magie ne serait plus assez forte pour les attirer.

» Une fois le sort créé, je vais devoir m’approcher des troupes ennemies afin que la force d’attraction soit suffisante. Pour simplifier, les morts et les demi-humains me suivront jusque dans les Terres Noires, puis dans leur prison. Dès qu’ils y seront entrés, j’activerais les runes d’Isadora… Servir de poisson-pilote à ces monstres ne m’enthousiasme pas, mais c’est la seule solution.

» Un jeu bien trop dangereux pour que tu y joues avec moi, Magda.

L’Inquisitrice plaqua les poings sur ses hanches.

— Trop dangereux ? Qui t’a sauvé la peau en taillant en pièces tous ces soldats, quand tu étais prisonnier ?

— Vous avez taillé en pièces des soldats ? intervint le seigneur Rahl. Racontez-moi ça, Magda !

— Elle avait l’épée, marmonna Merritt, agacé.

— Oui, oui, bien sûr…, ironisa Alric Rahl. Ça explique tout…

— Avoir tué un sorcier et une dizaine de gardes privés de Lothain ne fait pas de Magda une grande guerrière !

Le seigneur Rahl fronça les sourcils.

— Vous êtes sûr de savoir ce que vous dites, sorcier Merritt ?

Le sorcier fit la moue, puis il rendit les armes.

— Eh bien, j’admets que ça peut sembler paradoxal… Le travail de préparation demandera pas mal de temps, mais quand j’en aurai terminé, nous irons accomplir cette mission.

Voyant le petit sourire plein de tendresse que lui adressait Merritt, Magda eut de nouveau chaud au cœur.

Et cette fois, la sensation ne disparut pas en un éclair.

Chapitre premier

Une étrange variété de plante grimpante…

Des feuilles panachées brunâtres s’enroulaient autour de la liane qui étranglait lentement le tronc lisse d’un sapin baumier. De la sève suintant de son écorce blessée, ses branches desséchées inclinées vers le sol, l’arbre semblait appeler au secours dans l’air frais et humide de la matinée. Sur toute la longueur de la liane, à intervalles irréguliers, des cosses scrutaient les alentours comme si elles redoutaient que des témoins surprennent cet assassinat végétal.

Évoquant une créature déjà immonde de son vivant, l’odeur de décomposition avait attiré l’attention de Richard. Il passa une main dans ses cheveux épais pendant que son esprit émergeait des brumes du désespoir, ramené à la réalité par la découverte de la plante tueuse. Puis il regarda autour de lui pour voir s’il y en avait d’autres. Rien. Tout semblait normal. Caressés par la brise, les érables du haut plateau de la forêt de Ven arboraient fièrement leur nouveau manteau cramoisi. Avec les nuits plus froides, leurs cousins des bois de Hartland, dans les plaines, se mettraient bientôt à l’unisson. Derniers à succomber aux assauts de l’automne, les chênes conservaient stoïquement leur feuillage vert sombre.

Pour avoir passé la plus grande partie de sa vie dans les bois, Richard connaissait toutes les plantes, même si leurs noms lui échappaient parfois. Depuis sa petite enfance, son ami Zedd l’associait à son incessante quête d’herbes « spéciales ». Expliquant pourquoi elles poussaient à certains endroits et pas ailleurs, il lui avait montré lesquelles chercher et avait profité de leurs longues promenades pour lui apprendre le nom de tout ce qu’ils voyaient. Souvent, ils s’abandonnaient simplement au plaisir de longues conversations. Le vieil homme, qui traitait Richard comme un égal, posait autant de questions qu’il fournissait de réponses. Ainsi, il avait stimulé la soif de connaissances de son protégé.

Malgré cette formation exhaustive, Richard n’avait vu cette variété de liane qu’une fois… et ce n’était pas au cœur de la nature. Dans la maison paternelle, au fond du vase en argile bleu fabriqué quand il était enfant, il avait trouvé un petit morceau de la plante… Marchand de son métier, son père voyageait beaucoup pour se procurer des objets rares ou exotiques. Les puissants de leur communauté lui rendaient de fréquentes visites, intéressés par ce qu’il avait déniché. Amoureux de la recherche plus que de la découverte – et surtout de la possession – il se séparait sans rechigner de sa dernière trouvaille, trop heureux de se mettre en quête de la suivante.

Depuis sa plus tendre enfance, Richard aimait rester près de Zedd pendant que son père était au loin. Michael, son frère aîné, se désintéressait de la nature, ne supportait pas les bavardages décousus du vieil homme et préférait de loin la compagnie des gens importants. Cinq ans plus tôt, Richard avait quitté la maison familiale pour vivre seul. Au contraire de son frère, toujours trop occupé, il allait souvent voir leur père. En cas d’absence, un message déposé dans le vase bleu l’informait des dernières nouvelles, résumait les rumeurs intéressantes ou décrivait la plus récente merveille vue par son géniteur.

Trois semaines plus tôt, quand Michael lui avait annoncé qu’on venait d’assassiner leur père, Richard avait aussitôt couru jusqu’à sa maison. Tant pis si son frère avait insisté pour qu’il n’en fasse rien, convaincu que c’était inutile ! N’avait-il pas depuis longtemps passé l’âge où on obéit à son aîné ?

Pour lui épargner un choc, on ne lui avait pas laissé voir le cadavre. Mais les flaques de sang noir et sec, sur le plancher, parlaient d’elles-mêmes. À son approche, les gens s’étaient tus – sauf pour lui manifester une compassion qui attisa son chagrin. Mais plus tard, il avait capté des bribes de conversation au sujet des… créatures… qui franchissaient la frontière. Un mélange d’histoires plausibles et de rumeurs délirantes.

La sorcellerie !

La petite maison de son père était ravagée comme par une tornade. Parmi les rares objets intacts, le vase bleu reposait toujours sur une étagère. Au fond, il avait découvert un petit morceau de la plante tueuse – encore dans sa poche aujourd’hui. Mais le sens de cet ultime message lui échappait…

Richard sombra dans le chagrin, puis dans la dépression, et se sentit abandonné bien qu’il eût encore son frère. Avoir atteint l’âge d’homme ne le protégea pas du sentiment d’être orphelin et seul au monde. Un désespoir qu’il avait déjà connu lors du décès de sa mère, des années plus tôt. Même si son père voyageait par monts et par vaux – souvent des semaines entières –, Richard savait qu’il était quelque part et qu’il reviendrait.

À présent, il ne reviendrait plus.

Et Michael ne le laisserait pas participer à la traque du meurtrier ! Les meilleurs pisteurs de l’armée s’en chargeaient. Pour son propre bien, Richard – prétendait-il ! – ne devait pas s’en mêler. Dans ces conditions, le jeune homme n’avait pas jugé utile de lui montrer le dernier message de leur père.

Mais il était parti dans la forêt tous les jours, décidé à trouver la liane. Trois semaines durant, il avait arpenté les sentiers des bois de Hartland, y compris ceux qu’il était seul à connaître. En vain !

Alors, malgré ce que lui dictait la logique, il céda aux voix qui murmuraient dans son esprit et monta sur le haut plateau de la forêt de Ven, près de la frontière. Les voix lui répétaient sans cesse qu’il savait quelque chose sur les raisons de la mort de son père. Elles le défiaient, lui faisaient entendre l’écho de pensées qui dansaient à la limite de son conscient et se moquaient de son aveuglement. Mais c’était sûrement son chagrin qui lui jouait des tours – rien de réel, en somme.

Persuadé que trouver la liane lui fournirait un début de réponse, il ne savait plus que penser. Les voix ne le harcelaient pas, elles… boudaient. Certain que tout venait de son esprit, il s’ordonna de cesser d’attribuer à ces murmures une vie propre. Zedd aurait été navré qu’il s’abandonne à ces fantaisies.

Richard regarda le grand sapin baumier agonisant et repensa à la mort de son père. La liane était présente dans les deux cas, et elle assassinait cet arbre. Il n’y avait rien de bon dans tout ça. Et s’il ne pouvait plus sauver son père, rien ne l’obligeait à laisser le végétal commettre un autre meurtre. Saisissant la tige, il tira, banda ses muscles et arracha de l’écorce les vrilles noueuses.

Alors, la plante l’attaqua !

Une cosse frappa le dos de sa main gauche, le forçant à reculer sous l’effet de la douleur et de la surprise. Quand il inspecta la blessure, il repéra une minuscule épine enchâssée dans sa chair. Maintenant, il n’y avait plus de doute. La liane était maléfique.

Pour extraire l’épine, Richard voulut prendre son couteau, mais il ne le trouva pas à sa ceinture. D’abord étonné, il se maudit d’avoir laissé le chagrin lui faire oublier une précaution aussi élémentaire. Emporter son couteau dans la forêt allait pourtant de soi ! Du bout des ongles, il tenta de déloger l’épine. Comme si elle était vivante, elle s’enfonça encore. De plus en plus inquiet, il passa l’ongle de son pouce sur l’entaille en appuyant très fort. Peine perdue ! Plus il insistait, plus le petit corps étranger s’enfonçait. En proie à une nausée aggravée par ses manœuvres inutiles, il renonça.

L’épine avait disparu dans un cloaque de sang…

Richard regarda autour de lui et avisa les feuilles d’automne mordorées d’un arbuste lesté de baies violettes. Au pied du végétal, nichée dans les replis d’une racine, il trouva ce qu’il cherchait : une fleur d’aum. Soulagé, il coupa la tige fragile à ras du sol et, la pressant doucement, fit couler sur sa blessure une sève épaisse claire comme de l’eau. Mentalement, il remercia Zedd de lui avoir enseigné que les fleurs d’aum favorisaient la guérison des plaies. Leurs feuilles dentelées lui rappelaient toujours son vieil ami…

La sève apaiserait la douleur, mais ne pas pouvoir retirer l’épine l’inquiétait. D’autant qu’il la sentait toujours se tortiller comme un ver dans sa chair.

Richard s’accroupit, creusa du bout des doigts un petit trou dans la terre, repiqua la fleur d’aum et entoura la tige de mousse pour qu’elle s’enracine plus facilement.

Soudain, un silence de mort tomba sur la forêt. Richard leva la tête et cligna des yeux quand une ombre noire, au-dessus de lui, rasa la cime des arbres en émettant un étrange sifflement. La taille de cette ombre était effrayante. Les oiseaux s’envolèrent des branches dans un concert de piaillements et s’éparpillèrent dans toutes les directions. Richard plissa les yeux pour mieux voir à travers les trouées de la frondaison vert et roux et aperçut une énorme créature rouge. Bien qu’il fût incapable de l’identifier, les rumeurs – et les histoires vraies – sur les monstres qui franchissaient la frontière lui revinrent à l’esprit et il se sentit glacé de terreur jusqu’aux os.

La liane était maléfique, pensa-t-il de nouveau. Et la bête volante n’avait rien à lui envier. Il se souvint soudain d’un vieux dicton : « Le mal engendre toujours trois enfants. » Inutile de réfléchir des heures pour conclure qu’il n’avait aucune envie de connaître le troisième !

Ignorant sa peur, il se mit à courir.

Des radotages de gens superstitieux, voilà pour les dictons ! Mieux valait tenter d’en savoir plus sur le monstre. Quelle créature rouge pouvait être aussi grosse ? Rien d’aussi imposant n’était capable de voler. Ce devait être un nuage, ou un jeu de lumière…

Non, inutile de se leurrer. Ce n’était pas un nuage…

Richard leva la tête sans ralentir et ne vit rien de plus. Il courait vers le chemin qui serpentait autour de la colline, offrant une vue dégagée sur le ciel. Tandis qu’il sautait au-dessus des troncs d’arbres morts et des ruisseaux, des branches encore lourdes des pluies de la veille lui flanquaient de formidables gifles. Les buissons d’épineux déchiquetaient les jambes de son pantalon. Des flaques irrégulières de lumière l’incitaient à lever les yeux, puis l’éblouissaient pour mieux l’empêcher de voir. Haletant, le front couvert d’une sueur froide, il sentait son cœur s’affoler, poussé aux limites de sa résistance par la vitesse à laquelle il dévalait la pente. Manquant de peu s’étaler, il émergea enfin du couvert des arbres et déboucha sur le sentier.

Il repéra aussitôt la créature, beaucoup trop loin de lui pour qu’il puisse l’identifier. Il aurait pourtant juré qu’elle avait des ailes. Afin de s’en assurer, il plissa les yeux et mit une main en visière. Mais le monstre disparut derrière une colline, trop vite pour qu’il voie s’il était vraiment rouge.

À bout de souffle, Richard s’assit sur un rocher, au bord du sentier. Cassant machinalement les brindilles mortes d’un arbrisseau, près de lui, il baissa les yeux sur le lac Trunt, dont les eaux miroitaient au pied de la colline. Devait-il tout raconter à Michael ? La liane tueuse et la créature rouge dans le ciel ? Son frère éclaterait de rire en l’entendant parler du « monstre ». Comme il s’était lui-même esclaffé de ce genre de fables…

Mieux valait ne rien dire. Sinon, Michael serait furieux qu’il se soit aventuré près de la frontière. Et qu’il ait désobéi à l’ordre de ne pas poursuivre le meurtrier. Pour le couver comme ça – ce n’était pas très loin du harcèlement – son frère devait beaucoup l’aimer, il en avait conscience. Devenu adulte, il avait le droit de se moquer des diktats fraternels. Mais ça ne l’empêcherait pas de devoir supporter les regards désapprobateurs…

Richard cassa une autre brindille. Pour se défouler, il la jeta sur un rocher plat. Puis il décida de ne pas se sentir persécuté. Michael passait son temps à dire aux gens ce qu’ils devaient faire. Même leur père n’y avait pas échappé.

Était-ce vraiment le moment de critiquer son frère ? Alors qu’un grand jour s’annonçait pour lui ? Dans quelques heures, il accepterait la charge de Premier Conseiller. Désormais, il serait responsable de tout. Pas seulement de la cité de Hartland, mais de toutes les agglomérations, villes ou villages, de Terre d’Ouest. Sans oublier les gens des campagnes ! Oui, responsable de tout et de tous. Michael méritait le soutien de Richard. Et il en avait besoin. Après tout, lui aussi avait perdu son père…

L’après-midi, il y aurait chez Michael une cérémonie puis une grande fête. Des gens importants venus des quatre coins de Terre d’Ouest y assisteraient. Richard aussi était invité. Tant mieux, car le banquet serait à la hauteur de l’événement, et il avait une faim de loup !

En réfléchissant, Richard scrutait la berge opposée du lac Trunt, en contrebas. De cette hauteur, les eaux limpides laissaient voir des alternances de fonds rocheux tapissés d’algues vertes autour de certains grands trous. Au bord du lac, la piste des Fauconniers serpentait entre les arbres, parfois en terrain découvert. Richard avait souvent emprunté cette partie du sentier. Au printemps, les eaux du lac, grossies par les pluies, la transformaient en bourbier. Si tard dans l’année, la terre serait sèche. Plus loin au nord et au sud, à travers la forêt de Ven, la piste s’approchait dangereusement de la frontière. Prudents, la plupart des gens lui préféraient les sentiers des bois de Hartland. Forestier accompli, Richard y avait accompagné plus d’un voyageur. En majorité des dignitaires en déplacement plus intéressés par le prestige d’avoir un guide local que par son sens de l’orientation.

Richard sursauta. Il venait de capter un mouvement. Intrigué, il fixa un point, sur la berge la plus éloignée du lac.

Une ombre passa derrière un mince écran de végétation. Plus de doute possible : un être humain suivait la piste. Son ami Chase ? Sans doute… À part un garde-frontière, qui s’aventurerait par là ?

Richard sauta de son rocher, jeta au loin les brindilles et avança de quelques pas. La silhouette venait d’atteindre la berge du lac et marchait à découvert.

Ce n’était pas Chase, mais une femme. Et vêtue d’une robe, en plus de tout ! Comment pouvait-on être stupide au point d’errer ainsi accoutrée dans les profondeurs de la forêt de Ven ? Richard regarda l’inconsciente apparaître et disparaître à sa vue au gré des détours de la piste. Sans se précipiter, elle avançait d’un bon pas, comme l’eût fait un voyageur expérimenté. Ce qu’elle devait être, puisque personne ne vivait au bord du lac…

D’autres mouvements attirèrent l’attention de Richard. Sondant la piste, il constata que la femme était suivie. Trois hommes – non, quatre ! – habillés de manteaux à capuche de forestiers. Passant furtivement de rocher en arbre et d’arbre en rocher, ils restaient à bonne distance de la voyageuse – sans jamais la quitter des yeux.

Richard se tendit, tous les sens en alerte.

Ces hommes traquaient une proie.

De toute évidence, il venait de rencontrer le troisième enfant du mal.

Chapitre 2

Richard resta un instant immobile, indécis. Comment être sûr – avant qu’il soit trop tard – que les quatre hommes traquaient vraiment la femme ? Et en quoi cela le concernait-il ? D’autant plus qu’il n’avait pas son couteau. Contre autant d’adversaires, il n’aurait aucune chance.

Il regarda la femme avancer.

Puis il observa ses poursuivants.

Quelles chances avait la voyageuse ?

Il se ramassa sur lui-même, muscles noués et durcis par l’effort. Que pouvait-il faire ? se demanda-t-il, le cœur battant la chamade. Le soleil matinal lui brûlait le visage et la peur accélérait sa respiration.

Alors, une idée lui vint. Un raccourci donnait sur la piste des Fauconniers, à un endroit que la femme atteindrait dans quelques minutes. Mais où était-il exactement ? La piste principale contournait le lac, gravissait la colline par la gauche et passait là où il se tenait. Si elle ne bifurquait pas, il pouvait attendre la voyageuse et l’avertir du danger. Mais que faire ensuite ? De plus, les hommes l’attaqueraient sans doute avant. Cédant à une impulsion, Richard commença à dévaler la piste.

S’il rejoignait la femme avant l’attaque – et avant l’embranchement – il pourrait lui faire emprunter le raccourci. Ce chemin conduisait hors de la forêt, sur un plateau, puis s’éloignait de la frontière, vers Hartland. Là où ils trouveraient de l’aide. Et s’ils se décidaient assez vite, il pourrait dissimuler leurs traces et les quatre hommes ne s’apercevraient de rien. Croyant leur proie sur la piste principale, ils comprendraient leur erreur trop tard, quand Richard et sa protégée seraient depuis longtemps en ville.

Mal remis de sa course précédente, Richard haleta comme jamais en dévalant la pente raide. La piste s’enfonçant de nouveau entre les arbres, il ne risquait pas que les quatre chasseurs le voient. Au pied des antiques pins qui flanquaient le sentier, un tapis d’aiguilles étouffait le bruit de ses pas…

Richard ralentit un peu et chercha du regard le chemin latéral. Il ignorait quelle distance il avait parcourue et la forêt ne lui offrait aucun point de repère. Où était ce maudit raccourci ? Passer devant un sentier aussi étroit sans le voir était si facile !

Richard continua avec l’espoir de découvrir le raccourci derrière chaque tournant de la piste. Que dirait-il à la femme quand il la rejoindrait ? Et si elle le prenait pour le complice de ses poursuivants ? Si elle avait peur de lui ? Si elle refusait de le croire ? Il n’aurait pas beaucoup de temps pour la convaincre de ses bonnes intentions…

Au sommet d’une petite butte, il chercha de nouveau la bifurcation, ne vit rien et continua à courir. Hors d’haleine, chaque inspiration lui était une torture. Mais s’il n’atteignait pas l’embranchement avant la voyageuse, ils seraient piégés, leurs seules options restant de courir plus vite que les quatre hommes… ou de les combattre. Dans son état de fatigue, les deux possibilités n’étaient pas envisageables.

Cette idée lui redonna un peu de force. De la sueur ruisselait dans son dos et sa chemise lui collait à la peau. La tiédeur matinale semblait avoir cédé la place à une chaleur étouffante, mais c’était une illusion due à l’épuisement. Au bord du chemin, les arbres défilaient si vite qu’il ne les distinguait presque plus…

Juste avant un tournant abrupt, vers la droite, il repéra au dernier moment l’entrée du raccourci. Une rapide inspection du sol lui apprit que la femme n’était pas encore passée. Soulagé, il s’agenouilla, s’assit sur les talons et essaya de reprendre son souffle. La première partie de son plan était un succès ! Il avait battu la voyageuse de vitesse. Restait à la persuader de le suivre…

La main droite comprimant son point de côté, le souffle encore court, il se demanda pour la première fois s’il n’était pas en train de se ridiculiser. Et s’il s’agissait d’une jeune fille et de ses frères ? D’un jeu, peut-être… Ce serait lui, le dindon de la farce ! Et tout le monde rirait à gorge déployée.

Sauf lui !

Il regarda la blessure, sur le dos de sa main. Rougeâtre, elle pulsait douloureusement. Il se souvint de la créature rouge, dans le ciel…

La femme marchait avec une détermination qui n’évoquait pas un jeu. De plus, c’était une adulte, pas une jeune fille. Et l’angoisse qu’il avait éprouvée en voyant ses quatre poursuivants… Le troisième événement étrange de la matinée. Le dernier enfant du mal… Non, ses yeux ne l’avaient pas trompé. Ces gens-là ne s’amusaient pas. Des chasseurs et une proie, voilà ce qu’ils étaient !

Richard se releva à demi, des vagues de chaleur déferlant dans son corps. Plié en deux, les mains autour des genoux, il prit quelques inspirations rapides avant de se redresser complètement.

La femme déboucha du tournant, juste devant lui. Un instant, il en eut le souffle coupé. Ses longs cheveux bruns soyeux dessinaient les contours de son corps. Presque aussi grande que lui, elle devait avoir environ le même âge. Sa robe ne ressemblait à rien qu’il eût jamais vu : presque blanche, à ras du cou, la taille ceinte d’une lanière de cuir lestée d’une bourse. Le tissu, fin, lisse et brillant, n’était orné d’aucune dentelle ou jabot, contrairement aux atours féminins dont il avait l’habitude. Nulle tache de couleur, pas de motif imprimé pour détourner l’attention de la manière dont le vêtement mettait en valeur les formes de la voyageuse. Bref, l’élégance de la simplicité !

Quand elle s’immobilisa, les longs plis gracieux de sa traîne s’enroulèrent autour de ses jambes. Une silhouette indubitablement régalienne…

Richard fit quelques pas vers elle et s’immobilisa à une distance suffisante pour ne pas paraître hostile. Elle ne broncha pas, les bras le long du corps. Ses sourcils, remarqua-t-il, rappelaient la forme élancée d’un oiseau de proie en plein vol. Ses yeux verts se rivèrent hardiment dans les siens. Un contact si intense qu’il menaça de lui arracher toute conscience de sa propre identité. En un éclair, il eut le sentiment d’avoir toujours connu cette femme. Comme si elle était depuis sa naissance une part de lui-même, ses besoins et ses désirs recoupant les siens.

Ce regard qui l’emprisonnait aussi sûrement qu’une main de fer sondait ses yeux à la recherche de son âme, en quête d’une énigmatique réponse. Je veux vous aider, dit-il mentalement. Une pensée plus lourde de sens que toutes celles qu’il avait jamais eues…

Le regard de la femme, moins intense, desserra son emprise sur lui. Dans ses prunelles, il lut une chose qui l’attirait plus que tout. L’intelligence ! Oui, l’intelligence brûlait dans ses yeux et dans tout son corps, glorieuse figure de proue de son intégrité. Pour la première fois de la matinée, Richard se sentit en sécurité.

Une voix, dans sa tête, lui rappela pourquoi il était là. Il ne fallait pas perdre de temps !

— J’étais là-haut, dit-il en tendant un doigt vers la colline, et je vous ai vue…

La femme regarda dans la direction qu’il indiquait. Il l’imita et s’aperçut qu’il désignait un entrelacs de branches qui dissimulaient la colline. Il laissa retomber son bras, tenté de passer outre sa méprise. Mais elle riva ses yeux sur lui, exigeant des explications.

Richard les lui donna à voix basse :

— J’étais sur une hauteur qui surplombe le lac. Je vous ai vue marcher le long de la berge. Des hommes vous suivent…

— Combien ? demanda la femme, impassible.

Richard trouva la question bizarre mais répondit quand même :

— Quatre.

Soudain blême, la voyageuse tourna la tête et sonda les bois, derrière elle. Puis elle se remit à le dévisager.

— Et vous avez décidé de m’aider ?

À part sa pâleur, rien, sur son superbe visage, ne permettait de deviner ses sentiments.

— Oui.

— Et que devons-nous faire ? demanda-t-elle, plus amicalement.

— Un raccourci part de cet endroit. Si nous l’empruntons et que vos poursuivants restent sur la piste, nous les sèmerons.

— Et s’ils ne se trompent pas ? S’ils suivent nos traces ?

— Je les brouillerai, dit Richard pour la rassurer. Ils ne nous traqueront pas. Mais le temps presse, et…

— S’ils nous suivent quand même ? coupa la femme. Quel est votre plan ?

Richard la dévisagea à son tour.

— Sont-ils très dangereux ?

— Oui.

La façon dont elle prononça ce mot banal lui coupa de nouveau le souffle. Une fraction de seconde, il vit une terreur animale passer dans ses yeux.

— Eh bien… Le sentier est étroit et la végétation s’éclaircit vite… Ils ne pourront pas nous encercler.

— Avez-vous une arme ?

Richard fit non de la tête, trop furieux d’avoir oublié son couteau pour s’en vanter à voix haute.

— Alors, dépêchons-nous !

Une fois la décision prise, ils ne parlèrent plus pour ne pas trahir leur position. Richard dissimula hâtivement leurs traces et fit signe à sa compagne de passer la première. Ainsi, il se tiendrait entre elle et ses ennemis…

La femme n’hésita pas. Les plis de sa robe ondulèrent derrière elle quand elle s’engagea sur le sentier. Les arbres à feuilles persistantes plantés des deux côtés du chemin lui conféraient des allures de tunnel obscur qui s’enfonçait entre des branches basses et des buissons. Impossible de voir ce qui se passait autour d’eux ! Richard jetait de fréquents coups d’œil en arrière, mais la visibilité était limitée. À cette restriction près, il n’y avait rien à signaler. Et sa compagne avançait à un bon rythme sans qu’il doive l’y encourager.

La pente devint bientôt plus raide et un sol rocheux succéda à la terre meuble. Les arbres, effectivement moins luxuriants, offraient une vue plus dégagée. Le sentier serpentait sur un terrain accidenté et traversait parfois de petits ravins jonchés de feuilles mortes qui crissaient sous leurs pieds. Les pins et les épicéas disparurent, remplacés par des bouleaux dont les branches, moins serrées, laissaient filtrer la lumière du soleil en une myriade de petites lucioles qui dansaient sur les pierres. Avec leurs troncs blancs constellés de points noirs, on aurait cru que des centaines d’yeux observaient les deux fuyards. N’étaient les croassements de quelques corbeaux, un silence rassurant les enveloppait.

À l’abord de la paroi de granit que longeait le sentier, Richard posa un doigt sur ses lèvres pour indiquer à la femme de marcher plus prudemment encore. Au moindre craquement, l’écho trahirait leur position. Dès qu’un corbeau croassait, le son se réverbérait dans les collines. Richard connaissait cet endroit : la falaise répercutait les bruits à des lieues à la ronde.

Il montra à sa compagne les grosses pierres couvertes de mousse qui tapissaient le sol. En marchant dessus, ils éviteraient de briser les branches et les brindilles dissimulées sous les feuilles mortes. Pour le faire comprendre à la femme, il écarta quelques feuilles, ramassa des brindilles et fit mine de les briser. Puis il porta une main à son oreille.

La voyageuse hocha la tête, releva sa robe d’une main et entreprit de passer de pierre en pierre. Richard lui tapota le bras pour qu’elle se retourne et fit semblant de déraper pour lui signaler que la mousse était très glissante. Avec un sourire, elle hocha de nouveau la tête et reprit sa progression.

La voir sourire, une surprise dans ces circonstances, réconforta Richard et dissipa un peu sa peur. Plus optimiste sur l’issue de cette aventure, il posa le pied sur une pierre.

À mesure que le chemin montait, les arbres devenaient de plus en plus rares. Dans ce sol rocailleux, ancrer leurs racines tenait de l’exploit. Bientôt, ils ne virent plus, réfugiés dans des crevasses, que des arbustes malingres et ratatinés. Comme s’ils espéraient, en se faisant tout petits, offrir moins de prise au vent qui menaçait de les arracher de terre…

Avec mille précautions, Richard et la femme continuèrent d’avancer. Le sentier n’étant pas toujours nettement tracé, elle se retournait souvent pour l’interroger du regard sur la direction à suivre. Il lui répondait en tendant le doigt ou en hochant la tête…

Il brûlait de connaître son nom, mais la terreur que lui inspiraient les quatre hommes lui imposa le silence. Excellente randonneuse, sa compagne avançait vite et se jouait des difficultés du terrain au point qu’il n’eut jamais besoin de ralentir pour ne pas la percuter. Sous sa robe, elle portait le genre de bottes en cuir souple qu’affectionnent les voyageurs aguerris…

Voilà près d’une heure qu’ils avaient quitté le couvert des arbres et traversaient le plateau sous un soleil brûlant. Pour le moment, ils se dirigeaient vers l’est. Plus tard, le sentier bifurquerait vers l’ouest. Pour l’instant, les quatre hommes – s’ils les suivaient – avaient le soleil en face, un handicap visuel non négligeable.

Richard avait indiqué à la femme de se pencher autant que possible, comme lui, et il jetait sans cesse des coups d’œil derrière eux. Quand il les avait repérés, près du lac, les chasseurs faisaient tout pour se cacher et un autre que lui les aurait sûrement manqués. Ici, le terrain était trop dégagé pour qu’on joue à ce petit jeu. S’il ne voyait rien, c’était qu’il n’y avait rien !

Richard se détendit. Personne ne les traquait. Leurs poursuivants avaient dû suivre la piste des Fauconniers et perdre le contact avec leur proie. Sa protégée et lui s’éloignaient de la frontière et approchaient de la ville. Tout allait pour le mieux. Le plan marchait !

Puisqu’ils avaient semé les quatre hommes, Richard aurait vu d’un bon œil qu’ils fassent une pause, car sa main le lançait de plus en plus. Mais la femme ne manifesta ni le besoin ni l’envie de s’arrêter. Elle continuait à un train d’enfer, comme si ses ennemis la talonnaient. Au souvenir de sa réaction, quand il lui avait demandé s’ils étaient dangereux, Richard renonça à se reposer.

En ce début d’après-midi, si tard dans l’année, la chaleur était étonnante. Dans le ciel d’un bleu étincelant, quelques nuages blancs dérivaient au gré de la brise. L’un d’eux évoquait irrésistiblement un serpent – tête en bas et queue en haut. Cette configuration bizarre rappela à Richard qu’il avait remarqué le même nuage dans la matinée. Ou était-ce la veille ? Un détail qu’il devrait mentionner à Zedd dès qu’il le reverrait.

Son vieil ami lisait dans les nuages… À l’instant même, il devait regarder le ciel, se demandant si son protégé avait aperçu le serpent. Si Richard oubliait d’en parler, il aurait droit à un sermon d’une heure sur l’interprétation des nuages !

Le sentier les conduisit sur la face sud du mont Dentelé, un petit pic qui tenait son nom de sa falaise en dents de scie. La traversant jusqu’à mi-hauteur, leur itinéraire offrait une vue panoramique du sud de la forêt de Ven. Sur la gauche, auréolés de brume et à demi dissimulés par la falaise, se découpaient les pics géants déchiquetés qui marquaient la frontière. Richard distingua dans le manteau de verdure les formes marron d’arbres agonisants. Plus on approchait de la frontière, plus ils étaient nombreux. La liane tueuse, comprit-il.

Ils traversèrent la corniche le plus vite possible, inquiets d’être en pleine vue, sans endroits où se cacher et aussi repérables qu’une mouche sur un mur blanc. Par bonheur, au-delà de la falaise, la piste remontait vers les bois de Hartland, puis gagnait la ville. Même si les quatre hommes s’étaient aperçus de leur erreur et avaient retrouvé leur piste, Richard et sa compagne disposaient d’une avance suffisante.

Au bout de la falaise, tout près d’eux, maintenant, le sentier, jusque-là étroit et traître, s’élargissait assez pour qu’on y marche à deux de front. Richard fit les derniers pas en frôlant la paroi rocheuse du bout des doigts pour se stabiliser et risqua un regard en bas. Toujours rien ! Idem derrière lui.

Quand il se retourna, il vit que la femme s’était immobilisée, les plis de sa robe ondulant autour de ses jambes.

Devant eux, sur le chemin libre quelques secondes plus tôt, deux poursuivants les attendaient. Et si Richard dépassait d’une bonne tête presque tous les hommes de sa connaissance, ceux-là étaient plus grands que lui. Les capuches empêchaient de voir leurs visages, mais les muscles qui saillaient sous les manteaux n’auguraient rien de bon.

Comment avaient-ils réussi à les précéder ?

Richard et sa compagne firent volte-face, prêts à détaler. Mais des cordes tombèrent le long de la paroi rocheuse. Les deux autres poursuivants se laissèrent glisser jusqu’au sol et leur barrèrent la retraite. Aussi costauds que leurs compagnons, leurs manteaux ouverts dévoilaient des bandoulières et des ceinturons lestés d’armes…

Richard se tourna vers les deux premiers hommes, qui rabattirent lentement leurs capuches. Des cous de taureau, des traits taillés à la serpe non dépourvus de beauté, des cheveux blonds…

— Tu peux passer, mon gars. C’est la fille qui nous intéresse…

La voix grave du type était presque amicale. Mais la menace demeurait, tranchante comme une lame. Sans daigner regarder Richard, le type enleva ses gants et les coinça dans sa ceinture. À l’évidence, il ne tenait pas le jeune homme pour un obstacle. Les trois autres attendirent respectueusement qu’il reprenne la parole – la preuve qu’il était le chef du groupe.

Richard n’avait jamais affronté une situation pareille. Doué pour éviter les ennuis, il ne s’autorisait pas à perdre son calme et ce pacifisme foncier transformait aisément les rictus en sourires. Quand les mots ne suffisaient pas, il était assez fort et rapide pour calmer le jeu avant que quelqu’un soit blessé. Au pire, il prenait tout simplement la tangente. Mais ces types-là n’avaient aucune intention de parler et il ne les impressionnait pas. Quant à prendre la tangente, c’était hélas exclu…

Richard chercha le regard vert de la femme. Sans qu’elle abdiquât pour autant sa fierté, il y lut un appel au secours.

— Je ne vous abandonnerai pas…, souffla-t-il, penché vers elle.

Soulagée, elle eut un bref hochement de tête et lui posa une main sur l’avant-bras.

— Distrayez-les, dit-elle. Empêchez-les de m’attaquer tous en même temps. Et prenez garde à ne pas me toucher au moment où ils approcheront…

Elle serra plus fort le bras de Richard et sonda son regard pour s’assurer qu’il avait compris ses instructions. Même si leur sens lui échappait, il fit signe que oui.

— Puissent les esprits du bien être de notre côté…, murmura la femme.

Elle lâcha Richard. Les bras le long du corps, impassible, elle se tourna vers les deux premiers hommes.

— Continue ton chemin, mon gars, dit le chef, plus du tout amical. (Ses yeux bleus brillant d’arrogance, il lâcha :) C’est la dernière fois que je te le propose…

Richard sentit une boule se former dans sa gorge.

— Nous continuons tous les deux, dit-il avec une assurance qu’il espéra bien imitée.

— Pas aujourd’hui…, fit le chef en dégainant un couteau à lame incurvée.

Son compagnon tira une épée courte du fourreau fixé dans son dos. Avec un sourire de dément, il la passa au creux de son avant-bras, faisant couler le sang. Derrière lui, Richard entendit le crissement de l’acier contre du cuir. La peur le paralysa. Tout se déroulait trop vite. Ils n’avaient pas l’ombre d’une chance.

Un instant, personne ne bougea. Puis les quatre hommes poussèrent le cri de guerre des soldats prêts à mourir au combat et chargèrent. Épée courte brandie à deux mains, le compagnon du chef fonça sur Richard. Derrière lui, un troisième agresseur ceintura la femme…

Au moment où la lame s’abattait, il y eut dans l’air comme un roulement de tonnerre silencieux. Secoué par l’impact, Richard eut le sentiment que ses articulations explosaient. De la poussière tourbillonna autour d’eux.

Le colosse à l’épée souffrait aussi. Un instant, il oublia Richard et regarda fixement la femme. Quand il reprit sa charge, le jeune homme s’adossa à la paroi rocheuse et lui propulsa ses deux pieds dans la poitrine. Le type décolla du sol, vola dans les airs, bascula hors du chemin et écarquilla les yeux de surprise quand il se sentit tomber dans le vide, l’arme toujours tenue à deux mains.

Stupéfait, Richard vit un autre guerrier suivre la même voie, la poitrine déchiquetée. Mais il n’eut pas le temps de s’appesantir sur la question, car le chef bondissait sur la femme. Au passage, de sa main libre, il frappa Richard au plexus solaire. Les poumons vidés de leur air, le jeune homme s’écrasa contre la roche et sa tête percuta une saillie.

À demi sonné, il parvint à se souvenir de sa mission : empêcher le tueur d’atteindre sa compagne !

Puisant dans des ressources qu’il ignorait avoir, il saisit au vol l’énorme poignet de l’homme et le força à se retourner. La lame incurvée décrivit un arc de cercle vers lui. Quand il vit une lueur meurtrière dans les yeux de l’homme, Richard eut peur comme jamais dans sa vie.

Une réaction normale au moment de mourir.

Jailli de nulle part, le dernier agresseur enfonça une lame déjà rouge de sang dans le ventre de son chef. La violence de l’impact les entraîna tous les deux dans une chute mortelle.

Jusqu’à ce que son corps s’écrase sur les rochers, le dernier agresseur poussa un atroce hurlement de rage.

Toujours sonné, Richard se tourna vers la femme, certain de la découvrir égorgée dans une flaque de sang.

Assise sur le sol, dos appuyé à la paroi, le regard perdu dans le vide, elle semblait épuisée mais indemne. Incapable de comprendre ce qui s’était passé, Richard constata que sa protégée et lui étaient de nouveau seuls dans un silence de mort.

Le crâne douloureux – logique, après un choc pareil contre de la pierre – il s’assit près d’elle sur un rocher chauffé par le soleil. La femme n’étant pas blessée, il s’abstint de lui demander comment elle allait. Pour le moment, ils étaient tous les deux trop épuisés pour parler…

Quand elle vit du sang sur le dos de sa main, la voyageuse l’essuya contre la paroi déjà maculée de traînées rouges.

Richard faillit vomir…

Comment pouvaient-ils être encore en vie ? Et ce tonnerre silencieux, d’où venait-il ? La douleur, au moment de l’impact, ne ressemblait à rien qu’il eût expérimenté.

Assez de questions pour l’instant ! Quoi que fût ce phénomène, sa compagne n’y était pas étrangère… et il lui devait la vie. Mais tout ça n’avait rien de naturel. Il n’était pas sûr de vouloir en apprendre davantage.

La femme appuya la tête contre la roche et la tourna lentement vers lui.

— Je ne connais même pas votre nom… J’aurais voulu vous le demander, mais j’avais peur… (Du menton, elle désigna le précipice.) Ces hommes m’effrayaient tellement. Je ne voulais pas qu’ils nous trouvent…

Elle semblait sur le point d’éclater en sanglots. Richard la regarda et comprit qu’elle ne le ferait pas. Mais ce serait de justesse…

— Ils me terrorisaient aussi, admit-il. Et je m’appelle Richard Cypher.

Alors que la brise faisait voleter de petites mèches sur ses joues, la voyageuse sonda de nouveau le regard de son compagnon.

— Peu d’hommes auraient choisi de rester avec moi, dit-elle en souriant.

Richard trouva sa voix – complément parfait de l’intelligence qui brillait dans ses yeux – aussi attirante que le reste de sa personne. Une fois de plus, il en eut le souffle coupé.

— Vous êtes une personne comme on en rencontre rarement, Richard Cypher.

Atterré, Richard sentit qu’il s’empourprait. Chassant des mèches rebelles de ses yeux, elle se détourna pour ne pas ajouter à son embarras.

— Je suis…, commença-t-elle comme si elle allait dire quelque chose d’important. (Elle se ravisa et tourna la tête vers lui.) Je m’appelle Kahlan. Kahlan Amnell…

— Vous êtes aussi une personne comme on en rencontre rarement, Kahlan Amnell. Peu de femmes auraient fait face de cette manière…

Elle ne rougit pas mais sourit encore. Un sourire étrange, sans découvrir les dents, lèvres serrées comme pour murmurer des confidences… Mais ses yeux souriaient aussi, exprimant son désir de… partager !

Richard se tâta l’arrière du crâne, sentit une énorme bosse et regarda ses doigts, certain qu’ils seraient rouges de sang. Mais il n’y avait rien. Plutôt étonnant, vu la violence du choc…

Il regarda Kahlan et se demanda une nouvelle fois ce qu’elle avait fait et… comment. Après le coup de tonnerre silencieux, il avait expédié un des hommes dans le vide. Un des deux autres avait tué son compagnon, puis éventré leur chef…

— Kahlan, mon amie, peux-tu me dire pourquoi nous sommes en vie ? Et pourquoi ces quatre tueurs ne le sont plus ?

— Tu penses ce que tu dis ? demanda la jeune femme, surprise.

— Quoi donc ?

— Eh bien… « mon amie »…

— Évidemment ! Tu l’as dit toi-même : j’ai choisi de rester avec toi. Le genre de choses qu’on fait pour une amie, non ?

— Je n’en sais rien, avoua Kahlan. (Elle joua avec la manche de sa robe, les yeux baissés.) Je n’ai jamais eu d’ami, à part ma sœur…

Richard sentit qu’il avait touché un point sensible.

— Maintenant, tu en as un ! Nous nous sommes tirés ensemble d’une situation terrifiante. En collaborant, nous avons survécu.

Kahlan approuva d’un hochement de tête.

Richard regarda la forêt de Ven, au loin, où il se sentait depuis toujours chez lui. Alors que le soleil faisait scintiller les feuillages, son regard fut attiré vers la gauche, sur les taches marron des arbres morts ou agonisants qui côtoyaient des voisins encore sains. Jusqu’à ce matin, quand la liane l’avait attaqué, il ignorait qu’une plante tueuse envahissait les bois. Mais il approchait rarement autant de la frontière…

Ses concitoyens plus âgés en restaient aussi loin que possible. Certains téméraires s’aventuraient plus près quand ils empruntaient la piste des Fauconniers – ou pour chasser –, mais pas au point de voir ce qu’il avait vu. La frontière, c’était la mort, tout simplement. La traverser, disait-on, ne coûtait pas seulement la vie. On y perdait son âme ! Alors, les gardes-frontière s’assuraient que les curieux passent leur chemin.

— Et ma question ? demanda-t-il soudain. Tu ne m’as pas dit pourquoi nous sommes toujours vivants.

— Je suppose que les esprits du bien nous ont protégés…, répondit Kahlan sans croiser son regard.

Richard n’en crut pas un mot. Mais il n’était pas dans sa nature, même s’il brûlait de curiosité, de forcer les gens à parler quand ils n’en avaient pas envie. Très tôt, son père lui avait appris à respecter le droit au silence des autres. Un jour, si elle le désirait, Kahlan lui confierait ses secrets. En attendant, il ne la harcèlerait pas.

Tout le monde avait des secrets, y compris lui. Après l’assassinat de son père, et les événements de la journée, il les sentait frémir désagréablement au fond de son esprit.

— Kahlan, rien ne te force à dire ce que tu veux continuer à cacher. Et ça ne nous empêchera pas de rester amis…

Elle ne le regarda toujours pas, mais acquiesça.

Richard se leva. Son crâne et sa main lui faisaient mal, sa poitrine le lançait, là où le type l’avait frappé. Et pour couronner le tout, il mourait de faim…

Michael ! Bon sang, il avait oublié la fête ! Après un coup d’œil au soleil, il comprit qu’il serait en retard. Pourvu qu’il ne rate pas le discours de son frère !

Il amènerait Kahlan avec lui. À la première occasion, il raconterait tout à Michael et lui demanderait de la protéger.

Il tendit une main pour aider Kahlan à se relever.

Quand elle le dévisagea, stupéfaite, il ne baissa pas le bras. Le regardant enfin dans les yeux, elle se laissa faire…

— Aucun ami ne t’a jamais tendu la main ?

— Non…

Voyant qu’elle se détournait de nouveau, Richard changea de sujet.

— Quand as-tu mangé pour la dernière fois ?

— Il y a deux jours…

— Tu dois être plus affamée que moi ! Viens, nous allons chez mon frère ! (Il désigna le précipice.) On lui parlera des cadavres et il saura que faire. Kahlan, qui étaient ces hommes ?

— On appelle ce genre d’équipe un quatuor… Ce sont des tueurs, en quelque sorte. On les charge d’éliminer… (une nouvelle fois, elle renonça à dire ce qui lui brûlait les lèvres)… des gens. (Abruptement, elle redevint aussi sereine que lors de leur rencontre.) Moins on en sait sur moi, plus je suis en sécurité…

Richard n’avait jamais rien entendu de tel. Pour se donner une contenance, il se passa une main dans les cheveux et tenta de réfléchir. Des idées confuses mais sinistres tourbillonnèrent de nouveau dans sa tête. Sans savoir pourquoi, il redoutait la réponse à sa question suivante. Pourtant, il ne put s’empêcher de la poser.

— Kahlan, d’où venait ce quatuor ? Cette fois, tu dois me dire la vérité.

— Ces hommes me traquaient depuis mon départ des Contrées du Milieu et ils ont traversé la frontière avec moi.

Richard en fut glacé jusqu’aux os. Un frisson remonta le long de sa colonne vertébrale et les poils de sa nuque se hérissèrent.

La colère enfouie au plus profond de lui se réveilla et ses secrets manifestèrent de plus belle leur inquiétante présence.

Elle mentait ! Personne ne pouvait traverser la frontière !

Personne !

Aucun être vivant ne sortait des Contrées du Milieu. Et nul n’y entrait. La frontière avait été érigée longtemps avant leur naissance à tous les deux.

Car la sorcellerie infectait les Contrées !

Chapitre 5

Richard écarta les branches de l’arbre.

— Voilà, c’est ça, un pin-compagnon, dit-il. L’ami de tous les voyageurs…

Il faisait noir à l’intérieur de l’abri. Kahlan prit la relève de son ami, tenant les branches afin que les rayons de lune l’éclairent pendant qu’il utilisait son silex pour allumer un feu. Ayant souvent campé là quand il allait chez Zedd ou en revenait, Richard avait équipé le refuge d’un petit foyer en pierre. Kahlan remarqua une réserve de bois sec et, au fond, un tapis d’herbes séchées qui servait de couchette.

Privé de son couteau, Richard se félicita d’avoir pensé à entreposer des brindilles. Le feu prit rapidement et fournit aux deux voyageurs une lumière tremblotante.

Richard ne pouvait pas tenir debout sous les branches à l’endroit où elles jaillissaient du tronc. Couvertes d’aiguilles aux extrémités mais nues à la base, elles formaient une sorte de niche d’autant mieux abritée que les rameaux les plus bas s’incurvaient jusqu’au sol. À condition d’être prudent, l’arbre ne souffrait pas des flammes et la fumée s’évacuait en montant en spirale le long du tronc. Enfin, les aiguilles étaient si denses qu’on restait au sec même quand il pleuvait dru.

Richard adorait ces abris petits et confortables que la forêt de Hartland lui offrait un peu partout. Ce soir, il se réjouissait surtout que Kahlan et lui soient bien cachés. Avant sa rencontre avec le garn à longue queue, il éprouvait un grand respect pour certains animaux et certaines plantes de la forêt. Mais rien, dans la nature, ne lui avait jamais fait peur…

Kahlan s’assit en tailleur près du feu. Elle tremblait toujours malgré la couverture qu’elle serrait sur ses épaules.

— J’ignorais l’existence des pins-compagnons, avoua-t-elle. En voyage, je n’ai pas pour habitude de passer la nuit dans les bois. Mais il semble très agréable d’y dormir…

Richard remarqua qu’elle paraissait encore plus épuisée que lui.

— Depuis quand n’as-tu pas fermé l’œil ?

— Deux jours, je crois… Tout se mélange un peu.

Comment pouvait-elle garder les yeux ouverts ? Quand le quatuor les poursuivait, il avait presque eu du mal à avancer à son rythme. Mais la peur devait lui donner des ailes !

— Pourquoi as-tu veillé si longtemps ?

— Sur la frontière, dormir n’est pas une très bonne idée…

Kahlan contempla le feu et s’abandonna à son agréable chaleur. Alors que la lumière des flammes dansait sur son visage, elle sortit ses mains de sous la couverture pour les réchauffer.

Pensant à la frontière et à ce qui risquait d’arriver si on s’y endormait, Richard frissonna.

— Tu as faim ? demanda-t-il.

Kahlan fit oui de la tête.

Le jeune homme fouilla dans son sac à dos, trouva une casserole et sortit pour aller la remplir au ruisseau qu’ils avaient traversé en venant. Les bruits nocturnes résonnaient dans un air si glacial qu’il paraissait pouvoir se briser si on ne le traitait pas délicatement. Une nouvelle fois, Richard se maudit d’être parti de chez lui sans emporter son manteau – entre autres choses ! Penser à l’ennemi qui s’était tapi dans sa maison pour l’attendre le fit de nouveau frissonner.

Chaque fois qu’un insecte le frôlait, il craignait qu’il s’agisse d’une mouche à sang. Puis il soupirait de soulagement en reconnaissant un criquet blanc, un papillon de nuit ou un ailes-guipure.

Quand des nuages voilèrent la lune, des ombres inquiétantes se découpèrent devant lui. Contre sa volonté, Richard leva les yeux. Les étoiles, qui clignotaient comme des lucioles, apparaissaient et disparaissaient au rythme où les nuages traversaient le ciel.

L’un d’eux, cependant, ne bougeait pas…

Richard revint sur ses pas, entra dans le refuge et mit la casserole à chauffer, en équilibre sur trois pierres. S’asseyant d’abord loin de Kahlan, il changea d’avis et s’approcha d’elle – parce qu’il avait froid, tenta-t-il de se convaincre. Quand elle l’entendit claquer des dents, elle lui posa la moitié de sa couverture sur les épaules. Réchauffée par le corps de son amie, la laine enveloppa tendrement Richard. Il ne bougea plus et laissa la chaleur envahir peu à peu ses membres.

— Je n’ai jamais rien vu d’aussi dangereux qu’un garn. Les Contrées du Milieu doivent être terrifiantes…

— Le danger est partout, c’est vrai, concéda Kahlan avec un sourire nostalgique. Mais il y a aussi beaucoup de choses superbes, sans compter la magie. C’est un pays très beau. On y trouve une multitude de merveilles. Et les garns ne viennent pas de chez moi. Ils sont originaires de D’Hara.

— D’Hara ? Ils traversent aussi la deuxième frontière ?

Jusqu’au discours de son frère, le jour même, Richard n’avait jamais entendu personne prononcer à voix haute le nom de ce pays. Sauf pour le maudire !

— Richard, dit Kahlan sans cesser de regarder le feu, il n’y a plus de deuxième frontière. Celle qui séparait les Contrées du Milieu de D’Hara n’existe plus depuis le printemps…

Richard se raidit comme si D’Hara la Ténébreuse, au terme d’un bond de géant, venait d’atterrir… près de lui.

— Mon frère est peut-être un prophète qui s’ignore, souffla-t-il.

— Peut-être, répéta simplement Kahlan.

— Cela dit, il ne ferait pas fortune en prédisant des événements qui ont déjà eu lieu…

Richard jeta un regard en biais à sa compagne, qui ne put s’empêcher de sourire.

— Dès que je t’ai vu, dit-elle, j’ai eu l’impression que tu étais un garçon intelligent. (Des étincelles crépitèrent dans ses yeux verts.) Merci de me prouver que j’avais raison…

— Dans sa position, Michael détient des informations que les autres n’ont pas. Il essaie peut-être de préparer les gens, de les habituer à cette idée, pour qu’ils ne paniquent pas le moment venu…

Michael répétait sans cesse que les informations étaient la clé du pouvoir et qu’il ne fallait pas les utiliser à la légère. Depuis qu’il était conseiller, il encourageait les gens à l’informer au plus vite. Le moindre fermier qui lui racontait une histoire s’attirait toute son attention. Si le récit était vrai, il obtenait une faveur en échange…

L’eau commençant à bouillir, Richard se pencha, saisit son sac par une lanière et le tira vers lui. Après avoir remis la couverture en place sur ses épaules, il sortit du sac un sachet de légumes séchés et le vida dans la casserole. Puis il prit dans sa poche une serviette de table où étaient enveloppées quatre grosses saucisses qu’il débita en petits morceaux avant de les ajouter à la soupe.

— D’où sortent ces saucisses ? demanda Kahlan. Tu les as prises chez ton frère ? Voilà qui n’est pas très convenable…

— Un homme des bois avisé, répondit Richard en se léchant les doigts, veut toujours savoir d’où viendra son prochain repas.

— Michael ne serait pas très fier de tes manières…

— Je ne suis pas fier des siennes, avoua Richard, certain qu’elle ne le contredirait pas sur ce point. Kahlan, son comportement est injustifiable. Depuis la mort de notre mère, il est très difficile à vivre. Cela dit, il se soucie vraiment des gens. C’est obligatoire pour être un bon conseiller. Sa charge pèse sur ses épaules et je n’envie pas ses responsabilités. Mais il a toujours voulu être quelqu’un d’important. Obtenir le poste de Premier Conseiller était le rêve de sa vie. Au lieu de s’en réjouir, il est plus nerveux que jamais. Toujours débordé, sans cesse à brailler des ordres ! De mauvaise humeur du soir au matin… Peut-être s’est-il aperçu que ce qu’il désirait ne lui convenait pas. Mais j’aimerais tant qu’il redevienne comme avant.

— Au moins, lâcha Kahlan, tu as eu le bon goût de voler les meilleures saucisses…

Cette remarque allégeant à point nommé l’atmosphère, ils rirent de bon cœur.

— Kahlan, dit Richard quand il eut repris son sérieux, je ne comprends pas, au sujet de la frontière… D’ailleurs, je ne sais même pas ce qu’elle est, seulement qu’elle sert à séparer les pays pour préserver la paix. Et que quiconque s’y aventure n’en revient pas vivant. Chase et ses hommes s’assurent que les gens en restent loin. Pour leur propre bien…

— Chez toi, on ne raconte pas aux jeunes l’histoire des trois pays ?

— Non. J’ai toujours trouvé ça étrange, mais personne n’a jamais répondu à mes questions. Et on me juge mal parce que je cherche à savoir. Les vieux prétendent que ça fait trop longtemps pour qu’ils se souviennent – ou ils inventent d’autres prétextes… Mon père et Zedd m’ont dit qu’ils vivaient jadis dans les Contrées du Milieu. Ils sont venus en Terre d’Ouest quand la frontière n’existait pas et ils se sont connus longtemps avant ma naissance. D’après eux, lorsqu’il n’y avait pas de frontière, la vie était très dure et les gens se faisaient sans cesse la guerre. Mais à les en croire, c’était tout ce que j’avais besoin de savoir, parce qu’il valait mieux oublier tout ça. Zedd semblait encore plus amer que mon père à propos du passé…

Kahlan cassa du petit bois et le jeta dans le feu.

— C’est une très longue histoire. Si tu veux, je peux t’en raconter une partie…

Richard fit signe à son amie de continuer.

— Il y a très longtemps, avant la naissance de nos parents, D’Hara était composée de plusieurs royaumes, comme les Contrées du Milieu. Panis Rahl, un des dirigeants de D’Hara, se distinguait par sa cruauté et son avidité. Dès son accession au pouvoir, il tenta d’annexer tout le territoire – un royaume après l’autre – souvent avant que l’encre des traités de paix soit sèche. Très vite, il devint le maître absolu. Au lieu de profiter de sa puissance, il s’intéressa aussitôt à ce qu’on nomme aujourd’hui les Contrées du Milieu. Une confédération de pays qui restaient libres et indépendants tant qu’ils avaient la sagesse de vivre en paix les uns avec les autres…

» Ayant vu ce que Rahl avait fait chez lui, les peuples des Contrées du Milieu se méfiaient. Conscients que signer un traité de paix ne servait à rien, ils choisirent de rester libres et se dotèrent d’une défense commune chapeautée par le Conseil des Contrées du Milieu. Certains pays membres ne s’appréciaient pas beaucoup, mais la désunion, ils le savaient, aurait signifié leur perte.

» Panis Rahl envoya ses armées et la guerre dura des années…

Kahlan jeta de nouveau du bois dans le feu.

— Ses légions tenues en échec, il se tourna vers la sorcellerie. Elle était présente à D’Hara, pas seulement dans les Contrées du Milieu. À l’époque, on la trouvait partout. Pour elle, il n’existait pas de frontière… Bien entendu, Panis Rahl fut là aussi fidèle à sa réputation de cruauté.

— Quelle sorcellerie a-t-il utilisée ? Et qu’a-t-il fait ?

— Des illusions, des maladies, d’étranges fièvres… Mais les Ombres furent le pire !

— Les Ombres ?

— Des silhouettes qui flottaient dans l’air… Les Ombres n’avaient pas de forme solide ni de contours précis. Ces êtres n’étaient même pas vivants, selon notre définition de la vie. Des créatures de la magie. (Elle leva une main et la fit onduler dans l’air.) Elles volaient au-dessus d’un champ ou d’un bois et les armes ne pouvaient rien contre elles. Les épées et les flèches les traversaient comme si elles avaient été composées de fumée. Impossible de se cacher, les Ombres repéraient leur proie n’importe où ! Quand l’une d’elles touchait quelqu’un, le corps de la victime gonflait et finissait par exploser. Aucun malheureux frôlé par une Ombre n’a jamais survécu. Des bataillons entiers massacrés…

Kahlan glissa de nouveau sa main sous la couverture.

— Quand Panis Rahl a commencé à utiliser la magie de cette façon, un sorcier très puissant et très honorable s’est rallié à la cause des Contrées du Milieu.

— Et comment s’appelait-il ?

— Cela fait partie de l’histoire… Attends que j’en arrive là…

Richard ajouta des épices à la soupe et tendit l’oreille.

— Des milliers d’hommes avaient péri au combat. La magie en tua encore plus. Après une si longue guerre, il était atroce de perdre tant des nôtres à cause de la force maléfique invoquée par Rahl. Heureusement, le grand sorcier neutralisa sa magie noire et ses légions durent retourner chez elles.

— Et comment ton génial sorcier a-t-il vaincu les Ombres ?

— Il a fabriqué par magie des cornes de guerre… Quand nos soldats soufflaient dedans, les créatures se dispersaient comme de la fumée chassée par le vent. Le cours de la guerre en fut inversé…

» Après tant de ravages, nos chefs décidèrent qu’entrer en D’Hara pour détruire Rahl et ses troupes coûterait trop de vies humaines. Pourtant, il fallait empêcher Rahl de revenir un jour à l’assaut, ce qu’il ferait à coup sûr. Mais beaucoup de gens craignaient davantage la sorcellerie que les hordes de D’Hara. Ils ne voulaient plus jamais s’y frotter ! Leur ultime désir était de vivre dans un endroit d’où elle serait bannie. Terre d’Ouest fut fondée pour eux. Désormais, il existerait trois territoires délimités par des frontières. Mais ne t’y trompe pas : si elles furent créées avec l’aide de la magie, elles ne sont pas magiques…

Quand Richard voulut regarder son amie dans les yeux, elle détourna la tête.

— Dans ce cas, que sont-elles ?

Bien que Kahlan ne lui fît pas face, le jeune homme la vit baisser les paupières un bref instant.

Elle prit la cuiller qu’il avait sortie de son sac et goûta la soupe – qui ne pouvait pas être déjà cuite. Puis elle se tourna lentement vers lui, comme pour s’assurer qu’il voulait vraiment entendre la réponse.

Richard attendit, impassible.

— Les frontières appartiennent au pays d’en dessous, dit Kahlan en regardant fixement le feu. Le royaume des morts ! Elles ont été transférées à la surface par magie, pour séparer les trois pays. Une sorte de rideau tiré au milieu de notre univers. Ou une déchirure dans la trame du monde des vivants…

— Si je comprends bien, entrer dans une zone frontière revient à tomber dans un autre monde, comme quand on passe à travers une crevasse ? Donnent-elles accès au royaume des morts ?

— Ce n’est pas si simple… Notre univers reste présent. Le royaume des morts est là aussi, au même endroit et au même moment. Il faut environ deux jours de marche pour traverser les terres où se dresse la frontière. Pendant ces deux jours, on est également dans le royaume des morts. Ce sont des contrées dévastées. Toute créature vivante qui touche le royaume des morts – ou qui est touchée par lui – meurt inéluctablement. Voilà pourquoi personne ne peut traverser. Quand on y entre, on s’aventure dans le royaume des morts. Et nul n’en est jamais revenu.

— Et pourtant, tu as réussi. Comment as-tu fait ?

— Avec l’aide de la sorcellerie. La frontière ayant été transférée dans notre monde grâce à la magie, les sorciers ont supposé que je serais en sécurité si des sorts me protégeaient. Mais ils ont eu beaucoup de mal à les lancer. Ils se frottaient à des notions dangereuses qu’ils ne comprenaient pas entièrement. N’ayant pas invoqué eux-mêmes la frontière, ils n’étaient pas certains que ça marcherait. Bref, ils ignoraient ce qui se passerait… (La voix de Kahlan se fit étrangement lointaine.) Même si j’ai traversé la frontière, j’ai peur de ne jamais pouvoir en sortir complètement…

Comme envoûté, Richard ne put d’abord rien dire. Son amie avait cheminé dans le royaume des morts ! Comment était-ce possible, même avec l’assistance de la magie ? Et où avait-elle trouvé le courage de braver des dangers pareils ?

Tout cela dépassait l’entendement !

Le regard de Kahlan croisa le sien. Il lut de la terreur dans ces yeux qui avaient vu ce qu’aucun être vivant n’avait jamais contemplé.

— Dis-moi ce que tu as découvert…, souffla-t-il enfin.

Soudain blême, Kahlan tourna de nouveau la tête vers le feu. Une petite branche de bouleau éclata, la faisant cligner des yeux. Sa lèvre inférieure tremblait et la lueur des flammes se reflétait dans les larmes qui perlaient à ses paupières.

Richard comprit qu’elle ne voyait plus le feu, mais… autre chose.

— Au début, dit-elle d’une voix distante, c’était comme marcher dans les étendues de feu glacé qu’on voit la nuit dans le ciel nordique. (Sa respiration s’accéléra.) À l’intérieur, l’obscurité est plus profonde que tout ce qu’on imagine. (Ses yeux s’arrondirent et des larmes coulèrent à flot ; un gémissement s’échappa de ses lèvres.) Et il y avait… des gens… avec moi.

Elle se tourna vers Richard, troublée, comme si elle ne savait plus où elle était. Devant la douleur qu’exprimait son visage – à cause de ses maudites questions ! – le jeune homme eut le cœur serré.

Les joues sillonnées de larmes, Kahlan se posa une main sur la bouche mais ne put pas étouffer les sanglots qui montaient de sa gorge.

Richard sentit que ses bras tremblaient aussi.

— Ma mère…, gémit Kahlan. Je ne l’avais plus vue depuis tant d’années… Et Dennee, ma sœur… Je suis si seule… Et j’ai si peur !

Kahlan se tut, cherchant sa respiration comme si elle étouffait.

Richard était en train de la perdre ! Les spectres qu’elle avait rencontrés dans le royaume des morts la tiraient vers eux comme s’ils voulaient la noyer. Paniqué, Richard la prit par les épaules et la força à se tourner vers lui.

— Kahlan, regarde-moi ! Regarde-moi !

— Dennee…, souffla la jeune femme en essayant de se dégager.

— Kahlan !

— Je suis si seule… Et j’ai tellement peur !

— Kahlan, je suis avec toi ! Regarde-moi !

Elle continua à sangloter, les yeux fermés, le souffle de plus en plus court. Puis elle leva de nouveau les paupières. À l’évidence, elle ne voyait pas Richard, mais un lieu inconnu…

— Tu n’es pas seule ! Je suis là, et je ne t’abandonnerai pas !

— Je suis si seule…

Richard la secoua pour la forcer à l’écouter. La peau froide et mortellement pâle, elle ne respirait presque plus.

— Je suis là ! Tu n’es pas seule !

Désespéré, il la secoua de nouveau, mais rien n’y faisait. Elle allait mourir !

De plus en plus paniqué, Richard fit la seule chose qui lui vint à l’esprit. Chaque fois qu’il avait eu peur, il s’était montré capable de contrôler ce sentiment. Et une grande force naissait de ce processus. S’il essayait maintenant, peut-être communiquerait-il un peu de cette puissance à Kahlan.

Il ferma les yeux, bannit sa peur, étouffa sa panique et chercha à atteindre un calme intérieur total. Puis il se concentra sur la force qui l’habitait. Dans son esprit ainsi apaisé, il tordit le cou à ses angoisses et focalisa ses pensées sur la force que lui conférait sa quiétude.

Le royaume des morts ne s’emparerait pas de son amie !

— Kahlan, dit-il d’une voix égale, laisse-moi t’aider. Tu n’es pas seule. Je suis là et je peux te secourir. Prends ma force !

Il serra plus violemment les épaules de la jeune femme et la sentit trembler tandis qu’elle luttait pour respirer entre ses sanglots. Alors, il imagina qu’il lui communiquait sa force comme si elle coulait de ses mains, pénétrant dans son corps et dans son esprit pour l’arracher aux ténèbres. Dans cette obscurité plus noire que tout, il serait l’étincelle de vie et de lumière qui la ramènerait au monde des vivants.

— Kahlan, je suis là et je ne t’abandonnerai pas. Tu n’es pas seule. Fais-moi confiance ! (Il lui serra encore les épaules.) Reviens vers moi, je t’en supplie !

Il pensa à une lumière chaude et vivante avec l’espoir que ça aiderait la jeune femme.

Je vous en prie, révérés fantômes, permettez-lui de la voir. La lumière la sauvera ! Et laissez-la utiliser ma force…

— Richard ? appela Kahlan comme si elle le cherchait dans la nuit.

— Je suis là, répéta-t-il. Je ne t’abandonnerai pas ! Reviens vers moi !

Kahlan recommença à respirer et parut de nouveau le voir. Du soulagement s’afficha sur son visage quand elle le reconnut, et elle pleura d’une façon plus normale. Se laissant aller contre lui, elle s’accrocha à son corps comme s’il était un rocher dans une rivière déchaînée. Il la serra contre lui et la laissa sangloter en lui murmurant des paroles de réconfort. Après avoir eu aussi peur que le royaume des morts l’emporte, il ne la laisserait plus jamais s’éloigner de lui !

Il tendit une main, saisit la couverture et la tira de nouveau sur les épaules de Kahlan. Elle se réchauffait vite, un signe qu’elle ne risquait sans doute plus rien. Mais le royaume des morts avait sur elle une emprise inquiétante. Cela n’aurait pas dû arriver. Kahlan n’y était pas restée si longtemps que ça, après tout…

Richard ignorait comment il avait réussi à la tirer de là. Mais ça avait été de justesse !

À la lueur rougeâtre du feu, le pin-compagnon semblait de nouveau un refuge sûr. Hélas, c’était une illusion…

Richard garda longtemps Kahlan dans ses bras. Il lui caressa la tête et la berça comme une enfant. À la façon dont elle s’accrochait à lui, il comprit que personne ne l’avait réconfortée ainsi depuis très longtemps.

Même s’il ignorait tout des sorciers et de leur art, nul n’aurait chargé Kahlan de traverser la frontière sans une raison impérieuse. Qu’y avait-il d’assez important pour envoyer quelqu’un dans le royaume des morts ?

Kahlan s’écarta de lui et se raidit, rose de confusion.

— Désolée… Je n’aurais pas dû te toucher ainsi… J’étais…

— Aucun problème… La première mission d’un ami est d’offrir une épaule pour pleurer…

Elle acquiesça, mais ne se détendit pas. Richard sentit qu’elle ne le quittait pas des yeux pendant qu’il retirait la soupe du feu, histoire qu’elle refroidisse un peu.

— Comment as-tu fait ça ? demanda-t-elle pendant qu’il remettait du bois dans les flammes.

— Fait quoi ? demanda-t-il.

— Poser des questions qui ont généré des images dans ma tête et m’ont contrainte à répondre alors que je n’en avais pas l’intention ?

— Eh bien… Zedd me demande souvent la même chose… (Il haussa les épaules, mal à l’aise.) Je suis né comme ça, c’est tout… Parfois, je me dis que c’est une malédiction. (Il cessa d’alimenter le feu et se tourna vers elle.) Kahlan, je suis navré d’avoir voulu savoir ce que tu as vu. C’était stupide ! Parfois, mon bon sens est aveuglé par la curiosité. Désolé de t’avoir fait souffrir. Mais le royaume des morts te rappelait à lui… et ça n’aurait pas dû se produire. Je me trompe ?

— Non, tu as raison. On aurait dit que quelqu’un attendait de me capturer dès que j’y repenserais… Sans toi, j’aurais pu être perdue pour toujours. Mais j’ai vu une lueur dans l’obscurité. J’ignore comment tu es parvenu à me ramener…

— Tu t’en es peut-être sortie simplement parce que tu n’étais pas seule…, avança Richard en prenant la cuiller.

— Peut-être…, répéta Kahlan sans conviction.

— Je n’ai qu’un couvert, il faudra partager. (Il plongea la cuiller dans la soupe, la porta à sa bouche, souffla dessus et goûta.) J’ai déjà fait mieux, mais c’est toujours meilleur qu’un coup de pied dans l’arrière-train !

Sa plaisanterie eut l’effet recherché : Kahlan sourit.

Ravi, il lui tendit la cuiller.

— Si je dois t’aider à échapper au prochain quatuor, il me faut des réponses. Et je crains que nous n’ayons pas beaucoup de temps.

— C’est vrai… Ne t’en fais pas, je tiendrai le coup.

Richard la laissa manger un peu avant de continuer :

— Que s’est-il passé après l’apparition des frontières ? Et qu’est devenu le grand sorcier ?

Kahlan pêcha un morceau de saucisse dans la soupe avant de lui rendre la cuiller.

— Il est arrivé quelque chose un peu avant l’avènement des frontières. Alors que le sorcier était concentré sur le contrôle de la magie, Panis Rahl a trouvé un moyen de se venger. Il a envoyé un quatuor assassiner sa femme et sa fille.

— Et qu’a fait le sorcier ?

— Il a repoussé la magie de Rahl et l’a confinée en D’Hara pendant que la frontière se matérialisait. Au moment exact où elle apparaissait, il a envoyé une boule de feu à travers, pour qu’elle soit en contact avec la mort et acquière la puissance des deux mondes. Puis les frontières apparurent, infranchissables…

Si Richard n’avait jamais entendu parler de boules de feu, il imagina très bien ce que c’était.

— Quel fut le sort de Panis Rahl ?

— On ne peut pas le dire à cause des frontières… Mais je suis sûre que personne n’aimerait échanger son destin contre le sien.

Richard lui tendit la cuiller et la regarda manger en essayant d’imaginer ce que pouvait être le juste courroux d’un sorcier. Kahlan lui rendit le couvert et continua :

— Au début, tout allait bien, mais quand le Conseil des Contrées du Milieu a commencé à prendre des initiatives, le grand sorcier affirma qu’il était corrompu. Sa position avait un rapport avec la magie. Il a découvert que le Conseil n’avait pas respecté leurs accords sur la façon de la contrôler. Selon lui, le goût des richesses et les actes inconsidérés des conseillers risquaient de provoquer des horreurs pires que celles de la guerre. Ces hommes pensaient savoir mieux que lui comment gérer la magie. Pour des raisons politiques, ils ont nommé un de leurs sbires à un poste que seul un sorcier était habilité à affecter. Furieux, il leur a dit que c’était à lui de déterminer qui devait occuper cette position. Cette nomination le regardait ! Il avait formé d’autres sorciers, mais leur cupidité les poussa à prendre le parti du Conseil. Fou de rage, le grand sorcier déclara que sa femme et sa fille étaient mortes pour rien. Résolu à punir les conseillers, il prit la pire mesure possible : les abandonner et les laisser souffrir des conséquences de leurs actes.

Richard sourit. Tout à fait le genre de réaction qu’aurait eu son vieil ami Zedd !

— Puisqu’ils savaient si bien ce qu’il fallait faire, ajouta Kahlan, ils n’avaient pas besoin de lui. Un peu plus tard, il disparut dans la nature. Mais avant de s’en aller, il invoqua une Toile de Sorcier…

— Une quoi ? coupa Richard.

— C’est le nom d’un sort… Après son départ, personne dans les Contrées du Milieu ne se souvint plus de son nom ou de son apparence. Depuis, nul ne sait où il est ni comment il s’appelle.

Kahlan ajouta des brindilles dans le feu et se perdit dans ses pensées. Richard mangea en attendant qu’elle reprenne le fil de son histoire.

— Au début de l’hiver dernier, dit-elle après quelques minutes de réflexion, le Mouvement a commencé…

— Quel mouvement ? demanda Richard, la cuiller en suspension à quelques pouces de ses lèvres.

— Le Mouvement de Darken Rahl. Il semblait jaillir de nulle part. D’un seul coup, des milliers de gens, dans les grandes villes, se sont mis à scander son nom. Ils l’appelaient « Petit Père Rahl » et le tenaient pour le plus grand pacifiste qui eût jamais vécu. C’est le fils de Panis Rahl et il vit en D’Hara, de l’autre côté de la frontière. Comment ces gens ont-ils entendu parler de lui ?

Elle marqua une pause pour que Richard saisisse l’importance de cette question.

— Puis les garns ont traversé la frontière. Des dizaines de malheureux sont morts avant que la population décide de ne plus sortir la nuit.

— Comment ces monstres ont-ils traversé ?

— La frontière s’affaiblissait, mais personne ne le savait. Comme la partie supérieure s’est délitée la première, les monstres ont pu la survoler. Au printemps, il ne restait plus rien de la frontière. Alors, l’Armée du Peuple pour la Paix, la force de Darken Rahl, est entrée dans nos grandes villes. Au lieu de combattre le conquérant, les peuples des Contrées du Milieu ont jeté des fleurs sur son passage ! Ceux qui refusaient furent pendus…

— Par l’armée de Rahl ?

— Non, par leurs concitoyens… Ils les accusaient de menacer la paix. Donc, ils les exécutaient ! L’Armée du Peuple n’a pas levé le petit doigt. Les membres du Mouvement en ont profité pour claironner que Darken Rahl avait démontré sa volonté de vivre en paix. Après tout, son armée ne tuait pas les résistants. Mieux encore, elle finit par intervenir pour faire cesser les massacres ! Depuis, les réfractaires sont envoyés dans des camps où on les rééduque. Ils découvrent la grandeur du Petit Père Rahl et apprennent ce qu’est un véritable pacifiste.

— Bien entendu, on les incite aussi à le vénérer ?

— Les convertis comptent parmi les plus fanatiques. Beaucoup passent leurs journées à répéter son nom…

— Donc, les Contrées du Milieu ne se sont pas battues ?

— Darken Rahl a demandé au Conseil de se joindre à lui pour défendre la paix. Les conseillers dociles furent tenus pour des défenseurs de l’harmonie universelle. Ceux qui refusèrent, accusés de trahison, furent exécutés sur-le-champ par Darken Rahl en personne.

— De sa propre main ?

— Rahl porte une dague incurvée à sa ceinture, dit Kahlan en fermant les yeux. Et il adore s’en servir. Je t’en prie, Richard, ne me demande pas de décrire ce qu’il a fait à ces hommes. Mon estomac ne le supporterait pas.

— Je voudrais pourtant savoir comment ont réagi les sorciers !

— Ils ont enfin ouvert les yeux. Mais Rahl a proscrit l’usage de la magie. Tout contrevenant serait traité comme un rebelle. Chez moi, Richard, la magie est une composante naturelle de beaucoup d’êtres humains et de créatures. Cela revient à dire qu’on est un criminel parce qu’on a deux bras et deux jambes. Il faudrait donc se les couper ! Ensuite, Rahl a interdit le feu…

— Le feu ? Pourquoi ? demanda Richard.

— Le Petit Père ne donne jamais d’explication… Mais il faut savoir que les sorciers utilisent beaucoup le feu. Hélas, il ne les craint pas. Il a plus de pouvoirs que son père et tous les mages que je connais. Ses fidèles, en revanche, ne sont pas avares d’explications. Selon eux, ayant été utilisé contre le père de Darken, le feu est une offense à la Maison Rahl.

— C’est pour ça que tu voulais t’asseoir devant une bonne flambée ?

— Allumer du feu sans l’autorisation de Rahl ou de ses fidèles est puni de mort dans les Contrées du Milieu. (Kahlan dessina des arabesques dans la poussière avec une brindille.) En Terre d’Ouest, ce sera peut-être pareil. Ton frère aimerait interdire le feu. Et si…

— Notre mère est morte dans un incendie, coupa Richard, exaspéré. C’est pour ça que Michael se méfie du feu. Il n’y a pas d’autres raisons ! Et il n’a jamais parlé de l’interdire, seulement d’éviter que d’autres personnes soient blessées ou tuées. Il n’y a rien de mal à vouloir empêcher les gens de souffrir.

— Te faire souffrir ne semble pas le déranger…

Richard inspira à fond pour se calmer.

— C’est ce qu’on pourrait croire, mais tu ne le comprends pas. C’est sa façon d’être. Il ne veut pas vraiment me nuire. (Richard plia les jambes et passa les bras autour de ses genoux.) Après la mort de notre mère, Michael a surtout fréquenté ses amis. Puis il s’est lié avec tous les gens qu’il jugeait importants. Certains étaient prétentieux et arrogants. Notre père les détestait et il ne le cachait pas. Ils se sont souvent disputés à ce sujet.

» Un jour, père a rapporté à la maison un vase avec de petites silhouettes sculptées sur le col, comme si elles dansaient autour. Il était fier de sa découverte, une pièce très ancienne dont il espérait tirer une pièce d’or. Michael prétendit qu’il pouvait obtenir beaucoup plus que ça. Comme d’habitude, ils se querellèrent. Puis notre père céda et le laissa se charger de la vente. L’affaire conclue, il revint et jeta quatre pièces d’or sur la table. Père les contempla un long moment. Enfin, très calmement, il déclara que le vase ne valait pas ça. Qu’avait donc raconté Michael à ses clients ? Ce qu’ils avaient envie d’entendre, répondit mon frère.

» Quand père voulut ramasser les pièces, Michael posa une main dessus. Il en prit trois et lui en laissa une, puisque c’était ce qu’il s’attendait à recevoir. « Voilà ce que valent mes amis, George ! » lança-t-il en guise de conclusion.

» C’était la première fois qu’il l’appelait par son prénom… Père ne l’a jamais autorisé à vendre un autre objet. Mais sais-tu ce que Michael a fait de l’argent ? Dès que notre père repartit en voyage, il alla régler les dettes de la famille. Et il ne s’est rien acheté pour lui !

» Michael agit parfois brutalement, comme aujourd’hui, en parlant de notre mère en public, puis en me montrant du doigt. Mais je sais qu’il se soucie de l’intérêt général. Il refuse que des gens soient blessés par le feu. Rien de plus ! Parce qu’il veut le bien de tous, il espère empêcher d’autres personnes de vivre un drame comme le nôtre.

Kahlan continua à dessiner dans la poussière sans lever les yeux. Puis elle jeta sa brindille dans le feu.

— Désolée, Richard… Je ne devrais pas être si méfiante… Je sais que perdre sa mère est une terrible épreuve. Tu as raison au sujet de Michael. (Elle leva enfin les yeux.) Je suis pardonnée ?

— Bien sûr, dit Richard. Si j’avais subi ce que tu as subi, j’aurais tendance à voir le mal partout. Navré de m’être emporté. Si tu me pardonnes aussi, je te laisserai finir la soupe !

Kahlan approuva d’un sourire et accepta sa proposition.

Richard brûlait d’entendre la suite de son histoire. Il la regarda pourtant manger en silence avant de demander :

— Les forces de D’Hara occupent toutes les Contrées du Milieu ?

— Mon pays est très vaste… L’Armée du Peuple a seulement conquis quelques grandes villes. Dans beaucoup d’endroits, les gens ignorent tout de l’Alliance. Rahl ne s’en soucie guère. Pour lui, c’est un problème secondaire. Les sorciers ont découvert son véritable objectif : s’approprier la magie dévoyée par le Conseil. Celle qui mettait en fureur le grand sorcier. S’il la contrôle, Rahl régnera sur le monde sans avoir à se battre…

» Cinq sorciers se sont aperçus qu’ils avaient eu tort et que leur maître disait vrai. Pour se racheter à ses yeux, ils ont tenté de sauver les Contrées du Milieu – et ton pays – du désastre qui les guette si Rahl obtient ce qu’il veut. Ils se sont lancés à la recherche du grand sorcier. Mais Rahl le traque aussi…

— Cinq sorciers, as-tu dit ? Combien sont-ils en tout ?

— Ils étaient sept : le maître et ses six disciples. Le grand sorcier a disparu et un de ses élèves vend ses services à une reine. Un comportement déshonorant pour un membre de sa profession. (Kahlan réfléchit quelques instants.) Comme je te l’ai dit, les cinq autres sont morts. Avant de périr, ils ont fait fouiller de fond en comble les Contrées du Milieu. Mais leur maître n’y était plus…

— Ils en ont déduit qu’il était en Terre d’Ouest ?

Kahlan laissa tomber la cuiller dans le récipient vide.

— Oui. Et ils devaient avoir raison.

— Et ils croyaient que leur maître arrêterait Darken Rahl alors qu’ils ne le pouvaient pas ?

Quelque chose clochait dans cette histoire. Richard n’était plus très sûr de vouloir connaître la suite…

— Non, répondit Kahlan, le grand sorcier n’est pas assez puissant pour vaincre Rahl. Ce que voulaient ses disciples – et qui nous épargnera tout le mal à venir – c’était qu’il identifie la personne qu’il est le seul à pouvoir nommer au poste dont je parlais tout à l’heure.

Au soin que Kahlan mettait à choisir ses mots, Richard comprit qu’elle jonglait avec des secrets qu’il n’était pas censé connaître. Il n’insista pas et posa une question qui ne risquait pas de la mettre dans l’embarras.

— Pourquoi ne sont-ils pas venus eux-mêmes lui demander d’agir ?

— Parce qu’ils redoutaient un refus. Et qu’ils n’avaient pas le pouvoir de le contraindre…

— Cinq sorciers impuissants face à un seul ?

Kahlan eut un sourire sans joie.

— Ils étaient ses disciples. De simples mortels qui désiraient devenir des sorciers. Ils n’étaient pas nés avec le don. Leur maître, lui, avait deux sorciers pour parents. Le pouvoir coule dans son sang, pas seulement dans son esprit. Ses élèves n’auraient jamais pu l’égaler et encore moins le contraindre à quoi que ce fût.

Kahlan se tut.

— Alors…, souffla Richard.

Il n’ajouta rien. Une façon de lui laisser deviner sa question suivante… à laquelle il entendait avoir une réponse.

Qu’elle consentit à lui donner dans un murmure.

— Alors, ils m’ont envoyée parce que je peux le faire, contrairement à eux.

Tandis que le feu crépitait presque joyeusement, Richard sentit la tension de son amie et devina qu’elle n’en dirait pas plus sur ce sujet. Il ne la pressa pas de questions, désireux qu’elle se sente en sécurité.

Quand il posa une main sur son avant-bras, elle mit la sienne dessus…

— Et comment comptes-tu retrouver ce sorcier ?

— Je n’en sais rien… La seule certitude, c’est que je dois le dénicher très vite. Sinon, nous sommes tous perdus.

Richard réfléchit un court moment.

— Zedd nous aidera ! dit-il. Il lit dans les nuages. Retrouver une personne disparue entre dans ses attributions.

— Ton ami pratique la magie ? demanda Kahlan, soudain méfiante. En Terre d’Ouest, elle n’est pas censée exister ?

— Selon lui, ça n’a rien de magique et tout le monde peut apprendre. Il a essayé de m’enseigner son art et il se moque toujours de moi quand je lance un truc du genre : « Eh bien, on dirait qu’il va pleuvoir… » Puis il roule de gros yeux et s’écrie : « La magie ! Tu dois être un grand sorcier, mon garçon, pour regarder le ciel et prédire aussi bien l’avenir ! » Kahlan éclata de rire. Un son qui mit du baume sur le cœur de Richard.

Malgré toutes les questions restées sans réponse, il décida de la laisser tranquille. Elle était loin de lui avoir tout dit, mais il en savait quand même un peu plus. L’important, à présent, était de trouver le sorcier puis de se mettre à l’abri. Un autre quatuor arriverait bientôt. Il leur faudrait filer vers l’ouest pendant que le sorcier ferait le nécessaire – quoi que ça puisse être.

Kahlan ouvrit la bourse qu’elle portait à la ceinture et en sortit un sachet de toile huilée. Elle l’ouvrit et passa un index dans la substance brunâtre qu’il contenait.

— Cet onguent accélérera la guérison des piqûres de mouches. Tourne la tête !

Le baume soulagea aussitôt Richard, qui reconnut l’odeur de certaines plantes médicinales dont Zedd lui avait enseigné l’usage. Il savait fabriquer un onguent similaire – mais avec de la fleur d’aum – qui supprimait la douleur en cas de blessure.

Kahlan finit de le traiter et s’occupa de ses propres lésions.

Richard leva sa main rouge et gonflée.

— Mets-en un peu là-dessus, s’il te plaît…

— Que t’est-il arrivé ?

— Une épine m’a attaqué, ce matin.

Kahlan appliqua doucement l’onguent sur sa plaie.

— Je n’ai jamais vu une épine faire de pareils dégâts…

— Elle était très agressive ! J’irai mieux demain au réveil.

L’onguent ne lui fit pas autant de bien qu’il l’espérait. Mais il affirma le contraire pour ne pas inquiéter son amie. Comparée aux soucis de Kahlan, sa main blessée n’était rien !

Il la regarda refermer le sachet avec une lanière de cuir et le remettre dans sa bourse.

— Richard, demanda-t-elle, pensive, as-tu peur de la magie ?

Il prit le temps de réfléchir avant de répondre.

— Elle m’a toujours fasciné. Un art très excitant, à mes yeux. À présent, je sais aussi qu’elle peut être dangereuse. En somme, c’est comme les gens : on reste aussi loin que possible de certains, et on a beaucoup de chance de connaître les autres.

Kahlan sourit, satisfaite de sa réponse.

— Richard, avant de pouvoir dormir, je dois faire quelque chose… Invoquer une créature magique, pour être précise. Si tu promets de ne pas avoir peur, je te laisserai la voir. Une chance qui ne se présentera pas souvent à toi. Peu de gens ont vu cette créature, et bien peu la verront à l’avenir. Mais tu dois jurer de sortir et d’aller faire un tour dehors quand je te le demanderai. À ton retour, tu ne devras pas me poser de questions. Je suis épuisée et il faut que je dorme…

— Promis, dit Richard, flatté par l’honneur qu’elle lui faisait.

Kahlan rouvrit sa bourse et en sortit une fiole fermée par un bouchon. Des lignes bleu et argent s’entrecroisaient sur le verre et une lumière brillait à l’intérieur de l’étrange réceptacle.

Les yeux de Kahlan se plantèrent dans ceux du jeune homme.

— Cette créature, une flamme-nuit, se nomme Shar. Il est impossible de la voir pendant la journée… Shar fait partie de la magie qui m’a aidée à traverser la frontière. Elle fut mon guide. Sans elle, je me serais perdue à jamais…

Des larmes perlèrent aux paupières de Kahlan. Mais sa voix ne trembla pas.

— Ce soir, elle va mourir. Shar ne peut pas vivre si loin de ses semblables, et elle n’a pas la force de retraverser la frontière. Elle s’est sacrifiée pour moi parce que son peuple, comme beaucoup d’autres, périra si Darken Rahl arrive à ses fins.

Kahlan retira le bouchon et posa la fiole sur le plat de sa main.

Une volute de lumière s’échappa du petit récipient. Flottant dans l’air, elle conféra une vive lueur argentée à tout ce qui se trouvait dans le refuge végétal. Quand elle s’immobilisa entre les deux jeunes gens, la lumière s’adoucit.

Bouche bée, Richard regarda la fragile entité et n’en crut pas ses oreilles quand elle parla d’une toute petite voix.

— Bonsoir, Richard Cypher…

— Bonsoir à toi, Shar, souffla le jeune homme.

— Merci d’avoir aidé Kahlan, ce matin. En agissant ainsi, tu as également servi mon peuple. Si tu as un jour besoin de mes semblables, pour qu’ils accourent, il suffira que tu dises mon nom. Car aucun ennemi ne peut le connaître…

— Merci, Shar, mais je doute d’aller un jour dans les Contrées du Milieu. Dès que nous aurons trouvé le sorcier, nous filerons vers l’ouest pour échapper aux hommes qui veulent nous tuer.

La flamme-nuit tourna lentement dans l’air, comme si elle réfléchissait. Sa lumière argentée douce et tiède caressa le visage de Richard.

— Si c’est ce que tu veux, fit-elle, il doit en être ainsi.

Richard fut soulagé de l’entendre dire cela.

Shar recommença à tourner sur elle-même. Puis elle s’arrêta net.

— Mais sois prévenu : Darken Rahl vous traque tous les deux et il ne renoncera pas. Si vous fuyez, il vous poursuivra. C’est une certitude ! Et contre lui, vous serez impuissants. Il vous abattra très bientôt !

La bouche sèche, Richard parvint à peine à déglutir. Si c’était pour en arriver là, le garn les aurait tués vite, et tout aurait déjà été fini !

— Shar, n’avons-nous aucun moyen de nous en sortir ?

La créature s’immobilisa de nouveau.

— Si tu lui tournes le dos, tes yeux ne le verront pas. Il te piégera. La chasse est son plus grand plaisir.

— N’y a-t-il rien à faire ?

Shar tourbillonna de nouveau. Cette fois, avant de s’immobiliser, elle approcha de Richard.

— Une bien meilleure question, Richard Cypher ! La réponse est enfouie au plus profond de toi-même. Il faut la chercher. Sinon, il vous abattra tous les deux. Bientôt !

— Dans combien de temps ? demanda Richard avec une agressivité qu’il ne parvint pas à contrôler.

Shar recula un peu.

Richard fit un pas en avant, résolu à ne pas laisser passer cette occasion d’apprendre quelque chose d’utile.

Shar s’immobilisa.

— Le premier jour de l’hiver, Richard Cypher, quand le soleil brillera dans le ciel… Si Darken Rahl ne vous a pas tués avant – et s’il n’est pas vaincu – mes semblables mourront à ce moment-là. Et vous aussi. Rahl aimera beaucoup ça !

Richard se tut un instant, perplexe. Quelle était la meilleure façon d’interroger un point lumineux tourbillonnant ?

— Shar, Kahlan essaie de sauver tes semblables. Et moi, je tente de l’aider. Tu as sacrifié ta vie pour cela. Si nous échouons, tout le monde mourra, comme tu viens de le dire. Si tu sais quelque chose qui nous permettra de vaincre Rahl, je te supplie de me le révéler !

Sans cesser de tourner sur elle-même, la créature de lumière décrivit un cercle dans le refuge. Après avoir illuminé tous les coins où elle passait, elle s’arrêta devant lui.

— Je t’ai déjà donné la solution. Elle est en toi. Trouve-la, ou meurs ! Désolée, Richard Cypher, j’aurais aimé en faire plus. Mais je ne sais rien de la réponse, à part qu’elle est en toi…

Richard acquiesça et se passa une main dans les cheveux. Qui était le plus frustré ? Lui ou Shar ? Il tourna la tête et vit que Kahlan était assise, très calme, les yeux rivés sur la petite créature.

La flamme-nuit attendit en tournant sur elle-même.

— Très bien… Peux-tu au moins me dire pourquoi Rahl veut me tuer ? Seulement parce que j’ai aidé Kahlan, ou y a-t-il une autre raison ?

Shar s’approcha.

— Il y a une autre raison. Mais elle est secrète !

— Quoi ! s’exclama Richard en se levant d’un bond.

La créature suivit son mouvement.

— Je ne sais rien de plus… Désolée… Mais il veut ta mort, c’est certain.

— Comment s’appelle le grand sorcier ?

— Une très bonne question, Richard Cypher. Hélas, je l’ignore.

Le jeune homme se rassit et se prit la tête entre les mains. Shar tourbillonna de plus belle, projetant des colonnes de lumière, et décrivit des cercles autour de sa tête. Il comprit qu’elle essayait de le réconforter. À l’agonie, cette créature se souciait quand même de lui ! Il ravala la boule qui se formait dans sa gorge.

— Shar, merci d’avoir aidé Kahlan… Aussi courte qu’elle semble devoir être, ma vie a été prolongée parce que Kahlan m’a empêché de commettre une folie, aujourd’hui. Et la connaître est pour moi un grand bonheur ! Sois bénie d’avoir aidé mon amie à traverser la frontière.

Il sentit ses yeux s’embuer de larmes.

Shar s’approcha encore et lui caressa le front. Soudain, il lui sembla entendre sa voix résonner dans sa tête plutôt qu’à ses oreilles.

— Richard Cypher, je pleure de ne pas connaître les réponses qui pourraient te sauver. Si je les détenais, sois certain que je te les livrerais de bon cœur. Mais je sais qu’il n’y a que du bon en toi et je te fais confiance. Tu as ce qu’il faut pour réussir. Quand viendra le temps où tu douteras de toi-même, ne renonce pas. Souviens-toi que je croyais en toi et en tes chances de succès. Tu es un être d’exception, Richard Cypher. Aie confiance en toi et protège Kahlan !

Richard s’aperçut que des larmes jaillissaient à flot de ses paupières pourtant closes. Dans sa gorge, la boule l’empêchait de respirer.

— Aucun garn ne rôde dans les environs…, dit Shar. S’il te plaît, laisse-moi seule avec Kahlan. Mon heure a sonné.

— Adieu, Shar. Te rencontrer fut un honneur.

Richard sortit sans un regard en arrière.

Quand il fut parti, Shar vint léviter devant Kahlan et s’adressa à elle selon le protocole requis.

— Mère Inquisitrice, il ne me reste plus beaucoup de temps. Pourquoi ne lui as-tu pas révélé qui tu es ?

Les épaules voûtées et les mains sur son giron, Kahlan ne détourna pas son regard du feu.

— Shar, je ne pouvais pas. C’est trop tôt…

— Inquisitrice Kahlan, ce n’est pas loyal. Richard Cypher est ton ami.

— Ne comprends-tu pas ? cria Kahlan, en larmes. C’est pour ça que je ne peux pas lui dire ! S’il savait la vérité, il me retirerait son amitié et se détournerait de moi. Tous les gens ont peur des Inquisitrices ! Mais lui, il me regarde dans les yeux… Personne d’autre n’en a le courage ! Et nul être vivant ne lit en moi comme lui ! Ses yeux me rassurent. Être à ses côtés fait sourire mon cœur…

— Et si quelqu’un d’autre lui révèle la vérité avant toi ? Ce serait pire…

Kahlan regarda la flamme-nuit, les yeux pleins de larmes.

— Je lui dirai tout avant que ça arrive.

— Inquisitrice Kahlan, tu joues avec le feu. S’il tombe amoureux de toi, tes révélations lui briseront le cœur.

— Non, ça ne se passera pas comme ça !

— Tu le choisiras ?

— Jamais ! cria Kahlan, horrifiée.

Shar recula, comme effrayée, puis revint flotter devant le visage de la jeune femme.

— Inquisitrice Kahlan, tu es la dernière de tes semblables. Darken Rahl a tué toutes les autres. Même ta sœur Dennee. La Mère Inquisitrice doit se choisir un compagnon !

— Je ne ferai pas ça à un homme que j’apprécie. Aucune Inquisitrice ne s’abaisserait à cela !

— Désolée, Mère Inquisitrice, mais tu devras choisir…

Kahlan releva les jambes, les entoura de ses bras et posa la tête sur ses genoux. Les épaules secouées de sanglots, elle s’abandonna à son chagrin, ses cheveux ondulant autour de son visage. Pour la réconforter, Shar décrivit des cercles autour de sa tête et l’inonda de colonnes de lumière argentée.

Elle continua jusqu’à ce que Kahlan cesse de pleurer, puis s’immobilisa de nouveau devant son visage.

— Il n’est pas facile d’être une Mère Inquisitrice… Désolée, Kahlan.

— Pas facile…, répéta la jeune femme.

— Oui. Un grand poids pèse sur tes épaules.

— Un grand poids, oui…

Shar se posa sur le bras de son amie et ne bougea plus, la laissant contempler en paix la lente agonie du feu de camp.

Puis elle s’envola et reprit sa position devant les yeux de Kahlan.

— J’aurais aimé rester plus longtemps avec toi… Et avec Richard Cypher. Il pose de très bonnes questions. Mais je n’ai plus la force de tenir. Pardonne-moi de devoir mourir…

— Shar, je jure de me sacrifier, s’il le faut, afin d’arrêter Darken Rahl. Oui, pour sauver ton peuple et tous les autres !

— J’ai confiance en toi, Inquisitrice Kahlan. Aide Richard ! (Shar approcha encore.) S’il te plaît, avant que je meure, veux-tu me toucher ?

Kahlan recula jusqu’à ce que son dos heurte le tronc de l’arbre.

— Non… Je t’en supplie, ne me demande pas ça !

L’Inquisitrice plaqua ses doigts tremblants sur sa bouche pour étouffer ses sanglots.

Shar avança encore.

— Je t’en prie, Mère Inquisitrice ! Si loin des miens, je souffre tant de la solitude. Et je ne les reverrai jamais ! Cela fait si mal. La vie me quitte, Inquisitrice Kahlan. Par pitié, utilise ton pouvoir ! Touche-moi et adoucis mon agonie. Permets-moi de mourir emportée par une rivière d’amour. J’ai sacrifié ma vie pour toi sans rien te demander. Alors, s’il te plaît, à présent que je m’en vais…

Shar n’émettait plus qu’une lueur diffuse qui diminuait à chaque seconde. En larmes, Kahlan garda sa main gauche sur sa bouche. Mais elle tendit la droite et le bout de ses doigts entra en contact avec la flamme-nuit.

Il y eut comme un coup de tonnerre silencieux. L’onde de choc fit vibrer le refuge. Des aiguilles mortes tombèrent en pluie. Certaines s’embrasèrent dès qu’elles touchèrent les flammes du feu de camp.

La lumière de Shar passa de l’argenté au rose et devint presque aveuglante.

— Merci, Kahlan, souffla la flamme-nuit. Et adieu, ma tant aimée…

L’étincelle de lumière et de vie s’éteignit à tout jamais.

Après le coup de tonnerre silencieux, Richard attendit un peu avant de retourner dans leur refuge. Il trouva Kahlan assise devant le feu, les bras autour de ses jambes et la tête sur ses genoux.

— Shar ? demanda-t-il.

— Elle est partie, répondit Kahlan d’une voix lointaine.

Sans un mot, Richard la prit par le bras, la tira jusqu’au matelas d’herbes sèches et la força à s’allonger. Elle se laissa faire sans résister.

Il posa la couverture sur elle et mit une couche d’herbes dessus pour l’isoler de l’air plus frais de la nuit. Enfin, il se glissa dans ce lit de fortune.

Kahlan se tourna sur le côté et plaqua ses épaules contre lui, comme un enfant qui se blottit près de ses parents quand le danger approche.

Le jeune homme le sentait aussi. Une menace mortelle fondait sur eux.

Kahlan s’endormit comme une masse. Richard s’étonna de ne pas avoir froid. Pourtant, il aurait dû…

Sa main le faisait atrocement souffrir.

Il resta étendu les yeux ouverts et pensa à l’étrange roulement de tonnerre silencieux. Kahlan était puissante… Que ferait-elle pour contraindre le grand sorcier à lui obéir ?

Cette question et ses implications le terrifièrent. Par bonheur, il s’endormit assez vite pour ne pas se torturer davantage…

Chapitre 12

Richard aurait juré qu’il venait de s’endormir quand Emma le réveilla. Si le soleil n’était pas encore levé – comme les autres occupants de la maison – les coqs saluaient déjà les premières lueurs de l’aube. Une bonne odeur de cuisine fit gargouiller l’estomac du Sourcier. Toujours souriante, mais moins épanouie que la veille, Emma disposa sur la table un somptueux petit déjeuner. Chase, annonça-t-elle, avait déjà mangé et s’occupait de charger les chevaux.

Richard avait toujours trouvé Kahlan superbe dans son étrange robe. Sa nouvelle tenue, décida-t-il, n’enlevait rien à son charme. Pendant qu’elle parlait des enfants avec Emma, Zedd se répandant en compliments sur la nourriture, il pensa à ce qui les attendait.

Chase se campa sur le seuil de la porte et son imposante silhouette occulta les premiers rayons du soleil. Kahlan sursauta à la vue de son accoutrement. Une cotte de mailles passée sur sa tunique de cuir ocre, il portait un épais pantalon noir, des bottes montantes et un manteau. Des gants noirs étaient glissés à sa ceinture, également noire et fermée par une boucle d’argent ornée de l’insigne des gardes-frontière. Quant aux armes, il en avait assez, accrochées un peu partout, pour équiper une petite armée. Sur un gaillard ordinaire, cela aurait prêté à rire. Avec lui, c’était effrayant. Le danger fait homme, capable de tuer avec chacune de ses armes. Le répertoire d’expressions du garde-frontière, très limité, comptait deux grands classiques : l’indifférence feinte et la rage meurtrière. Aujourd’hui, il avait choisi la deuxième option.

Au moment où ils sortirent, Emma donna à Zedd un petit paquet.

— Du poulet rôti…, dit-elle.

Le grand et noble sorcier lui adressa un sourire radieux et l’embrassa sur le front. Kahlan la serra dans ses bras et promit de faire son possible pour qu’elle récupère bientôt les vêtements de sa fille.

— Sois prudent…, chuchota Emma à Richard quand il l’étreignit à son tour.

Puis elle posa sur la joue de son mari un baiser qu’il accepta de bon cœur.

Chase remit à Kahlan un coutelas glissé dans un fourreau et lui conseilla de ne jamais s’en séparer. Quand Richard demanda s’il pouvait aussi emprunter un couteau, puisqu’il avait laissé le sien chez lui, le garde-frontière défit un des harnais croisés sur sa poitrine et tendit une lame à son ami.

— Vous pensez avoir besoin de cette… armurerie ambulante ? demanda Kahlan.

— Si je n’emportais pas cette ferraille, répondit Chase, je parie ma chemise que nous le regretterions !

Par ce beau matin d’automne, dans l’air piquant, la petite colonne – Chase en tête, suivi par Zedd, Kahlan et Richard – traversa au trot les bois de Hartland. Un faucon dessinait de grands cercles au-dessus des cavaliers – un avertissement sans équivoque, au début d’une journée.

Mais parfaitement inutile aujourd’hui, pensa Richard.

Au milieu de la matinée, ils quittèrent la vallée de Hartland et s’engagèrent sur les hauts plateaux de la forêt de Ven. Près du lac Trunt, ils rejoignirent la piste des Fauconniers et prirent la direction du sud. Le nuage en forme de serpent les suivait comme leur ombre. Richard se réjouit d’entraîner l’espion le plus loin possible des enfants et d’Emma… Devoir s’enfoncer autant au sud pour passer de l’autre côté de la frontière l’ennuyait, car le temps leur était compté, mais Chase ne connaissait aucun autre passage.

À mesure qu’ils avançaient, les arbres à feuillage cédèrent la place à de vénérables conifères si imposants qu’on se serait cru en train de traverser un canyon. Les troncs atteignaient des hauteurs vertigineuses avant que pointent les premières branches. À l’ombre de ces végétaux centenaires, Richard se sentit soudain tout petit.

Depuis toujours, il adorait voyager et ne s’en privait pas. Pour un peu, il se serait cru lancé dans une de ses randonnées habituelles. Mais la destination, aujourd’hui, lui était inconnue. Et le danger les guettait. Très inquiet, Chase leur avait répété ses mises en garde. De la part d’un homme que rien n’impressionnait, c’était suffisant pour doucher l’enthousiasme du Sourcier.

Il regarda ses compagnons.

Chase, un spectre noir armé jusqu’aux dents, autant redouté par ceux qu’il protégeait que par ceux qu’il traquait, mais qui n’inspirait aucune crainte aux enfants.

Zedd, une silhouette décharnée aux cheveux blancs vêtue d’une simple tunique. Volontiers souriant, faussement immodeste et ravi comme un gosse d’avoir pour tout bagage du poulet rôti dans un sac. Toutefois, il maîtrisait le feu magique et les dieux savaient quoi d’autre !

Kahlan, courageuse, déterminée et détentrice d’un pouvoir secret… Une jeune femme envoyée en Terre d’Ouest pour obliger le grand et noble Zedd à nommer le Sourcier.

Ils étaient tous ses amis. Pourtant, chacun à sa façon, ils le mettaient mal à l’aise. Lequel était le plus dangereux ? S’ils le suivaient sans poser de questions, c’étaient eux, d’une certaine manière, qui lui montraient le chemin. Tous avaient juré de protéger le Sourcier au péril de leur vie. Mais séparément ou ensemble, ils ne faisaient pas le poids contre Darken Rahl et leur mission semblait sans espoir.

Zedd s’était déjà attaqué au poulet ; des os méticuleusement rongés volaient de temps en temps par-dessus son épaule. Au bout d’un moment, il pensa à partager son festin avec les autres. Occupé à scruter le paysage, surtout sur le côté gauche du chemin, celui de la frontière, Chase déclina sa proposition. Kahlan et Richard acceptèrent, étonnés que leur ami n’ait pas déjà fait un sort à la malheureuse volaille.

Quand la piste s’élargit, Richard vint chevaucher près de son amie. Sentant que l’air se réchauffait, elle enleva son manteau et fit au Sourcier le sourire très spécial qui semblait lui être réservé.

— Zedd, lança soudain Richard, un grand sorcier comme toi ne peut rien contre ce fichu nuage ?

Le vieil homme leva les yeux au ciel puis les baissa sur son jeune ami.

— Figure-toi que j’y ai déjà pensé ! Je dois pouvoir agir, mais j’attendrai encore un peu, pour ne pas attirer l’attention de nos ennemis sur la famille de Chase.

En fin d’après-midi, ils croisèrent un vieux couple de forestiers que Chase connaissait bien. Impassible sur sa monture, il écouta de nouveaux récits sur les créatures qui jaillissaient de la frontière. Ces rumeurs, comme Richard le savait désormais… n’en étaient pas !

Chase témoigna un grand respect aux deux vieilles personnes, comme il le faisait avec presque tout le monde. Le couple tremblait pourtant de peur devant lui.

— J’enquêterai sur ces affaires, conclut-il. En attendant, évitez de sortir après le coucher du soleil.

Ils continuèrent longtemps après la tombée de la nuit, campèrent dans un bosquet de pins et repartirent dès que les premières lueurs de l’aube apparurent dans le ciel derrière les montagnes qui matérialisaient la frontière. Encore fatigués, Richard et Kahlan firent un concours de bâillements tout en chevauchant.

La forêt, moins dense, était désormais semée de prairies verdoyantes aux senteurs enchanteresses. La piste, qui serpentait toujours vers le sud, les éloigna temporairement de la frontière. Chaque fois qu’ils passèrent devant des fermes, leurs propriétaires s’éclipsaient dès qu’ils apercevaient Chase.

Le paysage devint de moins en moins familier à Richard, qui s’aventurait rarement si loin dans la partie méridionale du pays. Il ouvrit grand les yeux et enregistra mentalement tous les points de repère qui pourraient se révéler utiles. Après un repas froid, vers midi, ils se remirent en route et s’approchèrent de nouveau des montagnes. En fin d’après-midi, longeant quasiment la frontière, ils aperçurent les squelettes décharnés des arbres tués par la liane-serpent. Alors que la lumière du soleil couchant parvenait à peine à percer les frondaisons, Chase changea de comportement. Lointain, le visage dur, il regardait sans cesse autour de lui et mit plusieurs fois pied à terre pour étudier le sol.

Quand ils croisèrent un ruisseau aux eaux glacées et boueuses qui descendaient des montagnes, Chase s’arrêta pour scruter les ombres. Ses amis attendirent, les yeux tournés vers la frontière. Dans l’air, Richard sentit l’odeur de putréfaction de la liane tueuse.

Chase les conduisit un peu plus loin, sauta de son cheval, s’agenouilla et examina de nouveau le sol. Puis il se releva et tendit les rênes de sa monture à Zedd.

— Attendez ici…, dit-il simplement.

Ses compagnons le regardèrent s’enfoncer dans la forêt.

Pour brouter en paix, le grand cheval de Kahlan dut chasser à grands coups de museau les mouches qui lui tournaient autour.

Chase revint, mit ses gants noirs et reprit à Zedd les rênes de sa monture.

— Je veux que vous repartiez. Ne m’attendez pas et ne vous arrêtez sous aucun prétexte. Surtout, ne vous éloignez pas de la piste.

— Que se passe-t-il ? demanda Richard. Qu’as-tu découvert ?

— Les loups se sont nourris, mon ami… Je vais enterrer ce qui reste de leur proie, puis je chevaucherai hors de la piste, entre la frontière et vous. Il faut que je vérifie quelque chose… N’oubliez pas mes ordres : ne vous arrêtez pas ! N’épuisez pas vos chevaux, mais avancez à un bon rythme. Et gardez les yeux ouverts. Si vous trouvez que mon absence dure trop longtemps, ne rebroussez pas chemin pour venir me chercher. Je sais ce que je fais… et vous n’auriez pas une chance de me trouver. Je vous rejoindrai dès que je le pourrai. Jusque-là, continuez d’avancer et ne quittez pas la piste !

Il sauta en selle et partit au galop.

— Ne vous arrêtez pas ! cria-t-il encore par-dessus son épaule.

Alors qu’il s’enfonçait dans la forêt, Richard le vit dégainer l’épée courte qu’il portait dans le dos.

Chase leur avait menti ! À coup sûr, il n’allait pas seulement enterrer une dépouille. Richard détestait le laisser seul face au danger, mais la frontière était son territoire et il savait mieux que quiconque comment protéger ses compagnons.

— Vous l’avez entendu, dit-il. Allons-y !

Dressés sur la piste qui longeait la frontière, de gros rochers les contraignirent plusieurs fois à faire un détour. Sous la frondaison de plus en plus épaisse, ils eurent vite le sentiment de cheminer dans un tunnel obscur. Se sentant oppressés, Richard et ses compagnons quittaient rarement du regard la forêt sombre qui s’étendait sur leur gauche. En chemin, des branches tendues en travers de la route les obligèrent plus d’une fois à se baisser vivement. Comment Chase pouvait-il se déplacer aussi vite dans une forêt si dense ?

Quand la piste redevint assez large, Richard chevaucha à côté de Kahlan de façon à la protéger de la frontière. Prêt à dégainer son épée à tout moment, il tenait les rênes de son cheval de la main gauche. Sous son manteau, sa compagne gardait les doigts près de la poignée de son coutelas.

Sur leur gauche, dans le lointain, montèrent des hurlements évoquant ceux d’une meute de loups. Mais ce n’étaient pas des loups.

Des créatures de la frontière !

Ils tendirent l’oreille. Terrifiés, les chevaux voulurent se lancer au galop. Ils durent les retenir, mais en leur laissant assez de mou pour qu’ils continuent à trotter. Richard comprenait la réaction des bêtes et il ne s’y serait pas opposé si Chase ne leur avait pas ordonné de ne jamais chevaucher à bride abattue. Le garde-frontière avait sûrement une bonne raison…

Quand les hurlements furent ponctués par des cris affreux qui firent se hérisser la nuque de Richard, il eut plus de mal encore à empêcher les chevaux de détaler. Une heure durant, ces sons angoissants parurent les accompagner. Résignés, ils continuèrent au trot, les tympans agressés par les rugissements des monstres.

N’y tenant plus, Richard tira sur les rênes de son cheval et se tourna sur sa selle pour faire face à la forêt. Chase luttait seul contre des abominations et il devait retourner l’aider !

— Richard, il faut continuer, lui rappela Zedd.

— On ne peut pas l’abandonner… S’il est en mauvaise posture…

— C’est son travail, laisse-le s’en charger !

— Aujourd’hui, il n’est pas là pour jouer les gardes-frontière, mais pour nous guider jusqu’au défilé !

— C’est exactement ce qu’il fait, Richard ! Il a juré de te protéger au péril de sa vie. Il tient parole pour te permettre d’arriver à destination. Fourre-toi enfin dans le crâne que ta mission est plus importante que la vie d’un homme. Chase le sait. C’est pour ça qu’il ne veut pas qu’on revienne le chercher.

— Tu attends de moi que je laisse mourir un ami sans rien faire ?

Dans la forêt, les hurlements parurent soudain plus proches.

— Non, j’attends de toi que tu ne le laisses pas mourir pour rien !

— Mais nous pouvons le sauver !

— Ou mourir avec lui…, fit Zedd.

— Il a raison, intervint Kahlan. Le vrai courage n’est pas de voler au secours de Chase mais de continuer notre chemin !

Conscient que c’était vrai, mais rechignant à l’admettre, Richard foudroya la jeune femme du regard.

— Un jour, tu seras peut-être dans la situation de Chase. Qu’aimerais-tu que je fasse ?

— Que tu n’ailles pas vers moi ! répondit Kahlan sans détourner les yeux.

Il la dévisagea, ne sachant que dire. Quand les cris se rapprochèrent encore, elle ne trahit aucune émotion.

— Richard, insista Zedd, Chase a l’habitude et il s’en sortira. Je ne serais pas surpris qu’il s’amuse comme un petit fou. Ça lui fera une histoire de plus à raconter au coin du feu. Tu le connais, non ? Certains de ses récits doivent même être vrais !

Furieux contre ses amis et contre lui-même, Richard talonna son cheval sans dire un mot. Kahlan et Zedd le suivirent en silence, le laissant à ses sombres pensées.

Comment Kahlan pouvait-elle croire qu’il l’abandonnerait ainsi ? Bon sang, elle n’était pas une garde-frontière ! Et si sa fichue mission était de sauver ses amis, les laisser mourir n’avait aucun sens.

N’est-ce pas ?

Richard essaya d’ignorer les hurlements des monstres. Au bout d’un moment, ce fut moins difficile, car ils redevinrent plus lointains.

La vie semblait absente de ce secteur de la forêt : pas d’oiseaux, de lapins ni même de petits rongeurs. Juste des arbres distordus, des ronces et des ombres… Richard tendit l’oreille pour s’assurer que les deux autres suivaient toujours. Pas question de se retourner et de les regarder en face !

Soudain, il s’avisa que les hurlements avaient cessé. Un bon ou un mauvais signe ?

Désireux de dire à Zedd et à Kahlan qu’il était navré de les avoir rudoyés – parce qu’il s’inquiétait pour un ami –, Richard n’en trouva pas le courage. Pour se consoler, il se répéta cent fois que Chase s’en sortirait. C’était le chef des gardes-frontière, après tout, pas le dernier des imbéciles, et il n’aurait pas pris de risques inconsidérés. D’ailleurs, quel ennemi pouvait avoir raison d’un homme comme lui ?

Certes… Mais comment l’annoncer à Emma, s’il devait quand même lui arriver malheur ?

Bon sang, il ne devait pas lâcher la bride à son imagination ! Chase se portait comme un charme et il lui en voudrait à mort d’avoir pensé des idioties pareilles !

Reviendrait-il avant le crépuscule ? Dans le cas contraire, devraient-ils camper ? Non ! Il leur avait interdit de s’arrêter avant qu’il les ait rejoints ! Donc, ils chevaucheraient toute la nuit, s’il le fallait.

Richard frissonna, angoissé comme si les montagnes, qui semblaient se pencher vers eux, s’apprêtaient à les attaquer. Il n’avait jamais été aussi près de la frontière…

Sa colère retombée malgré son inquiétude pour Chase, il tourna la tête vers Kahlan, qui lui sourit. Il fit de même et se sentit aussitôt un peu mieux. De meilleure humeur, il tenta d’imaginer à quoi ressemblait cette forêt avant que tant d’arbres soient assassinés. Ce devait être un lieu magnifique, verdoyant, amical et paisible. Son père y était peut-être passé en revenant de la frontière avec le grimoire…

Près de l’autre frontière, y avait-il aussi des arbres morts ? Pour traverser, ne pouvaient-ils pas simplement attendre que cette frontière-là disparaisse également ? Devaient-ils vraiment faire un détour jusqu’au Passage du Roi ?

Mais pourquoi penser que voyager vers le sud était un détour ? Puisqu’il ne savait pas où aller dans les Contrées du Milieu, cet endroit en valait bien un autre. La boîte qu’ils cherchaient pouvait être n’importe où…

Richard n’avait plus vu le soleil depuis deux heures, mais il aurait pourtant juré qu’il se coucherait bientôt. L’idée de chevaucher de nuit dans ces bois lui déplaisait. Cela dit, la perspective d’y dormir semblait encore pire. Une deuxième fois, il se retourna pour voir si ses compagnons le suivaient.

Le bruit caractéristique d’un cours d’eau attira son attention. Quelques minutes plus tard, ils arrivèrent devant une petite rivière qu’enjambait un pont en bois.

Richard tira sur les rênes de son cheval. Sans savoir pourquoi, il se méfiait de ce passage. Quelque chose clochait… et on n’était jamais trop prudent.

Il approcha de la berge et examina le pont, dont les piliers étaient fixés à des anneaux de fer enchâssés dans des blocs de granit. Mais les goujons brillaient par leur absence.

— Quelqu’un a piégé le pont, annonça Richard. Il résistera au poids d’un homme, mais pas d’un cheval. Je crois qu’on va devoir se mouiller !

— Pas question ! s’écria Zedd. Je déteste ça !

— Tu as une meilleure idée ?

Le vieil homme se prit le menton entre le pouce et l’index et fit mine de réfléchir.

— Oui. Vous traverserez et je tiendrai le pont. (Richard le regarda comme s’il avait perdu l’esprit.) Allez-y, tout se passera bien.

Zedd se redressa sur sa selle, mit les bras en croix, paumes vers le ciel, inclina la tête et prit une grande inspiration, les yeux fermés. Sans grand enthousiasme, ses deux compagnons traversèrent lentement le pont. Arrivés sur l’autre berge, ils se retournèrent et regardèrent le cheval du sorcier les suivre paisiblement. Son cavalier garda les bras tendus, la tête inclinée et les yeux fermés. Quand il les eut rejoints, il baissa les bras, rouvrit les yeux et regarda triomphalement ses amis.

— J’ai dû me tromper, dit Richard. Le pont aurait supporté le poids…

— Possible, fit Zedd, tout sourire.

Sans se retourner, il claqua des doigts. Aussitôt, le pont s’écroula, ses piliers immédiatement emportés et fracassés par le courant.

— Et possible que non…, ajouta Zedd. Je ne pouvais pas le laisser comme ça. Quelqu’un se serait blessé en essayant de traverser.

— Un jour, mon vieil ami, dit Richard, il faudra que nous ayons une longue conversation au coin du feu…

Le Sourcier talonna son cheval. Haussant les épaules, Zedd regarda Kahlan, qui le gratifia d’un sourire ponctué d’un clin d’œil.

Ils continuèrent à suivre la piste sans cesser de surveiller les bois. Laissant son cheval trouver seul son chemin dans l’obscurité, Richard se demanda de quels autres prodiges Zedd était capable. Puis il passa à des préoccupations plus terre à terre. Combien de temps encore devraient-ils traverser ce cimetière végétal ? La piste allait-elle bientôt les en éloigner ? La nuit, la vie reprenait ses droits, bruissant de cris étouffés et de sons furtifs. Quand son cheval hennit, effrayé par un mouvement dans l’ombre, le Sourcier lui tapota gentiment la tête. Puis il leva les yeux pour repérer un éventuel vol de garns. Peine perdue ! Dans cette forêt, on ne pouvait pas voir le ciel. Mais si des monstres volants les attaquaient, l’épaisseur des frondaisons et les entrelacs de branches les priveraient de l’élément de surprise, puisqu’ils feraient un boucan infernal. Au fond, les créatures qui vivaient dans les arbres étaient peut-être – pour l’heure – plus dangereuses que les garns. Richard ne savait rien d’elle et il ne brûlait pas de combler cette lacune…

Une heure plus tard, sur sa gauche, il entendit craquer des branches dans les broussailles. Quelqu’un ou quelque chose approchait !

Richard lança sa monture au petit galop et tourna la tête pour s’assurer que Kahlan et Zedd le suivaient. Leur ennemi invisible ne se laissa pas distancer. Tôt ou tard, il leur fondrait dessus. Bien entendu, il pouvait s’agir de Chase. Mais ça n’était pas sûr du tout…

Richard dégaina l’Épée de Vérité et talonna sa monture, qui passa au grand galop. Cette fois, il ne se soucia pas de savoir si Zedd et Kahlan le suivaient. Tout ce qui comptait, c’était de sonder les ténèbres pour identifier un éventuel ennemi. La colère, de nouveau libérée, monta en lui et l’emplit de chaleur et de vitalité. Les mâchoires serrées, il chargea, emporté par la rage de tuer. Le fracas des sabots de sa monture couvrait l’approche de son adversaire, mais il savait qu’il arrivait.

Une silhouette noire sortit du couvert des arbres pour se camper sur la piste, une dizaine de pas devant lui. Il leva son épée, imagina la façon dont il abattrait cet homme, et continua sa charge.

La silhouette ne broncha pas. Au dernier moment, Richard reconnut Chase. Une masse d’armes au poing, il la leva pour signaler à son ami de s’arrêter.

— Ravi de voir que tu es vigilant ! dit-il.

— Chase ! Tu as failli me faire mourir de peur !

— Tu m’as un peu inquiété aussi, mon garçon, admit le garde-frontière tandis que Zedd et Kahlan les rejoignaient. Chevauchez derrière moi et restez près les uns des autres. Richard, ferme la marche et ne rengaine pas ton épée.

Chase partit au galop. Ses amis le suivirent sans discuter.

Richard se demanda s’ils étaient traqués. Chase ne s’était pas comporté comme si un combat devait être imminent, mais il lui avait quand même dit de ne pas rengainer l’épée. Une bonne raison de ne pas relâcher son attention !

Ils chevauchèrent la tête rentrée dans les épaules, au cas où des branches basses se dresseraient sur leur chemin. Galoper à bride abattue en pleine nuit était risqué. Mais Chase savait ce qu’il faisait…

Ils atteignirent une bifurcation, la première de la journée, où Chase, sans hésiter, s’engagea sur le chemin de droite, qui s’éloignait de la frontière. En quelques minutes, ils sortirent de la forêt et découvrirent, au clair de lune, un paysage vallonné où se dressaient de rares arbres.

Chase ralentit enfin l’allure. Richard rengaina son épée et rattrapa ses amis.

— Que s’est-il passé ?

— Les créatures de la frontière étaient à nos trousses, répondit Chase en raccrochant la masse d’armes à sa ceinture. Quand elles ont déboulé pour vous traquer, je me suis chargé de leur couper l’appétit. Certaines ont battu en retraite. Les autres ont continué à vous pister sans sortir de la frontière, histoire que je ne puisse pas les combattre. C’est pour ça que je ne voulais pas que vous alliez trop vite. Dans les bois, je n’aurais pas pu suivre le rythme. En cas d’attaque loin devant moi, j’aurais été impuissant. À présent, nous nous éloignons de la frontière pour que les monstres ne sentent plus notre odeur. La nuit, suivre la piste principale est un suicide ! Nous camperons au sommet de la prochaine colline. (Il tourna la tête vers Richard.) Pourquoi t’es-tu arrêté alors que je te l’avais interdit ?

— À cause des hurlements, j’étais inquiet pour toi. Je voulais aller à ton secours. Kahlan et Zedd m’en ont empêché.

Richard s’attendait à de sérieuses remontrances, mais il se trompait.

— Merci de l’intention. Cela dit, ne refais plus jamais ça ! Pendant que vous polémiquiez, les créatures ont failli vous avoir. Kahlan et Zedd avaient raison. La prochaine fois, ne discutaille pas !

Richard sentit le rouge lui monter aux joues. Bien sûr que ses compagnons avaient eu raison ! Mais abandonner un ami n’en devenait pas plus facile.

— Chase, intervint Kahlan, en partant, vous avez dit que les loups s’étaient nourris. Vous ne mentiez pas ?

— Un de mes hommes est tombé… Avec ce qu’il en restait, je ne sais pas lequel.

Visage fermé, le garde-frontière continua en silence.

Ils campèrent au sommet de la colline, un point d’observation idéal. Chase et Zedd s’occupèrent des chevaux pendant que Richard et Kahlan allumaient un feu puis préparaient le repas. La jeune femme aida son compagnon à ramasser du bois mort. Quand il lui dit qu’ils faisaient une bonne équipe, elle eut l’ombre d’un sourire et se détourna. Mais il la prit par le bras et la força à le regarder.

— Kahlan, pour toi, je serais revenu sur mes pas, déclara-t-il, les mots ne suffisant pas à exprimer tout ce qu’il pensait.

— Richard, ne dis pas ça, je t’en prie… Il ne faudrait pas que tu ailles vers moi !

Kahlan se dégagea et regagna leur camp.

Quand Zedd et Chase approchèrent du feu, Richard vit que le fourreau fixé dans le dos du garde-frontière était vide. Il avait perdu son épée courte, plus une de ses haches de guerre et quelques couteaux. Cela dit, il restait loin d’être sans ressources !

La masse d’armes accrochée à sa ceinture était couverte de sang, comme ses gants, et des taches rouges constellaient ses vêtements. Sans un mot, il dégaina un couteau, dégagea un croc jaunâtre planté dans le bois de la masse, entre deux pointes, et le jeta négligemment par-dessus son épaule. Après avoir essuyé le sang sur ses mains et son visage, il s’assit avec les autres autour du feu.

— Chase, dit Richard en jetant un morceau de bois mort dans les flammes, par quelles créatures étions-nous poursuivis ? Et comment peuvent-elles sortir de la frontière ?

Chase prit une miche de pain et, à mains nues, s’en coupa un bon tiers.

— On appelle ces monstres des chiens à cœur. Deux fois la taille d’un loup, des poitrails énormes, des crânes plats et des gueules garnies de crocs… Très féroces ! Je ne peux pas te dire grand-chose sur leur couleur, parce qu’ils ne chassaient que la nuit… jusqu’à aujourd’hui. Mais dans les bois, il faisait trop noir pour que je les distingue bien. Et j’étais un tantinet trop occupé ! C’est la première fois que j’en vois autant ensemble…

— Et pourquoi les a-t-on appelés comme ça ?

— Les opinions divergent… Les chiens à cœur ont de grosses oreilles rondes et ils entendent très bien. Certains disent qu’ils repèrent un homme aux battements de son cœur… (Richard écarquilla les yeux, laissant Chase mâcher son pain pendant quelques secondes.) D’autres prétendent qu’ils doivent ce nom à leur façon de tuer. La plupart des prédateurs sautent à la gorge de leur proie. Pas ces chiens-là. Ils t’ouvrent la poitrine et t’arrachent le cœur ! Crois-moi, ils ont les crocs qu’il faut pour ça ! C’est ce qu’ils mangent en premier. En meute, ils se battent pour ce morceau de choix.

Zedd se servit un bol de ragoût et passa la louche à Kahlan.

— Et quelle est ton opinion ? demanda Richard, l’appétit coupé.

— Je ne me suis jamais assis tranquillement près de la frontière pour savoir s’ils entendraient battre mon cœur…

Il prit un autre morceau de pain et le mastiqua en regardant sa poitrine. Puis il retira sa cotte de mailles et exposa les longues zébrures qui couraient sur les chaînes d’acier. Des éclats de crocs étaient fichés entre les maillons. Et sa tunique de cuir dégoulinait de sang.

— Le chien à cœur qui m’a fait ça avait dans la poitrine la lame brisée de mon épée courte… Et j’étais encore sur mon cheval, à ce moment-là. (Il regarda Richard, le front plissé.) Ça répond à ta question ?

— Oui, mais pas à l’autre ! Comment font-ils pour sortir de la frontière ? Et pour y retourner ?

Chase prit le bol de ragoût que lui tendait Kahlan.

— Ils sont liés à la magie de la frontière, puisqu’ils ont été créés en même temps qu’elle. En somme, ils sont ses chiens de garde. Ils peuvent entrer et sortir librement. Mais leur autonomie est limitée, parce qu’ils ont un lien avec la frontière. Depuis qu’elle faiblit, leur champ d’action a augmenté. Désormais, la piste des Fauconniers est dangereuse, mais tout autre itinéraire aurait allongé le voyage d’une semaine. Jusqu’à Havre du Sud, le chemin latéral que nous avons pris est le seul qui s’éloigne de la frontière. Je devais vous rejoindre avant la bifurcation. Sinon, nous aurions dû passer la nuit dans la forêt, avec les monstres. Demain, en plein jour, quand ce sera moins risqué, je te montrerai comment la frontière s’affaiblit.

Richard hocha la tête. Un moment, tous se murèrent dans leurs – noires – pensées.

— Ils sont roux…, souffla soudain Kahlan.

Ses trois amis la regardèrent, stupéfaits.

— Les chiens à cœur sont roux et ils ont le poil court, comme sur le dos d’un daim. Dans les Contrées du Milieu, on en voit partout, parce qu’ils ont été libérés au moment où l’autre frontière a disparu. Comme ne plus avoir de mission les a rendus fous, ils se montrent même en plein jour…

Les trois hommes assimilèrent ces révélations dans un lourd silence. Zedd en cessa même de manger.

— De mieux en mieux…, souffla Richard. Et quelles autres horreurs nous réservent les Contrées du Milieu ?

Ce n’était pas une question, plutôt l’expression de sa frustration.

Kahlan répondit quand même.

— Darken Rahl, lâcha-t-elle, le regard lointain.

Chapitre 13

Richard s’assit à l’écart du camp, le dos contre un rocher glacé. Enveloppé dans son manteau, il regardait fixement les montagnes, les joues cinglées par une bise mordante. Chase lui avait affecté le premier tour de garde. Zedd aurait le deuxième et le garde-frontière se chargerait du troisième. Après quelques protestations, Kahlan avait fini par accepter d’être exemptée de la rotation.

Le clair de lune illuminait le terrain découvert qui s’étendait entre Richard et la frontière. De petites collines, quelques cours d’eau et une végétation éparse : un paysage charmant, surtout à proximité des sinistres bois de la frontière – sans nul doute plaisants eux aussi, avant que Darken Rahl, en mettant dans le jeu les boîtes d’Orden, ait entrepris de le détruire. Selon Chase, les chiens à cœur ne pouvaient pas s’aventurer aussi loin. S’il se trompait, Richard comptait bien les voir venir à temps !

Il passa une main sur la garde de son épée et, pour se rassurer, suivit du bout de l’index les contours du mot « Vérité ». Puis il leva les yeux, car il n’était pas question non plus de se laisser de nouveau surprendre par des garns. Fatigué mais trop énervé pour s’endormir, il était ravi d’avoir hérité du premier tour de garde. Pourtant, il bâillait à s’en décrocher les mâchoires.

Derrière la cime des arbres, les montagnes – une composante de la frontière – se découpaient dans l’obscurité, évoquant l’épine dorsale d’un monstre trop gros pour se dissimuler entièrement. Quelles créatures observaient Richard, tapies contre le flanc de ces pics ? D’après Chase, ils étaient de moins en moins hauts à mesure qu’on avançait vers le sud. Dans le Passage du Roi, il n’y en aurait plus du tout…

Également enveloppée dans son manteau, Kahlan approcha en silence de Richard, s’assit près de lui et se serra contre son flanc pour se réchauffer. Elle ne dit rien et ne bougea pas, ses cheveux agités par la bise qui glaçait les joues du Sourcier.

Le manche du coutelas de la jeune femme entrait dans les côtes de Richard. Il ne le mentionna pas de peur qu’elle ne s’écarte de lui, ce qu’il ne voulait à aucun prix !

— Les autres se reposent ? demanda-t-il. (Kahlan fit oui de la tête.) Comment peux-tu le savoir ? Zedd dort les yeux ouverts !

— Comme tous les sorciers…

— Vraiment ? Je pensais que c’était un truc bien à lui…

Alors qu’il sondait la vallée, Richard sentit le regard de Kahlan peser sur sa nuque.

— Tu n’as pas sommeil ? demanda-t-il en se tournant vers elle.

Ils étaient si près l’un de l’autre qu’il lui suffisait de chuchoter pour se faire entendre.

Kahlan haussa les épaules puis écarta d’une main légère la mèche que le vent avait rabattue sur ses yeux.

— Richard, je voulais te dire… je suis désolée.

Il espéra qu’elle pose la tête sur son épaule. En vain.

— De quoi ?

— D’avoir dit que je ne voudrais pas que tu ailles vers moi. Ne crois surtout pas que ton amitié ne compte pas à mes yeux. Mais notre mission est beaucoup plus importante que nos personnes…

Il comprit que ces mots, comme pour lui un peu plus tôt, n’exprimaient pas tout ce qu’elle pensait.

— Kahlan, demanda-t-il alors que le souffle de la jeune femme lui taquinait la joue, est-ce que… tu as quelqu’un ? (Il fallait qu’il pose cette question, même si la réponse, comme une flèche, risquait de lui transpercer le cœur.) Quelqu’un qui t’attend chez toi, je veux dire… Un amoureux ?

Il soutint le regard de son amie un long moment. Elle ne détourna pas la tête, mais ses yeux se remplirent de larmes. Comme il aurait aimé lui passer un bras autour des épaules et l’embrasser !

Elle tendit une main et lui caressa le visage du bout des doigts.

— Ce n’est pas si simple, Richard…

— Bien sûr que si ! Tu as quelqu’un… ou tu n’as personne !

— Disons que j’ai des obligations.

Un instant, elle sembla sur le point de lui révéler son grand secret. Au clair de lune, elle était belle à se damner. Mais son apparence n’était pas tout. Ce qu’il y avait en elle comptait beaucoup plus – de son courage à son intelligence en passant par sa détermination. Sans oublier le sourire qu’elle ne réservait qu’à lui. Pour le voir naître sur ses lèvres, il aurait tué un dragon à mains nues. Aussi longtemps qu’il vivrait, comprit-il, il ne voudrait aucune autre femme qu’elle. Et si elle se dérobait à lui, il resterait seul jusqu’à la fin de ses jours. Car il n’y aurait jamais personne d’autre…

Il brûlait du désir de la serrer contre lui et de poser ses lèvres sur les siennes. Mais comme devant le pont, dans la journée, un étrange sentiment l’envahit. Un avertissement, plus fort que son envie de l’embrasser. S’il le faisait, lui semblait-il, il aurait traversé un pont de trop. La magie ne l’avait-elle pas averti quand Kahlan l’avait touché, alors qu’il tenait son épée ? Ayant eu raison au sujet du vieux pont de bois, il se retint d’attirer Kahlan contre lui.

Elle baissa les yeux, rompant leur contact visuel.

— Chase dit que les deux prochains jours seront très durs… Je devrais aller me reposer.

Quel que soit son problème, Richard ne pouvait rien faire. Si elle ne se décidait pas à parler, il n’était pas en mesure de l’y forcer.

— Tu as aussi des obligations envers moi, dit-il. (Elle leva les yeux, le front plissé.) Tu as promis d’être mon guide. Et j’entends que tu tiennes parole !

Elle sourit et dut se contenter de hocher la tête, trop près des larmes pour parler. Embrassant le bout de ses doigts, elle les posa sur la joue de Richard avant de se lever et de s’éloigner.

Le Sourcier resta assis au clair de lune, un étrange nœud dans la gorge. Longtemps après son départ, il sentait encore sur sa joue le contact de ses doigts – non, de son baiser !

La nuit était si tranquille qu’il aurait pu être la seule créature au monde qui ne dormait pas. Dans le ciel, au-delà de la lune, les étoiles scintillantes ressemblaient à la poudre magique de Zedd – si elle était à jamais restée suspendue dans les airs. Ce soir, même les loups ne hurlaient pas. La solitude pesait sur les épaules de Richard, menaçant de l’écraser.

Il se surprit à souhaiter qu’on l’attaque, juste pour pouvoir penser à autre chose. Histoire de s’occuper, il dégaina son épée et polit la lame déjà étincelante avec un pan de son manteau. Cette arme lui appartenait, avait dit Zedd, et il était seul juge de son utilisation. Que cela plaise ou non à Kahlan, il s’en servirait pour la défendre. Ceux qui la traquaient devraient affronter sa lame avant de l’atteindre.

Penser aux ennemis de Kahlan, aux quatuors et à Darken Rahl, raviva sa colère. Qu’ils viennent donc ce soir, qu’on en finisse ! Avide d’en découdre, il serra les mâchoires, le cœur battant la chamade.

Puis il comprit que la fureur de l’arme s’était communiquée à lui. Dès qu’il la sortait du fourreau, l’idée qu’on menace Kahlan enrageait l’Épée de Vérité – qui le rendait fou furieux. Il s’étonna de la manière si paisible, discrète et… séduisante… dont la colère de la lame s’était infiltrée en lui. Une simple question de perception, avait dit Zedd. Mais la magie de l’épée, que percevait-elle en lui ?

Richard rengaina son arme, ravala sa rage et sentit sa mélancolie revenir au galop alors qu’il recommençait à sonder la plaine et le ciel. Désespéré, il se leva pour se dégourdir un peu les jambes, puis se rassit contre son rocher.

Une heure avant la fin de son tour de garde, Zedd le rejoignit. Un morceau de fromage dans chaque main, il ne portait pas son manteau et semblait ne pas avoir froid dans sa tunique toute simple.

— Que fais-tu là ? Ce n’est pas encore l’heure de me remplacer.

— Je me suis dit que tu apprécierais la compagnie d’un ami. Et je t’ai apporté du fromage…

— Merci, mais je n’en veux pas. Je parlais du fromage, bien sûr. Parler avec un ami, c’est autre chose…

Zedd s’assit près de Richard, replia ses genoux rachitiques sur sa poitrine et tira sa tunique dessus, de façon à être au centre d’une sorte de tente miniature.

— Et de quel problème veux-tu parler ?

— De Kahlan…

Zedd ne fit aucun commentaire.

— C’est vers elle que va ma première pensée, au réveil, et que vole la dernière quand je m’endors. Zedd, ça ne m’était jamais arrivé. Et je ne me suis jamais senti aussi seul.

— Je vois…, fit le vieil homme en posant les morceaux de fromage sur un rocher.

— Je sais qu’elle m’aime bien, mais j’ai l’impression qu’elle me tient à distance. Ce soir, je lui ai dit que j’aurais volé à son secours si elle avait été dans la situation de Chase. Elle m’a répondu qu’il ne faudrait pas que j’aille vers elle en cas de danger. À mon avis, il faut comprendre qu’elle ne veut pas que j’aille vers elle – un point c’est tout !

— La brave petite…

— Pardon ?

— C’est une brave petite, je l’ai dit et je le maintiens. Nous l’aimons tous beaucoup. Mais elle est aussi… autre chose. Et elle a des responsabilités.

— Cette… autre chose… Zedd, de quoi s’agit-il ?

— Il ne m’appartient pas de le dire. C’est à elle de te répondre. Mais je pensais qu’elle se déciderait plus vite que ça… (Zedd passa un bras autour des épaules de Richard.) Si ça peut te consoler, sache qu’elle ne t’a pas encore parlé parce qu’elle tient à toi plus qu’elle ne le devrait. Elle a peur de perdre ton amitié.

— Tu sais tout d’elle, et Chase aussi, je le vois dans ses yeux. Tout le monde est au courant, à part moi ! Ce soir, elle a essayé de se confier, mais elle n’a pas pu. Elle ne devrait pas avoir peur de perdre mon amitié, car ça n’arrivera jamais.

— Richard, c’est une femme merveilleuse, mais elle n’est pas pour toi. C’est impossible !

— Pourquoi ?

Zedd chassa quelque chose de sa manche, peut-être un grain de poussière, et évita de croiser le regard de Richard.

— J’ai promis de la laisser te dire la vérité elle-même, mon garçon. Alors, tu dois me croire sur parole : elle ne peut pas être ce que tu voudrais qu’elle soit. Trouve une autre femme, ce n’est pas ce qui manque ! La moitié de la population est féminine ! Tu dénicheras celle qu’il te faut. Mais oublie Kahlan !

Richard plia les jambes et mit les bras autour de ses genoux.

— Très bien…

Zedd releva les yeux, surpris, puis sourit et tapa gentiment dans le dos de son ami.

— Mais il y a une condition, ajouta Richard. Je vais te poser une question, et tu y répondras avec une honnêteté absolue. Si tu peux me dire « oui », je ferai ce que tu me demandes.

— Une seule question ? demanda Zedd, méfiant.

— Une seule…

— Marché conclu !

Richard riva son regard dans celui du sorcier.

— Avant que tu épouses ta femme, si quelqu’un – un ami que tu aimais comme un père, par exemple, ce qui devrait te faciliter les choses – t’avait dit d’en choisir une autre, lui aurais-tu obéi ?

Zedd détourna les yeux et prit une profonde inspiration.

— Misère… À mon âge, on devrait savoir qu’il ne faut jamais se laisser poser une question par un Sourcier !

Pour se donner une contenance, il prit un morceau de fromage et le mordit du bout des lèvres.

— Voilà la réponse que j’espérais !

— Ça ne change rien aux faits, Richard ! fit le vieil homme en jetant au loin sa part de fromage. Entre vous, ça ne marchera pas. Et je ne dis pas ça pour te blesser, puisque je t’aime comme un fils. Crois-moi, si je pouvais changer le monde, je ne m’en priverais pas ! J’aimerais que ce soit différent, pour ton bonheur, mais ça n’a pas une chance de fonctionner ! Kahlan le sait. Si tu insistes, elle souffrira en vain. Tu ne veux pas ça, pas vrai ?

— Zedd, comme tu l’as dit toi-même, je suis le Sourcier. Il existe une solution, et je la trouverai.

— Je voudrais que tu aies raison, mon petit, mais tu te trompes…

— Alors, que dois-je faire ? demanda Richard, la voix brisée.

Zedd lui passa un bras autour des épaules et le serra contre lui.

— Contente-toi d’être son ami. C’est ce qu’il lui faut ! Et tu ne pourras rien être de plus pour elle !

Richard hocha mélancoliquement la tête.

Un peu plus tard, l’air soudain méfiant, il s’écarta du sorcier et le poussa loin de lui.

— Pourquoi es-tu venu me rejoindre ?

— Pour parler à un ami…

— Non ! C’est le sorcier, pas l’ami, qui a arrangé ce tête-à-tête pour conseiller le Sourcier. Alors, maintenant, passons aux choses sérieuses !

— Très bien… Tu as raison, je suis venu dire au Sourcier qu’il a failli commettre une grave erreur aujourd’hui.

Richard continua à soutenir le regard du vieil homme.

— Je sais… Un Sourcier ne doit pas mettre sa vie en danger, car il fait ainsi courir des risques à tous les humains.

— Tu voulais quand même voler au secours de Chase !

— En me désignant, tu as pris mes mauvais côtés comme les bons. Mes nouvelles responsabilités me dépassent encore. Abandonner un ami en danger ne m’est pas naturel. Je sais que je ne peux plus m’offrir ce luxe. Et je prends note que tu m’as passé un savon.

— Eh bien, je craignais que ce soit plus difficile… (Zedd sourit, puis se rembrunit aussitôt.) Richard, ça ne se limite pas à ce qui s’est passé aujourd’hui. Tu dois comprendre qu’un Sourcier peut provoquer la mort de beaucoup d’innocents. Pour arrêter Darken Rahl, il faudra peut-être que tu sacrifies des gens que tu aurais pu sauver. Tout soldat le sait : sur le champ de bataille, quand il se penche sur un camarade blessé, il risque de recevoir un coup d’épée dans le dos. Alors, s’il veut vaincre, il doit se battre et ignorer les appels au secours de ses frères d’armes. Il faut que tu te prépares à en faire autant, car ce sera peut-être le seul moyen de triompher. Richard, endurcis-toi ! Tu vas livrer un combat pour la survie, et ceux qui appelleront au secours ne seront pas des soldats, mais probablement de malheureuses victimes. Darken Rahl est prêt à tuer n’importe qui pour gagner. Ses partisans aussi. Tu devras peut-être agir comme eux. Que ça te plaise ou non, c’est l’agresseur qui dicte les règles du jeu. Si tu ne les respectes pas, tu mourras !

— Comment Rahl peut-il avoir des partisans ? Son but est de dominer le monde entier. Qui se battrait pour sa cause ?

Le sorcier s’appuya contre le rocher et regarda au-delà des collines, comme s’il voyait des choses que lui seul pouvait distinguer.

— Parce que beaucoup de gens, mon garçon, ont besoin d’être dominés pour se sentir bien. À cause de leur cupidité et de leur égoïsme, ils pensent que les hommes libres sont leurs oppresseurs. Ces misérables pousses ont besoin d’un chef qui coupera les plantes plus hautes qu’eux, afin que le soleil les atteigne. Pour eux, aucune plante ne doit pousser davantage que la plus petite de toutes. Plutôt que d’allumer eux-mêmes une bougie, ils préfèrent qu’on leur fournisse la lumière qui les guidera – sans se soucier du combustible !

» Certains imaginent que Darken Rahl, s’il gagne, leur sourira et les récompensera. Alors, ils se montrent aussi cruels que lui pour entrer dans ses bonnes grâces. D’autres sont simplement incapables d’entendre la vérité et ils se battent au nom des mensonges qu’ils gobent. Enfin, la majorité, une fois allumée la lumière qui la guide, s’aperçoit qu’elle porte des chaînes et qu’il est trop tard pour revenir en arrière. (En soupirant, Zedd lissa les manches de sa tunique.) Il y a des guerres depuis le commencement des temps, Richard. Chacune oppose des adversaires qui se massacrent sans pitié. Mais dans l’histoire, aucune armée ne s’est jamais lancée à l’assaut en pensant que le Créateur était du côté de ses ennemis.

— C’est absurde ! dit Richard.

— Je suis sûr que les partisans de Rahl nous prennent pour des monstres sanguinaires qui ne reculent devant aucune infamie. Chaque jour, on leur parle de nos crimes et de nos exactions ! Et aucun d’eux ne sait sur Darken Rahl autre chose que ce qu’il a appris de sa bouche. Tu peux trouver ça absurde, ce n’en est pas moins dangereux pour autant. Les partisans de Rahl veulent nous écraser et tout le reste ne les intéresse pas. Mais toi, si tu entends vaincre, tu dois savoir te servir de ta tête !

— Pour résumer, je suis pris entre deux feux. Je devrais laisser mourir des innocents, mais je n’ai pas le droit de tuer Darken Rahl.

— Erreur ! fit Zedd. Je n’ai jamais dit que tu ne devais pas le tuer. Simplement qu’il ne faut pas utiliser ton épée contre lui.

À la lumière des rayons de lune, Richard dévisagea longuement son vieil ami. Malgré sa mélancolie, l’esprit du Sourcier était toujours en éveil. Et une idée venait de le frapper.

— Zedd, demanda-t-il, as-tu un jour été obligé de laisser mourir des innocents ?

— Lors de la dernière guerre, oui… Et ça continue au moment même où nous parlons. Kahlan m’a raconté que Rahl torture et tue des gens pour qu’ils lui disent mon nom. Personne ne le connaît, mais il s’acharne, au cas où il finirait par obtenir un résultat. Je pourrais me livrer à lui pour que cela cesse. Dans ce cas, il me serait impossible de t’aider à le vaincre, et bien plus d’innocents encore perdraient la vie. Un choix douloureux : condamner quelques individus à une mort atroce, ou laisser périr une multitude – tout aussi horriblement !

— Je suis navré, mon ami, dit Richard en frissonnant à cause de la bise et du froid qui montait de l’intérieur de son corps. (Il regarda la plaine, toujours paisible, puis se tourna vers Zedd.) J’ai rencontré Shar, une flamme-nuit, juste avant qu’elle meure. Elle s’est sacrifiée pour que Kahlan puisse venir ici et sauver des innocents. Notre amie porte le même fardeau que nous. Elle aussi doit laisser mourir des frères d’armes…

— Tu as raison… Richard, j’ai le cœur brisé quand je pense à tout ce que cette enfant a vu. Et à ce que tu devras peut-être voir.

— Mes problèmes de cœur sont peu de chose, comparés à tout ça…

— Mais ça ne les rend pas moins douloureux, compatit le vieil homme.

— Zedd, ajouta Richard, j’ai encore une chose à te dire. Avant que nous arrivions chez toi, j’ai offert une pomme à Kahlan…

— Tu as proposé un fruit à la peau rouge à une native des Contrées du Milieu ? C’est l’équivalent d’une menace de mort, mon garçon. Là-bas, tous les fruits rouges sont empoisonnés.

— Je le sais, à présent…

— Et qu’a-t-elle dit ? demanda le sorcier.

— Ce n’est pas tant ce qu’elle a dit, mais plutôt ce qu’elle a fait… Elle m’a saisi à la gorge, et j’ai bien cru qu’elle allait me tuer. Je ne sais pas comment elle s’y serait prise, mais elle aurait réussi, j’en suis sûr. Heureusement, elle a hésité assez longtemps pour que je m’explique. Mais tu veux savoir ce qui me tracasse ? C’est mon amie, et elle m’a sauvé la vie plusieurs fois. Pourtant, elle m’aurait tué… (Richard se tut un instant.) Ça a un rapport avec tout ce que tu viens de dire, non ?

— Et comment ! Richard, si tu me soupçonnais d’être un traître, sans aucune certitude, mais en sachant que notre cause, si tu as raison, serait condamnée, pourrais-tu m’ôter la vie ? Imagine que tu n’aies pas le temps et les moyens de découvrir la vérité. Intimement convaincu de ma trahison, m’abattrais-tu sur-le-champ ? Viendrais-tu me voir, moi ton vieil ami, en préméditant ma mort ? Pourrais-tu être assez violent pour mettre ton projet à exécution ?

— Je… je ne sais pas…, souffla Richard avec le sentiment que le regard de Zedd lui brûlait la peau.

— Eh bien, j’espère que tu sauras bientôt, et que tu répondras par l’affirmative. Sinon, inutile de te lancer aux trousses de Rahl, car tu manqueras de volonté de vivre… et de vaincre. Lors de ce combat, tu devras prendre ce genre de décision – condamner un homme ou une femme à mort – en quelques secondes. Kahlan le sait et elle n’ignore rien des conséquences d’un mauvais choix. Elle a la détermination indispensable…

— Mais elle a hésité…, rappela Richard. À t’en croire, c’était une erreur. J’aurais pu être plus fort qu’elle. Donc, elle aurait dû me tuer avant que j’aie une occasion de l’attaquer. Et elle aurait fait le mauvais choix !

— Ne te surestime pas, Richard, dit Zedd. Elle te tenait à la gorge. Rien de ce que tu aurais pu tenter n’aurait réussi. Une simple pensée de Kahlan aurait suffi ! Dans cette position, elle pouvait te laisser une chance de te justifier. Elle n’a pas commis d’erreur.

Ébranlé, Richard refusa de capituler si vite.

— Tout ça n’a pas de sens ! Tu ne nous trahirais jamais et je suis incapable de faire du mal à Kahlan…

— C’est toi qui dis des idioties ! coupa Zedd. Si je trahissais un jour, il faudrait que tu sois préparé à agir. Le cas échéant, tu devras avoir la force de me tuer. Comprends-moi bien : même si Kahlan savait que tu étais son ami, et que tu ne lui ferais jamais de mal, quand tu lui as paru menaçant, elle était prête à agir ! Et si tu ne l’avais pas convaincue, tu ne serais plus de ce monde !

Richard dévisagea longuement son ami avant de poser la question qui lui brûlait les lèvres.

— Zedd, si nous étions dans la situation inverse… Je veux dire… Si tu jugeais que je mets en danger notre cause, pourrais-tu me… hum…

— En un éclair ! répondit le sorcier, sans paraître le moins du monde perturbé par cette idée.

Cette réponse révulsa Richard. Mais il comprenait ce que voulait lui dire son ami, même si le scénario semblait quelque peu extrême. Si leur engagement n’était pas total, ils échoueraient. Et en cas de défaillance de leur part, Darken Rahl serait impitoyable. La victoire ou la mort. C’était aussi simple que ça.

— Toujours d’accord pour être le Sourcier ? demanda Zedd.

— Oui, répondit Richard, le regard dans le vide.

— Tu as peur ?

— Je meurs de trouille !

— Parfait ! (Zedd tapota le genou de son protégé.) Moi aussi. Et je m’inquiéterais si tu prétendais le contraire.

Le Sourcier foudroya soudain le vieil homme du regard.

— Mais j’ai l’intention de ficher aussi la trouille à Darken Rahl !

— Mon garçon, tu vas être un très bon Sourcier ! jubila Zedd. Ne perds pas la foi.

À l’idée que Kahlan aurait pu le tuer parce qu’il lui avait offert une pomme, Richard ne put s’empêcher de hausser mentalement les épaules. Puis une idée le frappa.

— Zedd, pourquoi tous les fruits rouges des Contrées du Milieu sont-ils empoisonnés ? Je suppose que ce n’est pas naturel…

— Eh bien, mon garçon, c’est parce que les enfants sont attirés par les fruits rouges.

— Je ne comprends pas !

— C’était pendant la dernière guerre, dit tristement Zedd, à peu près à cette époque de l’année. Celle des récoltes… J’ai découvert un artefact magique fabriqué par des sorciers de l’ancien temps. Un peu comme les boîtes d’Orden. Ce sort maléfique visait les couleurs et il ne pouvait être jeté qu’une fois. Je ne savais pas très bien comment il fonctionnait, mais je me doutais qu’il était dangereux. (Le vieil homme soupira.) Hélas, Panis Rahl se l’est approprié et il a trouvé le moyen de s’en servir. Comme tout le monde, il savait que les enfants aiment les fruits. Résolu à nous frapper au cœur, il a empoisonné tous les fruits rouges. Ça agissait comme la toxine de la liane-serpent. Très lentement, au début ! Il nous a fallu du temps pour comprendre d’où venait cette fièvre mortelle. Panis Rahl avait délibérément choisi un aliment qui plaisait aux enfants encore plus qu’aux adultes. (Sa voix mourut, presque inaudible.) Il y a eu beaucoup de morts. Énormément de gosses…

— Mais si tu avais découvert l’artefact, dit Richard, comment est-il tombé entre les mains de Rahl ?

Zedd leva vers le Sourcier des yeux devenus de glace.

— J’avais un jeune élève… Un jour, je l’ai surpris à manipuler quelque chose qu’il n’aurait pas dû toucher. J’ai eu un étrange pressentiment, comme si un détail clochait… Mais je l’appréciais tellement que je me suis laissé la nuit pour réfléchir avant d’agir. Le lendemain, j’ai constaté qu’il avait filé en emportant l’artefact. C’était un espion de Panis Rahl ! Si je n’avais pas tergiversé, je l’aurais abattu et des centaines d’innocents – tous ces enfants ! – auraient été épargnés.

— Zedd, tu ne pouvais pas savoir ! s’écria Richard.

Il pensa que le sorcier allait hurler ou exploser de rage, mais il se contenta de hausser les épaules.

— Tire la leçon de mon erreur, Richard. Si tu y arrives, ces vies n’auront pas été perdues en vain. Mon histoire te servira peut-être à éviter à l’humanité le sort qu’elle connaîtra si Darken Rahl triomphe.

— Pourquoi les fruits rouges ne sont-ils pas empoisonnés chez nous ? insista Richard en se frottant les bras pour les réchauffer.

— La magie, même noire, a des limites. Dans ce cas, c’est une affaire de distance – à partir de l’endroit où on l’utilise. Celle-là s’est étendue jusqu’à la zone où se dresse actuellement la frontière entre les Contrées du Milieu et Terre d’Ouest. Il était obligatoire de l’ériger en un lieu où le sort d’empoisonnement n’agissait pas. Sinon, notre pays n’aurait pas été épargné par la magie.

Richard réfléchit un moment dans la nuit silencieuse et glacée.

— Y a-t-il un moyen d’en finir avec ça ? Je veux dire, de rendre les fruits rouges de nouveau comestibles ?

Zedd sourit de toutes ses dents. Richard trouva ça un peu étrange, mais il en fut ravi.

— Tu penses comme un sorcier, mon garçon. Inverser les sortilèges, voilà une grande question… (Pensif, le vieil homme sonda un moment l’obscurité.) Ce dont tu parles est peut-être faisable. J’étudierai le problème. Si nous vainquons Darken Rahl, ce sera une de mes priorités.

— Très bien ! (Richard resserra encore les pans de son manteau.) Tous les gens devraient pouvoir manger une pomme quand ils en ont envie. Surtout les enfants ! Zedd, je promets de retenir la leçon. Je ne te décevrai pas et je ne laisserai pas sombrer dans l’oubli tous les malheureux qui sont morts…

Zedd lui passa une main amicale dans le dos.

Ils se turent un long moment, partageant la quiétude de la nuit, ravis de si bien se comprendre. Hélas, ils pensèrent aussi à ce qu’ils ne pouvaient pas connaître : l’avenir qui les attendait.

Richard se posa des questions sur Panis et Darken Rahl et arriva à la conclusion que tout espoir semblait perdu. Puis il se souvint qu’il était le Sourcier et devait se préoccuper des solutions, pas des problèmes.

— Sorcier, il faut que tu agisses ! Je crois qu’il est temps de nous volatiliser. Tu peux faire quelque chose contre ce nuage ?

— Mon garçon, tu parles d’or. Si je savais de quelle manière il est lié à toi, je briserais la connexion. L’ennui, c’est que je n’en ai pas la moindre idée ! Donc, il va falloir que je m’y prenne autrement. A-t-il plu, ou le ciel a-t-il été couvert, depuis qu’il te suit ?

Richard essaya de se souvenir. Mais depuis la mort de son père, tout se brouillait dans son esprit. Cela semblait si loin…

— La nuit avant que je découvre la liane-serpent, il a plu dans la forêt de Ven. Mais quand j’y suis arrivé, le ciel s’est éclairci. Non, à la réflexion, depuis l’assassinat de mon père, il n’y a pas eu de pluie et le ciel est resté dégagé, à part quelques filaments de nuages, très haut… Comment interprètes-tu ça ?

— Mon garçon, ça doit vouloir dire que je peux neutraliser ce nuage, même s’il m’est impossible de briser le sort qui le lie à toi. Rahl est probablement à l’origine du beau ciel bleu que tu me décris. Il a chassé les autres nuages pour pouvoir repérer facilement le sien. Très simple, mais hautement efficace.

— Chasser les autres nuages ?

— Il a ensorcelé le sien pour qu’il te soit lié et qu’il force ses congénères à le fuir…

— Tu devrais jeter un sort plus puissant sur ce nuage, histoire qu’il attire les autres ! Le temps que Rahl s’en aperçoive, son espion sera noyé dans la masse et il ne pourra pas le retrouver pour le libérer de ta magie. Et s’il mobilise ses pouvoirs pour éloigner les autres nuages, comme il ignorera ce que tu as fait, le sort plus puissant qu’il lancera rompra le lien entre son agent et moi.

Zedd dévisagea le jeune homme, les yeux ronds comme des billes.

— Fichtre et foutre, Richard, c’est exactement ça ! Fiston, tu ferais un excellent sorcier.

— Merci, mais j’ai déjà un métier pourri…

Zedd recula un peu, le front plissé, et n’émit pas de commentaires. Il glissa une main dans sa poche pour en tirer un petit caillou qu’il jeta devant eux. L’index tendu, il décrivit des arabesques au-dessus de la pierre jusqu’à ce qu’elle se transforme en un gros bloc plat.

— Zedd, c’est ton rocher-nuage ! s’exclama Richard.

— Un rocher de sorcier, de son vrai nom. Mon père me l’a donné il y a très longtemps.

L’index du vieil homme tournait de plus en plus vite. Une lumière jaillit, des couleurs et des étincelles tourbillonnant à l’intérieur. Zedd continua à « remuer » pour bien mélanger ce vortex. Dans un silence absolu, Richard sentit l’agréable odeur d’une pluie printanière.

Le sorcier s’arrêta, l’air satisfait.

— Monte sur le rocher, mon garçon.

Peu rassuré, Richard obéit et entra dans la lumière. Sa peau picota et se réchauffa, comme quand on s’étend nu au soleil, en plein été, après s’être baigné.

Le Sourcier s’abandonna à cette délicieuse sensation. Ses bras se soulevèrent tout seuls, flottant le long de ses flancs jusqu’à se trouver à l’horizontale. Il inclina la tête, prit une profonde inspiration et ferma les yeux. Il se sentait merveilleusement bien, comme s’il dérivait dans une onde pure et fraîche, à cela près qu’il était immergé dans… de la lumière. Bientôt, une étrange exaltation le submergea, son esprit soudain uni à tout ce qui se trouvait autour de lui par un lien intangible et intemporel. Il ne faisait plus qu’un avec les arbres, l’herbe, les insectes et les animaux. Sans oublier l’air et l’eau… Il n’était plus un être isolé, mais une part harmonieuse d’un tout. La connexion qui existait entre les êtres et les choses lui apparut sous un jour nouveau, sa propre personne lui semblant à la fois insignifiante et omnipotente.

Voir le monde à travers les yeux de toutes les créatures qui l’entouraient était déconcertant, mais merveilleux. Il accompagna quelques instants l’oiseau qui volait au-dessus de sa tête et regarda le sol qui défilait sous ses ailes. Il chassa avec son nouvel ami, éprouva son désir de capturer une souris et survola avec lui le campement où dormaient ses compagnons.

Richard laissa son identité – ce « moi » qu’il tenait pour si précieux – s’éparpiller au gré des vents. Il perdit sa personnalité et devint… toutes les créatures à la fois. Il sentit la brûlure de leurs besoins, partagea leurs peurs, savoura leurs joies, comprit leurs désirs et permit à tout cela de se fondre dans le néant jusqu’à ce qu’il se dresse dans le vide, seul être vivant de l’univers – et même unique objet qui existait. Alors, il laissa déferler en lui la lumière qui ramena avec elle tous les êtres qui s’étaient tenus sur ce rocher : Zedd, son père et les générations de sorciers qui les avaient précédés depuis des milliers d’années. Leur essence coula en lui, devenant une part de son être tandis que des larmes d’émerveillement ruisselaient sur ses joues.

Zedd tendit les mains : de la poussière magique en tomba. Elle vola vers Richard, tourbillonna autour de son corps et fit de lui le centre d’un vortex. Les étincelles décrivirent des boucles plus serrées et se concentrèrent autour de sa poitrine. Avec un son cristallin semblable à celui d’un lustre agité par le vent, la poussière magique monta dans le ciel comme si elle suivait la corde d’un cerf-volant. Elle emporta le son avec elle, alla de plus en plus haut et percuta le nuage-serpent, qui l’absorba et fut illuminé de l’intérieur par un kaléidoscope de couleurs. Partout à l’horizon, des éclairs jaillirent et zébrèrent le ciel, rageurs comme s’ils attendaient désespérément quelque chose.

Soudain, les éclairs moururent, le nuage ne fut plus éclairé et la lumière qui montait du rocher de Zedd se ramassa sur elle-même jusqu’à s’éteindre. Dans un silence total, Richard redevint lui-même, perché sur un rocher des plus ordinaires.

Les yeux écarquillés, il dévisagea Zedd, qui souriait comme un enfant.

— Zedd, souffla-t-il, maintenant, je comprends pourquoi tu passes ton temps sur ce rocher. Je n’ai jamais rien éprouvé de tel. Et j’ignorais que c’était possible.

— Mon garçon, tu es naturellement doué, dit le sorcier. Tu tiens tes bras de la bonne façon, ta tête est inclinée comme il convient et même la position de ton dos est irréprochable. Pour tout dire, tu t’adaptes à la magie comme un caneton à une mare ! Bref, de la graine de grand sorcier ! (Il se pencha en avant, rayonnant.) À présent, imagine ce que ça fait quand on est tout nu !

— Ça change quelque chose ? demanda Richard, étonné.

— Bien entendu ! Les vêtements sont un obstacle à l’expérience… (Zedd passa un bras autour des épaules de son jeune ami.) Un de ces quatre, je te laisserai essayer…

— Zedd, pourquoi m’as-tu demandé de monter sur le rocher ? Ce n’était pas nécessaire. Et tu aurais pu t’en charger toi-même.

— Comment te sens-tu ?

— Je ne sais pas trop… Différent, détendu et plus lucide. En tout cas, moins déprimé et accablé…

— C’est pour ça que je t’ai laissé faire, mon garçon. Parce que tu en avais besoin ! Tu étais au plus mal, ce soir. Si je ne peux pas résoudre nos problèmes, t’aider à te sentir mieux est encore dans mes cordes.

— Merci, Zedd.

— Va dormir, c’est l’heure de mon tour de garde. (Il fit un clin d’œil à son ami.) Si tu changes d’avis, à propos de devenir un sorcier, je serai ravi de t’accueillir dans la confrérie !

Zedd tendit une main. Le morceau de fromage qu’il avait jeté décolla du sol et vola jusqu’à lui.

Chapitre 14

Chase fit faire demi-tour à son cheval.

— Ici, ce sera un très bon endroit !

Il guida ses compagnons hors de la piste à travers un grand bosquet d’épicéas morts depuis longtemps. Sur leurs troncs squelettiques, il ne restait plus que quelques branches ratatinées et des plaques éparses de mousse verte. Les restes d’autres antiques rois de la forêt pourrissaient sur le sol. Un chêne des marais gisait sur le flanc. Éparpillées autour de lui par une ancienne tempête, ses larges feuilles plates évoquaient un immense cimetière de serpents enlacés dans la mort.

Les chevaux se frayèrent prudemment un passage dans ce paysage désolé où l’air chaud et humide charriait l’odeur atroce de la décomposition. Un nuage de moustiques les suivit – les seules créatures encore vivantes que Richard remarqua. Bien que le terrain fût à découvert, les rayons du soleil parvenaient à peine à l’éclairer à cause de l’épaisse couverture nuageuse qui pesait comme une chape de plomb sur les voyageurs. Des volutes de brume s’accrochaient aux cimes des arbres encore debout, leur bois gorgé d’humidité brillant dans la pénombre.

Chase ouvrait la marche devant Zedd et Kahlan. En queue de colonne, Richard tentait de regarder par-dessus leurs têtes pour avoir une idée de ce qui les attendait. Mais la visibilité était réduite à quelques dizaines de pas. Même si Chase ne semblait pas s’en inquiéter, Richard restait vigilant pour deux. Dans des conditions pareilles, n’importe quel ennemi pouvait leur tomber dessus sans qu’ils le repèrent à temps…

Les quatre cavaliers flanquaient de grandes claques dans l’air pour se débarrasser des moustiques. À part Zedd, tous s’étaient emmitouflés dans leur manteau. Le sorcier, qui évitait autant que possible d’en porter un, finissait les restes du déjeuner, presque aussi décontracté que s’il avait participé à une randonnée entre amis.

Doté d’un très excellent sens de l’orientation, Richard se félicitait quand même que Chase se charge de les guider. Dans ce genre de marécage, tout se ressemblait, et rien n’était plus facile que s’y perdre…

Depuis qu’il était monté sur le rocher de Zedd, la veille, le Sourcier se sentait moins écrasé par ses responsabilités et s’enorgueillissait de pouvoir lutter pour une juste cause. Il ne sous-estimait pas le danger, mais éprouvait avec une plus grande intensité le désir de compter parmi ceux qui vaincraient Darken Rahl. Être impliqué dans ce combat lui offrait la possibilité d’aider des gens qui n’avaient aucune chance face à Rahl. Et à présent, il savait que faire marche arrière serait impossible. Cela aurait signé son arrêt de mort et celui d’une multitude d’innocents.

Il regarda le corps délicat de Kahlan épouser avec grâce les mouvements de sa monture. Comme il aurait aimé lui montrer les endroits merveilleux qu’il avait découverts dans les bois de Hartland ! Ces lieux pleins de paix et de beauté, au cœur des montagnes, où ils seraient si bien ensemble. Derrière une cascade, il avait trouvé une grotte idéale pour se reposer. Et que dire d’un dîner en tête à tête au bord de l’étang qu’il aimait tellement ?

Il pourrait aussi l’emmener en ville, lui acheter de jolis vêtements… Oui, l’emmener quelque part, n’importe où, pourvu qu’elle soit en sécurité ! Il voulait qu’elle soit libre de sourire sans se demander à chaque instant si ses ennemis se rapprochaient ! Mais depuis leur conversation de la veille, il savait que son désir d’être avec elle resterait à jamais un fantasme irréalisable.

Chase leva une main pour arrêter la petite colonne.

— Nous y voilà !

Richard regarda autour de lui et constata qu’ils étaient toujours au cœur du marécage quasiment asséché. Pas de frontière en vue ! Dans toutes les directions, le paysage était tristement identique.

Ils attachèrent leurs chevaux à un tronc d’arbre mort et suivirent Chase à pied jusqu’à ce qu’il s’immobilise, un bras tendu comme pour présenter quelqu’un.

— La frontière, dit-il simplement.

— Je ne vois rien, souffla Richard.

— Regarde bien, fit Chase avec un petit sourire.

Il avança lentement et une lueur verte apparut autour de lui. D’abord à peine visible, elle gagna en intensité et finit, quand il eut fait vingt pas de plus, par devenir un rideau de lumière émeraude qui semblait vouloir lui barrer le chemin. Très brillante autour du garde-frontière, cette toile disparaissait presque après une dizaine de pas sur sa gauche et sa droite et une trentaine de pieds au-dessus de sa tête. On eût dit du verre couleur océan qui s’épaississait à mesure que Chase avançait. À travers cet étrange matériau, Richard distingua les formes distordues et floues d’autres arbres morts.

Chase s’arrêta et fit demi-tour. Le rideau de verre et la lueur disparurent quand il s’en fut assez éloigné.

— Ce… c’était… quoi ? balbutia Richard.

Depuis toujours, il pensait à la frontière comme à une sorte de mur. Une structure bien visible, en tout cas…

— Tu n’en as pas vu assez ? lança Chase. Alors, ouvre grand les yeux !

Il se baissa, ramassa plusieurs branches mortes et éprouva leur solidité. La plupart, à moitié pourries, se cassèrent très facilement. Il trouva quand même ce qu’il cherchait : une branche de dix pieds de long assez résistante pour ce qu’il avait à l’esprit.

Ainsi armé, il avança de nouveau, fut auréolé de vert puis se trouva face au mur. La branche tenue par sa plus grosse extrémité, il enfonça l’autre dans le rideau de lumière. Poussant de toutes ses forces, il eut bientôt fait passer de l’autre côté la moitié de sa perche improvisée.

Richard n’y comprenait plus rien. Il voyait à travers le mur de verre, mais pas moyen de repérer l’autre bout de la branche. Comment était-ce possible ?

Entre les mains de Chase, le morceau de bois vibra violemment. Richard n’entendit aucun bruit. Pourtant, quand le garde-frontière revint vers ses amis, il ne brandissait plus qu’une branche de cinq pieds de long. L’endroit de la cassure était couvert d’une bave jaunâtre.

— Les chiens à cœur, dit Chase avec un grand sourire.

Zedd semblait s’ennuyer ferme et Kahlan, à l’évidence, ne trouvait pas ça drôle. Richard, lui, ne dissimula pas sa surprise. Comprenant que le jeune homme serait son seul public, Chase le saisit par un bras et le tira vers lui.

— Viens, je vais te montrer ce que ça fait…

Le garde-frontière passa son bras gauche sous l’épaule droite de Richard et continua à avancer.

— Marche doucement… Je te dirai quand il faudra nous arrêter. Ne lâche surtout pas mon bras !

La lueur verte apparut et augmenta d’intensité à chaque pas que faisaient les deux hommes. Mais le phénomène était différent, à présent que Chase n’avançait plus seul. Avec lui, la lueur s’était diffusée sur ses flancs et au-dessus de sa tête. À présent, elle était partout. Et un bourdonnement leur emplissait les oreilles, comme si un millier d’abeilles volaient autour d’eux. À mesure qu’ils progressaient, ce son devenait plus profond – mais pas plus fort. Quand la lumière verte s’assombrit, le paysage environnant sombra dans la pénombre comme si la nuit était tombée. Lorsque le rideau de verre se matérialisa devant eux, jailli de nulle part, la lueur aveugla Richard. Tournant la tête, il ne parvint pas à distinguer Kahlan et Zedd.

— Doucement…, dit Chase.

Ils avancèrent encore et s’enfoncèrent dans l’obstacle. Richard sentit une pression s’exercer sur son corps.

Puis tout devint noir – comme s’il était dans une grotte – à l’exception de la lumière verte qui les auréolait.

Richard serra plus fort le bras de Chase. Le bourdonnement était si fort qu’il faisait vibrer ses côtes.

Encore un pas et le rideau se transforma.

— On s’arrête là, dit Chase, sa voix résonnant comme un écho dans les montagnes.

Le rideau était devenu à la fois sombre et transparent, comme si Richard, dans une forêt obscure, était penché sur les eaux d’un étang très profond.

Chase ne bougeait pas, les yeux rivés sur son compagnon.

Des silhouettes se découpaient de l’autre côté de l’obstacle, formes noires à peine visibles dans l’obscurité. Des spectres flottaient au cœur de profondeurs insondables…

Les morts, dans leur antre !

Des silhouettes moins éthérées approchèrent du rideau.

— Les chiens…, souffla Chase.

Richard éprouva soudain une étrange sensation de manque. Il désirait plus que tout s’immerger dans cette obscurité. Le bourdonnement, comprit-il, n’était pas un son produit par des animaux, mais par des voix !

Des voix qui murmuraient son nom !

Des milliers de voix lointaines l’appelaient. Les spectres se rassemblaient, tendaient les bras vers lui, l’imploraient de venir à eux.

Richard eut le cœur brisé par un soudain sentiment de solitude. La sienne et celle de toutes les créatures vivantes. Pourquoi supporter cette souffrance alors que ces fantômes noirs brûlaient de l’accueillir en leur sein ? Ah, n’être plus jamais seul pour les siècles des siècles !

Les spectres approchèrent, leurs appels de plus en plus impérieux. Il distingua enfin leurs visages, comme on aperçoit celui d’un noyé à travers une eau boueuse. Il voulait avancer encore. Être là-bas avec les siens…

Alors, il vit son père.

Un long cri mélancolique jaillissant de sa gorge, George Cypher tendait les bras pour essayer d’étreindre son fils. Et il était juste de l’autre côté du rideau obscur.

Richard crut que son cœur allait exploser. Cela faisait si longtemps qu’il n’avait pas vu son père ! S’il le rejoignait – la chose au monde qu’il désirait le plus – il ne connaîtrait plus jamais la peur. Près de lui, il serait en sécurité. Pour toujours !

Richard tenta de toucher son père, de le retrouver… de traverser le mur qui n’en était pas un. Mais on le retenait par un bras. Agacé, il essaya de se dégager. Qui osait l’empêcher d’aller vers l’homme qu’il aimait le plus au monde ? Quand il cria qu’il voulait être libre d’avancer, sa voix lui sembla déjà venir d’outre-tombe.

À cet instant, on le tira en arrière, loin de son père.

Fou de rage, il saisit la garde de son épée. Une main énorme se posa sur la sienne, l’emprisonnant dans un étau. Il cria, lutta pour dégainer sa lame, mais rien n’y fit. La main tint bon et une force irrésistible le tira loin de l’homme qui lui avait donné la vie et qui l’appelait.

Le rideau vert remplaça l’eau noire verticale.

Chase le tira encore, loin de l’obstacle, à travers la lueur verte. En un éclair, le monde réapparut : un marécage désolé qui empestait la mort !

Sa lucidité retrouvée, Richard fut dégoûté par ce qu’il avait failli faire. Quand Chase lui lâcha la main droite, épuisé, il la posa sur l’épaule du colosse pour ne pas s’écrouler. Le souffle court, il sortit de la lumière en compagnie de son ami et éprouva un soulagement comme il n’en avait jamais connu.

— Ça va ? demanda Chase, la tête baissée pour le regarder dans les yeux.

Richard acquiesça, trop bouleversé pour parler. Avoir revu son père avait avivé son chagrin. Une authentique torture ! Il devait faire un gros effort pour respirer et pour tenir debout. Sa gorge était en feu. Il avait manqué s’étouffer… sans même s’en apercevoir.

Il frissonna de terreur en comprenant qu’il avait failli traverser le mur noir pour se perdre dans le royaume des morts. Si Chase ne l’avait pas retenu, il n’aurait plus été de ce monde. Bon sang, il avait voulu se livrer aux morts ! Comment était-ce possible ? Cela ne lui ressemblait pas ! À moins que… Était-il faible à ce point ? Aussi fragile ?

Le chagrin lui faisait tourner la tête et l’image de son père restait gravée dans son esprit. Il le revoyait se languir de lui, l’appeler, l’implorer de venir… Comme il avait eu envie de le rejoindre ! Et ç’aurait été si facile…

Ces visions refusaient de disparaître. D’ailleurs, il ne voulait pas qu’elles s’effacent. Son seul désir était de retourner là-bas. Même s’il résistait, il se sentait attiré par cet univers de ténèbres.

Kahlan attendait les deux hommes à la lisière de la lueur verte. Dès qu’ils en sortirent, elle passa un bras protecteur autour de la taille de Richard et le tira loin de Chase. Puis elle lui prit le menton, lui releva la tête et le força à la regarder dans les yeux.

— Richard, écoute-moi ! Pense à autre chose ! N’importe quoi ! Tiens, essaie de te souvenir de toutes les intersections des chemins de la forêt de Hartland. Essaie pour moi, je t’en prie ! Pour moi, Richard !

Il obéit, le front plissé de concentration.

Furieuse, Kahlan se tourna vers Chase et lui flanqua une formidable gifle.

— Espèce de fumier ! cria-t-elle. Pourquoi lui avez-vous fait ça !

De toutes ses forces, elle frappa de nouveau.

Chase se laissa souffleter sans broncher.

— Vous l’avez fait exprès ! Comment peut-on être aussi monstrueux !

Elle arma son bras pour une troisième gifle. Cette fois, Chase lui saisit le poignet au vol.

— Vous voulez entendre la réponse, ou continuer à me tabasser ?

Kahlan dégagea sa main, dévisagea le garde-frontière et recula un peu, une mèche de cheveux collée sur sa joue par la sueur.

— La traversée par le Passage du Roi est dangereuse. Le chemin n’est pas droit, loin de là ! À certains moments, il est si étroit que les deux murs de la frontière se touchent presque. Un faux pas d’un côté ou de l’autre, et c’est la catastrophe ! Kahlan, Zedd et vous avez traversé la frontière. Vous savez ce que c’est. On ne la voit pas avant d’être dedans, quand il est trop tard. Moi, je peux la repérer, après avoir passé ma vie à la longer. Aujourd’hui, elle est plus dangereuse que jamais parce qu’elle faiblit et qu’il devient de plus en plus facile de traverser. Si je n’avais pas fait ça, une fois engagé dans le « défilé », Richard aurait risqué de s’aventurer dans le royaume des morts sans s’en apercevoir.

— Foutaises ! Vous auriez pu le prévenir, ça aurait eu le même résultat !

— Aucun de mes enfants n’a eu peur du feu comme il convient avant de s’être brûlé les doigts ! Les avertissements ne remplacent pas l’expérience ! Si Richard n’avait pas vécu celle-là avant de traverser le Passage du Roi, il n’aurait jamais atteint l’autre côté. C’est vrai, je l’ai amené ici exprès. Pour lui montrer… et lui sauver la vie.

— Vous auriez pu lui parler…

— Non, coupa Chase. Il fallait qu’il voie !

— Ça suffit ! cria Richard, de nouveau parfaitement lucide. (Tous se tournèrent vers lui.) Tous les trois, vous passez votre temps à me faire mourir de peur ! Mais je sais que c’est pour mon bien… Alors, revenons-en à des choses beaucoup plus graves ! Chase, comment sais-tu que la frontière faiblit ? Quelle est la différence ?

— Le mur menace de s’écrouler… Avant, on ne pouvait pas voir l’obscurité derrière le rideau vert. On n’apercevait rien de ce qu’il y a de l’autre côté.

— Chase a raison, dit Zedd. On distinguait les silhouettes d’ici…

— Combien de temps avant que la frontière disparaisse ? demanda Richard au sorcier.

— C’est très difficile à dire…

— Essaie quand même. Donne-moi une idée aussi précise que possible.

— La frontière résistera encore un minimum de deux semaines. Mais pas plus de six ou sept…

— Peux-tu la renforcer avec ta magie ?

— Je n’ai pas ce genre de pouvoir…

— Chase, tu crois que Rahl est au courant, pour le Passage du Roi ?

— Comment le saurais-je ?

— Quelqu’un a-t-il récemment traversé le défilé ?

— Non… Pas à ma connaissance, en tout cas.

— J’en doute fort, renchérit Zedd. Rahl peut voyager dans le royaume des morts, donc il n’a pas besoin du défilé. Et comme il entend détruire la frontière, il ne doit pas s’inquiéter d’un si petit passage.

— S’en inquiéter est une chose. Connaître son existence en est une autre. Je crois que nous ne devrions pas traîner ici. Et j’ai peur que Rahl sache où nous allons.

— Que veux-tu dire ? demanda Kahlan en écartant enfin la mèche collée à sa joue.

— Quand tu traversais la frontière, crois-tu avoir vraiment vu ta mère et ta sœur ?

— Je pense, oui… Tu as une autre interprétation ?

— Pour moi, ce n’était pas mon père… (Il se tourna vers Zedd.) Ton opinion ?

— Je n’en ai pas. Personne ne sait ce qu’il y a dans le royaume des morts.

— Faux ! Darken Rahl n’en ignore rien ! Mon père ne voudrait pas m’attirer ainsi dans les ténèbres. Mais Rahl, oui ! Alors, malgré ce que me disent mes yeux, je crois qu’un de ses disciples a essayé de m’avoir ! Zedd, tu as affirmé que nous ne devions pas traverser la frontière parce que nos ennemis n’attendaient que ça pour nous capturer. Ce que j’ai vu dans le royaume des morts, ce sont les fidèles de Rahl ! Et ils savaient où j’allais entrer en contact avec le mur. Si j’ai raison, Darken Rahl sera bientôt informé de notre position. Et je n’ai aucune intention de traîner ici pour vérifier ma théorie !

— Richard a raison, dit Chase. En plus, nous devons atteindre le marais de Skow avant la nuit, quand les chiens à cœur ressortiront de leur antre. C’est le seul endroit sûr entre ici et Havre du Sud. Nous arriverons en ville en fin d’après-midi, demain, et nous ne craindrons plus rien de ces créatures. Le lendemain matin, nous irons voir une amie à moi. Adie, la dame des ossements. Elle vit près du défilé et nous aurons besoin de ses lumières pour traverser. Mais ce soir, le marais est notre seule chance !

Richard allait demander ce qu’était une dame des ossements, et pourquoi ils devraient recourir à elle, quand une silhouette noire jaillit dans les airs et percuta Chase avec une telle violence qu’il alla s’écraser sur des troncs d’arbres abattus, près de dix pas plus loin. À la vitesse de l’éclair, la silhouette noire s’enroula autour des jambes de Kahlan comme la lanière d’un fouet et la fit tomber. La jeune femme cria le nom de Richard quand il se pencha pour la relever. Chacun tenant les poignets de l’autre, ils sentirent qu’on les tirait sur le sol, en direction de la frontière.

Du feu magique fusa des doigts de Zedd et passa au-dessus de leurs têtes. Une autre créature noire fondit sur le sorcier et l’envoya valser dans les airs.

Richard réussit à accrocher du bout du pied une branche, sur un tronc abattu, qui aurait pu les retenir. Mais elle était pourrie et ne résista pas. Le Sourcier tenta alors d’enfoncer ses talons dans la terre, mais ses bottes glissèrent sur la boue. Il réussit pourtant à s’y arrimer un peu. Pas assez, cependant, pour arrêter leur course vers la mort. Il avait besoin de ses mains !

— Passe les bras autour de ma taille ! cria-t-il à Kahlan.

La jeune femme obéit, un bras après l’autre, et le serra aussi fort qu’elle le pouvait. La créature vaguement reptilienne enroulée autour de ses jambes raffermit sa prise, arrachant un cri à sa victime.

Richard dégaina l’épée, et son étrange musique résonna dans l’air.

Autour d’eux, la lueur verte brillait déjà.

La colère charriée comme un acide par ses veines, Richard comprit que sa pire angoisse risquait de devenir réalité : on essayait de lui prendre Kahlan !

La lueur était de plus en plus vive. Dans sa position, Richard ne pouvait pas atteindre la créature qui les tirait. Kahlan le tenait par la taille. Ses jambes étaient loin de lui, et la créature encore plus.

— Kahlan, lâche-moi !

Trop effrayée pour obéir, la jeune femme le serra plus fort, comme un noyé accroché à un morceau de bois flotté. Le rideau vert se matérialisa devant eux et le bourdonnement de voix leur emplit les oreilles.

— Lâche-moi ! cria Richard.

Il essaya de décrocher les mains de Kahlan de sa taille. Autour d’eux, les contours du marécage se dissolvaient. Richard sentit la résistance du mur de la frontière.

Comment Kahlan pouvait-elle le tenir si fort ? Il essaya de la saisir par les poignets pour la forcer à écarter les bras. En vain. C’était pourtant la seule chance de s’en sortir !

— Kahlan, lâche-moi, ou nous mourrons tous les deux ! Je ne t’abandonnerai pas ! Fais-moi confiance !

Richard ignorait s’il disait la vérité à son amie – mais il était sûr que rien d’autre ne les sauverait.

Kahlan avait la tête plaquée contre l’estomac du Sourcier. Au prix d’un effort surhumain, elle leva les yeux sur lui, les traits tordus par la douleur. L’étreinte du monstre noir devait être une torture !

La jeune femme cria puis lâcha son compagnon.

Richard se releva en un éclair. À cet instant, le mur noir apparut en face de lui et il vit son père tendre la main. Fou de rage, il abattit son épée. Elle traversa l’obstacle et percuta la créature qui n’était pas George Cypher.

L’imposteur gémit puis explosa.

Les pieds de Kahlan avaient presque atteint le mur et le serpent noir lui emprisonnait toujours les jambes. Assoiffé de sang, Richard leva de nouveau son épée.

— Non ! cria Kahlan. C’est ma sœur !

Le Sourcier savait qu’il n’en était rien, comme pour son père. Il s’abandonna à sa violence et abattit l’épée aussi fort qu’il le put. Elle traversa de nouveau l’obstacle et coupa en deux l’horrible créature qui voulait lui enlever Kahlan. Dans un vortex d’éclairs, il entendit des cris et des gémissements inhumains. Les jambes enfin libérées, Kahlan resta étendue sur le sol, à plat ventre.

Sans chercher à voir ce qui se passait autour de lui, Richard glissa un bras sous la taille de son amie et la souleva sans effort. La serrant contre lui, il recula, épée brandie en direction de la frontière. Pendant sa retraite, il resta attentif à tout mouvement suspect, à l’affût d’une nouvelle attaque.

Ils sortirent enfin de la lumière verte.

Richard continua à reculer et dépassa l’endroit où ils avaient laissé les chevaux. Là, il s’arrêta et lâcha Kahlan, qui l’enlaça aussitôt, tremblant comme une feuille.

Le Sourcier lutta pour maîtriser la fureur qui le poussait à repartir à l’assaut. Rengainer l’épée était le seul moyen de se calmer pour de bon, mais il n’osait pas.

— Où sont les autres ? demanda Kahlan, paniquée. Nous devons les trouver !

Elle se dégagea et voulut courir vers la frontière. Richard l’attrapa par le poignet, si fort qu’il manqua la faire tomber.

— Reste ici ! cria-t-il plus rudement qu’il n’aurait été nécessaire.

Il la poussa et elle s’étala de tout son long.

Puis il repéra Zedd étendu sur le sol, inconscient. Au moment où il se penchait sur le vieil homme, quelque chose passa au-dessus de sa tête. Lâchant la bonde à sa fureur, il fit décrire un arc de cercle à sa lame, qui coupa en deux la créature. La moitié avant alla se réfugier dans la frontière en hurlant. L’autre se désintégra en plein vol. De son bras libre, Richard souleva Zedd et le jeta sur son épaule comme un vulgaire sac de farine. Il retourna près de Kahlan et posa délicatement le vieil homme près d’elle. La tête du sorcier sur les genoux, la jeune femme chercha à voir s’il était blessé.

Richard revint sur ses pas, plié en deux pour faire une cible moins facile. Mais aucune créature ne l’attaqua. Il le regretta, car il bouillait d’en découdre encore.

Chase était à demi coincé sous un tronc d’arbre. Richard le tira par sa cotte de mailles et constata qu’il avait à la tête une blessure constellée d’échardes de bois.

Que faire maintenant ? Le Sourcier, pas assez fort pour porter Chase d’un seul bras, n’osait toujours pas rengainer son épée. Et il n’était pas question d’appeler Kahlan au secours, puisqu’il voulait qu’elle reste en sécurité.

Saisissant le garde-frontière par sa tunique, il entreprit de le tirer vers le salut. Si la boue glissante lui facilita un peu la tâche, slalomer entre les troncs d’arbre ne fut pas un jeu d’enfant. Étrangement, il n’y eut pas d’autre attaque. Avait-il tué tous ses ennemis ?

Au fait, était-il possible d’ôter la vie à des créatures mortes ? Avec la magie de l’épée, qui pouvait le dire ? D’autant plus qu’il n’était pas certain que les créatures en question soient vraiment mortes !

Parvenu près de Zedd et Kahlan, Richard lâcha Chase.

— Qu’allons-nous faire ? demanda la jeune femme.

— On ne peut pas rester ici, et il est hors de question de les abandonner… Mettons-les sur leurs chevaux puis fichons le camp ! Dès qu’on sera assez loin, on essaiera de les soigner.

Les nuages s’étaient épaissis ; la brume empêchait d’y voir à dix pas. Richard rengaina son épée et hissa sans difficulté le vieux sorcier en travers de sa selle. Avec Chase, ce fut plus difficile. Le colosse pesait son poids et la ferraille qu’il trimballait n’arrangeait rien. Du sang coulait toujours de sa blessure. L’hémorragie s’aggrava quand Richard eut réussi à le hisser en travers du dos de sa monture, la tête pendante. Il fallait agir ! Le Sourcier sortit de son sac une feuille d’aum et un morceau de tissu. Il pressa le végétal pour faire couler sa sève bienfaisante, puis le posa sur la plaie de Chase. Kahlan se chargea d’enrouler autour de son crâne le morceau de tissu qui s’imbiba immédiatement de sang. Mais la feuille d’aum enraierait vite l’hémorragie…

Richard aida Kahlan à monter en selle et constata que ses jambes la faisaient plus souffrir qu’elle ne voulait bien le dire. Il lui tendit les rênes du cheval de Zedd, enfourcha sa monture et se chargea de tenir par la bride celle de Chase. Ils partirent au pas, conscients que retrouver la piste, avec une si mauvaise visibilité, ne serait pas facile. Dans cette purée de pois, on eût dit que des fantômes tapis partout dans les ombres les épiaient.

Ne sachant pas s’il devait passer le premier ou suivre Kahlan pour mieux la protéger, Richard chevaucha à côté d’elle. Comme Zedd et Chase n’étaient pas attachés sur leur selle, accélérer aurait été catastrophique. Autour d’eux, les arbres morts se ressemblaient tous. À cause des troncs abattus, ils ne pouvaient même pas s’offrir le luxe d’avancer en ligne droite.

Comme à l’aller, Richard dut souvent recracher les moustiques qui s’étaient aventurés dans sa bouche.

Sous un ciel uniformément couvert, repérer le soleil se révéla impossible. N’ayant rien pour s’orienter, le jeune homme se demanda s’ils n’étaient pas partis dans la mauvaise direction. N’auraient-ils pas déjà dû avoir rejoint la piste ?

Richard recourut à un vieux truc de forestier. Pour être sûr de ne pas tourner en rond, il prenait un arbre pour repère et, dès qu’ils l’atteignaient, en choisissait un nouveau. Idéalement, cette méthode exigeait qu’on voie au moins trois cimes alignées. Avec le brouillard, c’était impossible. Donc, le risque de tourner en rond demeurait. Quant à la direction, il n’y avait aucun moyen de savoir si c’était la bonne.

— Tu es sûr qu’on ne se trompe pas de chemin ? demanda Kahlan. Tout se ressemble…

— Je ne suis sûr de rien, sauf qu’on ne retourne pas vers le danger.

— On devrait peut-être s’arrêter et soigner nos amis ?

— C’est trop risqué. Pour ce que j’en sais, nous sommes peut-être encore à dix pas de la frontière.

Kahlan regarda autour d’elle sans chercher à dissimuler son inquiétude. Richard envisagea de partir en éclaireur en la laissant attendre avec les deux blessés. Il y renonça, car il n’était pas sûr de pouvoir la retrouver. Ils devaient rester ensemble. Mais que se passerait-il s’ils ne parvenaient pas à sortir du marécage avant la nuit ? Même avec son épée, il ne réussirait pas, seul, à repousser une meute de chiens à cœur. Selon Chase, il leur fallait à tout prix atteindre le marais de Skow avant la nuit. Il n’avait pas dit pourquoi, ni précisé comment cet endroit les protégerait. Et le marécage s’étendait à l’infini autour d’eux…

Par bonheur, ce n’était qu’une impression, puisqu’ils aperçurent bientôt un chêne sur leur gauche, puis d’autres, leurs feuilles vert sombre gorgées d’humidité par le brouillard. Si ce n’était pas le chemin qu’ils avaient pris en venant, ça paraissait encourageant. Richard tourna sur la droite et longea la lisière du marécage – une bonne chance de retrouver la piste !

Dans le feuillage des chênes, des ombres semblaient les épier. Richard essaya de se convaincre que son imagination lui faisait voir des yeux là où il n’y avait rien. Dans un silence absolu, il se morigéna intérieurement de s’être perdu. Même si c’était facile dans cet environnement, un guide n’avait pas le droit de s’égarer !

Il soupira de soulagement quand il vit enfin la piste. Kahlan et lui descendirent de cheval et examinèrent leurs amis. Zedd était toujours dans le même état. En revanche, la blessure de Chase avait cessé de saigner. Mais que faire pour les deux hommes ? Étaient-ils simplement assommés, ou victimes de la magie de la frontière ? Richard et Kahlan n’en savaient rien…

— Tu as une idée de la suite des événements ? demanda la jeune femme.

— Chase a dit que nous devions gagner le marais, sinon les chiens nous auront, répondit Richard en essayant de cacher son inquiétude. S’occuper de nos amis ici, ou attendre simplement qu’ils se réveillent, serait trop dangereux. Il y a deux solutions : les abandonner ou les emmener avec nous. Tu devines celle que je choisis ? Attachons-les sur leurs chevaux pour qu’ils ne tombent pas et continuons !

Pendant que Kahlan s’occupait de saucissonner Zedd, Richard nettoya la plaie de Chase et changea le bandage. Constatant que la brume se transformait en bruine, il sortit deux couvertures de leurs sacs, retira la toile goudronnée qui les protégeait et demanda à Kahlan de l’aider à envelopper leurs amis dedans. Puis ils les recouvrirent avec la toile et se servirent des cordes pour fixer le tout.

Quand ils eurent fini, Kahlan enlaça Richard sans crier gare, le serra très fort et se dégagea avant qu’il ait pu lui rendre son étreinte.

— Merci de m’avoir sauvée, dit-elle. La frontière me terrifie. (Elle le regarda, l’air penaud.) Et si tu me rappelles que je t’ai demandé de ne pas aller vers moi en cas de danger, je te botte les fesses !

Elle sourit sous ses sourcils froncés.

— Je n’y ferai pas allusion. Promis juré !

Un peu détendu, Richard remonta le capuchon du manteau de Kahlan et s’assura qu’aucune mèche de cheveux n’en dépassait. Après qu’il eut relevé le sien, ils montèrent en selle et repartirent.

Dans la forêt toujours aussi déserte, la pluie dégoulinait de la frondaison. Des deux côtés de la piste, des branches se tendaient comme des serres avides de capturer les chevaux et leurs cavaliers. D’instinct, les bêtes avancèrent au milieu du chemin, les oreilles tendues comme si elles aussi étaient à l’écoute des ombres. Avec la densité des bosquets, tout autour d’eux, il ne serait pas question, en cas d’attaque, d’essayer de s’enfoncer entre les arbres…

Kahlan resserra autour d’elle les pans de son manteau. Avancer ou reculer, voilà tout ce qui s’offrait à eux ! Et reculer les conduirait à la mort…

Ils chevauchèrent en silence jusqu’au crépuscule.

À la lumière mourante du jour, ils durent se rendre à l’évidence : ils n’avaient pas atteint le marais dans les délais ! Et rien n’indiquait s’ils en étaient loin ou non.

Des bosquets obscurs montèrent des hurlements. Kahlan et Richard se raidirent, le souffle court.

Les chiens approchaient !

Chapitre 17

Richard posa la lampe au coin de la table, près du mur, et l’alluma avec un brandon récupéré dans la cheminée. Filtrant par la fenêtre, le clapotis régulier de la pluie et les échos de l’activité nocturne des animaux faisaient un fond sonore agréable. Familier de ces sons, Richard éprouva le sentiment réconfortant d’être chez lui. Sa maison. Sa forêt. Son pays. Ce serait sa dernière nuit en Terre d’Ouest. Ensuite, il s’aventurerait dans les Contrées du Milieu, comme son père l’avait fait avant lui. Quel étrange paradoxe ! George Cypher en avait rapporté le grimoire et lui allait l’y ramener.

Il s’assit sur sa souche, en face de Kahlan et d’Adie.

— Alors, que devrons-nous faire pour trouver le passage ?

Adie s’adossa à sa chaise et fit un vague geste de la main.

— Vous l’avez déjà trouvé. Vous êtes dedans ! En tout cas, à l’entrée.

— Et que faut-il savoir pour le traverser ?

— Le passage est une sorte de vide au cœur du royaume des morts. Mais c’est quand même le domaine de la non-vie, et vous êtes bien vivants. Les bêtes chassent les créatures vivantes, surtout si elles sont assez grosses pour justifier leurs efforts.

Richard regarda Kahlan, qui n’avait pas bronché, puis se tourna de nouveau vers Adie.

— Quelles bêtes ?

— Ce sont leurs os qui tapissent ces murs…, répondit Adie. Vos amis ont été frappés par des créatures du royaume des morts. Les ossements contrarient leur pouvoir. Voilà pourquoi Chase et le sorcier ont reçu de l’aide dès que tu les as amenés ici. Mes os forcent le poison magique à quitter leurs corps et les libèrent du sommeil de la mort. Ils tiennent le mal éloigné de ma maison. Les bêtes ne peuvent pas me repérer parce que le pouvoir maléfique des os les abuse. Elles pensent que je suis des leurs…

— Si nous emportons des ossements, dit Richard, nous protégeront-ils ?

Adie sourit et plissa les yeux.

— Excellent ! C’est exactement ce que vous devrez faire ! La magie de ces os contribuera à vous protéger. Mais ce n’est pas aussi simple, alors, écoutez bien ce que je vais vous dire.

Richard croisa les mains et se concentra.

— Vous devrez laisser les chevaux ici, car la piste est trop étroite pour eux. À certains endroits, ils ne passeraient pas. Et il ne faudra pas vous écarter du chemin. C’est terriblement dangereux ! Enfin, interdiction de vous arrêter pour dormir. La traversée durera un jour entier, une nuit et quasiment un autre jour.

— Et pourquoi ne pourrons-nous pas dormir ? demanda Richard.

— En plus des bêtes, il y a d’autres créatures dans le passage. Si vous vous arrêtez trop longtemps, elles vous auront.

— Des créatures ? répéta Kahlan.

— Oui… Je vais souvent dans le passage. Quand on est prudent, ce n’est pas très risqué. Quand on ne l’est pas, les créatures ne ratent pas l’occasion. (Elle baissa le ton.) J’ai péché par excès de confiance. Un jour, après une longue marche, je me suis sentie épuisée. Certaine de maîtriser le danger, je m’étais assise au pied d’un arbre pour faire un petit somme. Oh, quelques minutes seulement ! (Elle posa une main sur sa jambe infirme et la massa lentement.) Pendant que je dormais, un piège-à-loup s’est refermé sur ma cheville.

— Un quoi ? s’exclama Kahlan.

— Un piège-à-loup… C’est le nom d’un animal qui a une sorte d’armure sur le dos, avec des épines sur le bord inférieur. Dessous, il a une multitude de pattes, toutes terminées par une espèce de serre. Sa gueule ressemble à celle d’une sangsue, à cela près qu’elle est garnie de crocs. Le piège-à-loup s’enroule autour de sa proie, exposant uniquement son armure. Ses serres s’enfoncent dans la chair pour qu’on ne puisse pas l’arracher, et sa gueule vous vide de votre sang. Pendant qu’il boit, son étreinte se resserre régulièrement…

Bouleversée, Kahlan posa une main sur le bras de la vieille dame. À la lueur de la lampe, ses yeux blancs prenaient des reflets orange.

Richard ne bougea pas, tendu à craquer.

— J’avais emporté ma hache… (Kahlan baissa la tête. Adie continua son récit :) J’ai essayé de tuer le monstre, ou au moins de m’en débarrasser. Car je savais qu’il ne me lâcherait pas avant que je sois exsangue. Mais son armure était plus dure que le tranchant de ma hache. Et j’étais furieuse contre moi ! Si les pièges-à-loup comptent parmi les créatures les plus lentes du passage, ils sont quand même plus vifs qu’une vieille imbécile endormie ! (Adie chercha le regard de Richard.) Je n’avais qu’une solution, si je voulais survivre. Et la douleur devenait insupportable, parce que les serres commençaient à traverser l’os… Après avoir noué un garrot autour de ma cuisse, j’ai posé ma jambe sur une souche. Puis je me suis servie de la hache pour couper mon pied et ma cheville.

Dans le silence qui suivit, Richard regarda Kahlan et vit sur son visage le reflet de sa propre compassion pour Adie. Comment pouvait-on trouver le courage de se trancher un pied ? Cette seule idée lui donnait la nausée.

Adie eut un pâle sourire. Elle tendit une main pour prendre celle de Richard et fit de même avec Kahlan.

— Je ne vous ai pas raconté ça pour que vous me preniez en pitié… Mes enfants, n’oubliez pas cette histoire, et vous ne risquerez pas de devenir des proies pour les monstres du passage. La confiance en soi est un sentiment dangereux. Parfois, la peur est meilleure conseillère.

— Dans ce cas, je crois que nous serons en parfaite sécurité ! dit Richard.

— Très bien ! Encore une chose… Environ à mi-parcours, les deux murs de la frontière se rapprochent au point de quasiment se toucher. On appelle cet endroit le Chas de l’Aiguille. Quand vous arriverez devant un rocher de la taille de cette maison, et fendu au milieu, vous y serez. Traversez ce rocher, mais surtout, ne le contournez pas, même si l’envie vous en prend. Ce serait la mort à coup sûr ! Au-delà, vous marcherez entre les deux murs de la frontière. C’est le moment le plus dangereux du voyage. (Elle serra plus fort les mains des deux jeunes gens.) Ceux de la frontière vous appelleront. Ils voudront que vous veniez à eux.

— Qui, « ils » ? demanda Kahlan.

— Les morts. N’importe quel défunt que tu chéris. Peut-être ta mère…

— Ce sont vraiment des spectres ? souffla Kahlan en se mordillant les lèvres.

— Je n’en sais rien, mon enfant. Mais je ne le crois pas…

— Moi non plus, dit Richard – plus pour se rassurer que par conviction.

— C’est très bien, approuva Adie. Accrochez-vous à cette idée, qui vous aidera à résister. Car vous serez tentés de rejoindre les morts. Si vous le faites, ce sera la fin ! Et n’oubliez pas : dans le Chas de l’Aiguille, s’écarter de la piste est exclu. Un pas ou deux dans la mauvaise direction, et c’est la catastrophe ! Les murs de la frontière sont très près, et vous ne pourriez plus revenir en arrière.

— Adie, intervint Richard, la frontière faiblit. Avant d’être assommé par le monstre, Zedd m’a dit qu’il mesurait nettement la différence. D’après Chase, on ne pouvait pas voir à travers le mur, avant, et il m’a appris que des créatures étaient à présent en mesure de passer. Traverser le Chas de l’Aiguille sera-t-il vraiment sans danger ?

— Sans danger ? Quand ai-je affirmé que ce serait sans danger ? S’y aventurer est toujours risqué. Bien des gens poussés par la cupidité, mais à la volonté trop mal trempée, ont essayé de traverser et ne sont jamais arrivés de l’autre côté. Alors, restez sur la piste ! Ne relâchez jamais votre vigilance, et aidez-vous l’un l’autre s’il le faut. Ainsi, vous réussirez !

Se détournant d’Adie, Richard chercha le regard de Kahlan et se demanda s’ils seraient assez forts pour résister à l’appel de la frontière. Il se souvenait du désir impérieux qu’il avait éprouvé. L’envie de rejoindre les morts… Dans le Chas de l’Aiguille, la tentation serait double. Un mur de chaque côté ! Kahlan était effrayée par le monde des morts, et elle avait de bonnes raisons, puisqu’elle y avait voyagé. Richard n’était pas pressé de l’imiter !

— Le Chas de l’Aiguille est à mi-parcours, avez-vous dit. Donc, il fera nuit. Comment y voir assez pour rester sur le chemin ?

Adie s’appuya sur l’épaule de Kahlan et se leva.

— Suivez-moi, dit-elle en glissant la béquille sous son bras.

Elle avança lentement vers une étagère, saisit une bourse en cuir, l’ouvrit et fit tomber quelque chose dans sa paume ouverte.

— Tends la main, Richard.

Il obéit. Quand Adie posa sa paume sur la sienne, il sentit un petit objet peser sur sa peau. Repassant à sa langue maternelle, la dame des ossements murmura quelques mots.

— J’ai dit que je te donnais cet objet de ma propre volonté, traduisit-elle.

Quand elle retira sa main, Richard découvrit dans la sienne une pierre grosse comme un œuf de perdrix. Parfaitement polie, elle était si noire qu’elle semblait pouvoir drainer toute la lumière de la pièce. En y regardant de plus près, on ne distinguait pas vraiment sa surface, mais plutôt une fine couche lustrée qui paraissait contenir un vortex de ténèbres.

— C’est une pierre de nuit, dit Adie, la voix un peu moins râpeuse qu’à l’accoutumée.

— Et comment devrai-je m’en servir ?

La dame des ossements hésita. Soudain inquiète, elle jeta un coup d’œil vers la fenêtre.

— Quand il fera assez noir pour que ce soit indispensable, sors la pierre de ta poche et elle te donnera assez de lumière pour trouver ton chemin. Elle fonctionne seulement pour son propriétaire, à condition que le précédent la lui ait offerte de son plein gré. Je dirai au sorcier qu’elle est en ta possession. Sa magie lui permettra de la retrouver, donc de te rejoindre…

— Adie, c’est un objet très précieux. Je ne peux pas l’accepter…

— Tout est précieux en fonction des circonstances. Pour un homme qui meurt de soif, l’eau a plus de valeur que l’or. Quand quelqu’un se noie, elle ne vaut rien et devient même une calamité ! En ce moment, tu es assoiffé, et mon plus grand désir est que Darken Rahl soit vaincu. Prends la pierre de nuit ! Et si tu t’y sens obligé, rapporte-la-moi un jour…

Richard capitula. Il remit la pierre dans la bourse, qu’il glissa dans sa poche.

Adie se retourna vers l’étagère, saisit un pendentif et le montra à Kahlan, qui regarda osciller devant ses yeux un petit os rond orné d’une perle rouge et d’une jaune.

— La réplique exacte de l’amulette de ma mère ! s’exclama la jeune femme, ravie.

Elle releva ses cheveux et Adie lui passa le bijou autour du cou. Kahlan baissa les yeux sur l’amulette et la prit délicatement entre le pouce et l’index.

— Pour l’instant, elle te dissimulera aux yeux des bêtes du passage. Un jour, quand tu porteras une fille, elle la protégera et l’aidera à devenir aussi forte que toi.

Kahlan enlaça la dame des ossements et la serra longuement dans ses bras. Quand elles s’écartèrent l’une de l’autre, la jeune femme, l’air mélancolique, murmura quelques mots dans sa langue maternelle. Adie se contenta de sourire et lui tapota gentiment l’épaule.

— Vous devez aller dormir, les enfants…

— Et moi ? demanda Richard. Ne devrais-je pas porter un os pour que les bêtes ne me voient pas ?

Adie le dévisagea, puis baissa les yeux sur sa poitrine. Tendant une main, elle posa le bout des doigts sur la chemise du Sourcier et toucha le croc qu’il portait dessous.

Elle retira sa main et regarda Richard dans les yeux.

Comment avait-elle deviné ? se demanda-t-il.

— Tu n’as pas besoin d’un os, homme de Hartland. Les bêtes ne pourront pas te voir…

Son père lui avait dit que le gardien du grimoire était une bête maléfique. Le croc, comprit-il, expliquait pourquoi la créature noire de la frontière ne l’avait pas vu, contrairement à ses amis. Sans cette protection, il aurait subi le même sort que Zedd et Chase, et Kahlan serait prisonnière du royaume des morts.

Richard tenta de rester impassible. Adie comprit le message et ne fit aucun commentaire. Troublée, Kahlan ne posa cependant pas de question.

— Vous devez dormir, maintenant…, souffla Adie.

Kahlan ayant refusé que la dame des ossements lui laisse son lit, les deux jeunes gens déroulèrent leurs couvertures près de la cheminée. Quand Adie eut regagné sa chambre, Richard remit du bois dans le feu, certain de faire plaisir à son amie, qui lui avait avoué se languir d’une bonne flambée. Puis il s’assit près de Chase et de Zedd, lissa les cheveux du vieil homme et l’écouta respirer. Laisser ses amis derrière lui ne lui plaisait pas et il redoutait les jours à venir. Zedd avait-il une idée de l’endroit où était la boîte manquante ? Et son fameux plan ? Un truc de sorcier qui aurait pu marcher sur Darken Rahl ?

Kahlan s’assit en tailleur près du feu et regarda le Sourcier. Quand il vint s’allonger, elle fit de même et savoura la quiétude de la maison. Dehors, il pleuvait toujours. Comme il était bon de sentir la chaleur des flammes !

Richard se dressa sur un coude, le menton posé sur la main. Il tourna la tête vers Kahlan, qui contemplait le plafond en caressant son amulette du bout des doigts, et s’attarda sur les mouvements réguliers de sa poitrine, rythmés par sa respiration.

— Richard, murmura-t-elle sans cesser d’admirer le plafond, je suis désolée que nous devions les laisser ici.

— Je sais… Moi aussi.

— J’espère que tu n’as pas été influencé par ce que j’ai dit dans le marais ?

— Non. C’était la bonne décision. L’hiver approche. Attendre qu’ils se réveillent donnerait le temps à Rahl de s’approprier la dernière boîte. Et nous serions tous morts ! La vérité est la vérité. Tu l’as dite à voix haute et je ne peux pas t’en vouloir…

Richard écouta le feu crépiter et contempla longuement le beau visage de Kahlan entouré d’une auréole de cheveux noirs. Sur son cou, une artère battait en harmonie avec les pulsations de son cœur. De sa vie, il n’avait jamais vu une gorge aussi délicate. Parfois, elle paraissait si belle qu’il avait du mal à supporter cette vision. Pourtant, il ne détournait pas les yeux.

Il remarqua qu’elle n’avait pas lâché l’amulette.

— Kahlan ? Quand la dame des ossements t’a dit que le pendentif vous protégerait, toi et ton enfant, que lui as-tu répondu ?

— Que je la remerciais. Mais que je doutais de vivre assez longtemps pour avoir un enfant.

— Pourquoi as-tu dit ça ?

Kahlan tourna la tête vers son ami et le dévisagea comme si elle voulait graver ses traits dans sa mémoire.

— Mon pays est livré à une folie que tu ne peux même pas imaginer. Je suis seule et mes ennemis sont légion ! Des hommes et des femmes meilleurs que moi ont perdu la vie en les affrontant. Je ne dis pas que nous échouerons, mais je doute de voir le jour de notre victoire.

Même si elle ne le précisa pas, Richard comprit qu’elle doutait aussi que le Sourcier survive. Elle le cachait pour ne pas l’effrayer, mais c’était évident. Et ça expliquait pourquoi elle avait imploré Zedd de ne pas lui donner l’Épée de Vérité. Elle pensait les conduire à leur fin !

Et elle avait peut-être raison, se dit Richard, le cœur serré. Après tout, elle en savait beaucoup plus long que lui sur leurs ennemis. Retourner dans les Contrées du Milieu devait la terroriser. Mais il n’existait pas d’endroit où se cacher. Et Shar avait affirmé que fuir leur coûterait la vie…

Richard embrassa le bout de ses doigts, tendit la main et effleura l’amulette.

— Je jure de te protéger aussi, dit-il, tout comme l’enfant que tu auras un jour. Et je n’échangerais pas un seul moment passé avec toi contre une vie entière d’esclavage douillet. Kahlan, j’ai accepté d’être le Sourcier en connaissance de cause. Si Darken Rahl entraîne le monde dans sa folie, nous mourrons une épée à la main, pas avec des chaînes aux poignets. Et pour nous éliminer, il devra payer le prix ! Nous nous battrons jusqu’à notre dernier souffle. En succombant, nous lui infligerons une blessure qui s’infectera et le tuera lentement.

— Si Darken Rahl te connaissait comme je te connais, fit Kahlan avec un grand sourire, il en perdrait le sommeil ! Je remercie le ciel que le Sourcier n’ait aucune querelle contre moi. Tu as l’étrange pouvoir de me réconforter, Richard Cypher, même quand tu parles de ma mort.

— C’est à ça que servent les amis, non ?

Kahlan ferma les yeux et se laissa emporter par le sommeil. Richard la regarda un long moment. Quand il céda à son tour à la fatigue, sa dernière pensée fut pour elle…

L’aube était morne et humide, même si la pluie avait cessé. Lorsque Kahlan l’eut serrée dans ses bras pour lui dire adieu, Richard se campa face à Adie et la regarda dans les yeux.

— J’ai une mission importante à vous confier. Quand Chase se réveillera, transmettez-lui un message du Sourcier. Dites-lui de retourner à Hartland pour prévenir le Premier Conseiller que la frontière disparaîtra bientôt. Qu’il incite Michael à lever une armée pour défendre Terre d’Ouest contre les hordes de Darken Rahl. Ces troupes devront être prêtes à repousser toute forme d’invasion. Notre pays ne doit pas tomber comme sont tombées les Contrées du Milieu. Pour cela, il faudra tenir pour une menace toute force qui traversera l’ancienne frontière. Chase devra révéler à Michael que Rahl est l’assassin de notre père. Qu’il insiste sur un point : ceux qui viendront n’auront pas d’intentions pacifiques. Nous sommes en guerre, et j’ai déjà rejoint le champ de bataille. Si mon frère ou les militaires refusent d’écouter, Chase devra abandonner le service du gouvernement et réunir les gardes-frontière pour les opposer aux légions de Rahl. Ses soldats ont cueilli les Contrées du Milieu comme un fruit trop mûr. S’ils doivent verser leur sang pour s’emparer de Terre d’Ouest, ils perdront peut-être de leur combativité. Recommandez à Chase d’être impitoyable et de ne pas faire de prisonniers. Donner ces ordres me déplaît, mais c’est la façon de combattre de Rahl. Si nous ne jouons pas selon ses règles, nous mourrons selon elles. Si Terre d’Ouest devait être prise, j’ordonne que les gardes-frontière vendent chèrement leur peau. Quand Chase aura organisé l’armée, ou ses hommes, il sera libre de venir m’aider s’il le désire, car empêcher Rahl d’obtenir les trois boîtes reste notre priorité. (Richard baissa les yeux.) Qu’il dise à mon frère que je l’aime et qu’il me manque. (Il releva la tête et dévisagea Adie.) Vous vous souviendrez de tout ça ?

— J’aurais du mal à oublier, même si je le voulais. Je répéterai vos paroles au garde-frontière. Et que devrai-je dire au sorcier ?

— Que je regrette de partir sans lui, mais que je suis sûr qu’il comprendra. Quand il sera en forme, il nous trouvera grâce à la pierre de nuit. J’espère que nous aurons déjà récupéré une des boîtes.

— La force suive le Sourcier ! lança Adie. Et qu’elle t’accompagne aussi, mon enfant. Car des heures bien sombres nous attendent…

Chapitre 18

Au début du voyage, le chemin se révéla assez large pour que Richard et Kahlan marchent côte à côte. Sous un ciel lourd de nuages – bien qu’il ne plût toujours pas – les deux jeunes gens avaient resserré autour d’eux les plis de leurs manteaux. Le sol boueux était tapissé d’aiguilles de pin luisantes d’humidité. Des trouées, entre les arbres, permettaient d’apercevoir le terrain qui s’étendait sur leur droite et leur gauche. Parmi les fougères, des arbres morts gisaient comme des dormeurs entre leurs draps. Des écureuils intrépides invectivaient sans relâche les deux voyageurs, couvrant parfois le chant monotone des oiseaux.

Au passage, Richard, qui improvisa une pince avec son pouce et son index, s’amusa à faire une cueillette d’aiguilles sur les branches des petits sapins baumiers.

— Adie cache rudement bien son jeu, dit-il soudain.

— C’est une magicienne, répondit Kahlan en levant les yeux vers lui.

— Vraiment ? À ma courte honte, je ne sais pas exactement ce que ce mot veut dire…

— Eh bien, elle est plus puissante que nous, mais moins qu’un sorcier.

Richard porta les aiguilles de sapin baumier à ses narines, savoura leur délicieuse odeur, puis les jeta sur le chemin.

Adie était peut-être plus puissante que lui, se dit-il, mais il doutait qu’il en aille de même avec sa compagne. Il en tenait pour preuve l’expression de la dame des ossements, quand Kahlan lui avait pris le poignet. De la peur, tout simplement ! Et Zedd n’en avait pas mené plus large lors de sa rencontre avec la jeune femme. Quel pouvoir détenait-elle, pour effrayer à ce point une magicienne et un sorcier ? Il se souvint aussi du tonnerre silencieux. Il l’avait vue faire ça deux fois : sur la corniche, contre le quatuor, et plus tard, avec Shar. Richard se souvint de sa douleur, à ces instants-là. Adie, une plus grande magicienne que Kahlan ? Voilà qui restait à prouver…

— Pourquoi vit-elle seule à l’entrée du passage ? demanda-t-il.

— Adie en a eu assez que les gens viennent sans cesse lui demander des sorts et des potions. Elle voulait être tranquille pour étudier les choses qui intéressent les magiciennes. Une « mission supérieure », comme elle dit…

— Quand la frontière disparaîtra, tu crois qu’elle sera encore en sécurité ?

— J’espère, parce que je l’aime bien.

— Moi aussi.

Le chemin commença à monter, puis serpenta autour d’une série de murailles de pierre et de gros rochers. Lorsqu’ils furent obligés de marcher en file indienne, Richard laissa Kahlan passer la première, histoire de garder un œil sur elle et de s’assurer qu’elle ne s’écartait pas de la piste. Parfois, il dut lui indiquer la route à suivre. Pour un guide expérimenté, la repérer était un jeu d’enfant, mais Kahlan n’avait pas son entraînement. À d’autres endroits, s’égarer était impossible, tant on se serait cru sur un chemin balisé.

La forêt devenait de plus en plus dense, la frondaison occultait presque la lumière grisâtre du soleil, et des volutes de brume s’accrochaient aux troncs des arbres qui poussaient entre les roches. Les racines qui saillaient des fissures se révélèrent des prises commodes quand l’ascension devint plus ardue. À gravir et descendre sans cesse des buttes, Richard finit par avoir mal aux jambes.

Des questions tournaient dans sa tête. Que se passerait-il quand ils seraient dans les Contrées du Milieu ? Zedd voulait lui révéler son plan une fois qu’ils auraient traversé la frontière. À présent, le sorcier brillait par son absence… et le plan aussi ! Ce voyage vers les Contrées du Milieu n’était-il pas absurde ? Que ferait le Sourcier, une fois à destination ? Devrait-il rester planté là, regarder autour de lui, et deviner où se cachait la boîte histoire de pouvoir partir à sa recherche ?

Un plan idiot s’il en était ! Ils n’avaient pas le temps d’errer au hasard en espérant tomber sur un indice. Mais personne ne les attendrait pour leur dire où aller…

Les deux jeunes gens atteignirent une zone semée de gros rochers. La piste passait tout droit par ces obstacles. Faire un détour eût été plus facile qu’une escalade, mais l’avertissement d’Adie lui revint à l’esprit : ne jamais s’écarter du chemin.

Il passa le premier et tendit une main à Kahlan pour l’aider.

Puis il se replongea dans ses pensées.

Si Rahl n’avait pas la troisième boîte, c’était sans doute que quelqu’un l’avait cachée. Très bien… Mais si son ennemi n’avait pas réussi à la trouver, comment y parviendrait-il ? Il n’avait aucun contact dans les Contrées du Milieu. À vrai dire, il ne savait même pas où commencer à chercher ! Cela précisé, quelqu’un connaissait la cachette de la boîte. La solution était là ! Ils devaient trouver la personne susceptible de les renseigner. Un être humain, pas un objet, voilà ce qu’ils auraient à dénicher.

La magie ! pensa-t-il soudain. Dans les Contrées du Milieu, elle n’était pas bannie. Un homme ou une femme doté de pouvoirs saurait sans doute leur dire où était la boîte. Encore fallait-il dénicher quelqu’un qui maîtrise la bonne forme de magie. Alors qu’elle ne l’avait jamais vu, Adie avait deviné beaucoup de choses sur lui. Il devait exister un mage – ou quel que fût son titre – capable de repérer un objet, même s’il ne l’avait jamais vu non plus. Le hic, évidemment, serait de le convaincre de parler. Mais si une personne avait dissimulé cette information à Darken Rahl, elle serait sans doute ravie de les aider à le combattre…

Cela faisait beaucoup de « si » et de « peut-être ». Bien trop au goût de Richard !

Pourtant, il avait une certitude : même si Rahl se procurait les trois boîtes, sans le grimoire, il ne pourrait pas les distinguer les unes des autres ! En chemin, Richard se récita le Grimoire des Ombres Recensées pour trouver un moyen de saboter les plans de Rahl.

L’ouvrage expliquait comment utiliser les boîtes. En toute logique, on aurait dû y glaner des indications visant à empêcher quelqu’un de s’en servir à mauvais escient. Mais il n’y avait pas un mot sur le sujet. Les instructions spécifiques – la fonction de chaque boîte, la manière de déterminer leur nature respective, la marche à suivre pour en ouvrir une – étaient regroupées dans une partie relativement courte, à la fin du texte. Richard n’avait eu aucun mal à la comprendre, car elle se distinguait par sa clarté et sa précision. Mais le gros du grimoire, en revanche, consistait en une longue suite de directives sur l’art de parer à toutes les éventualités, mêmes les plus improbables, et de surmonter les obstacles susceptibles d’empêcher le détenteur des boîtes de réussir. L’introduction donnait même des conseils sur la façon de… vérifier la véracité des informations !

Si Richard pouvait générer un de ces obstacles, Rahl serait battu à plate couture, puisqu’il n’aurait pas le grimoire pour l’assister. Mais comment provoquer, le jour de l’ouverture de la boîte, une mauvaise inclinaison des rayons du soleil ou une configuration négative des nuages ? Sans parler d’autres catastrophes, théoriquement imparables, mais auxquelles il ne comprenait rien ? Car le grimoire parlait souvent de choses qui lui étaient inconnues…

Richard décida de cesser de penser au problème pour s’intéresser à sa solution. Il se vida l’esprit et entreprit de réciter de nouveau le texte, depuis la première ligne.

La véracité des phrases du Grimoire des Ombres Recensées, quand elles sont prononcées par une autre personne que le détenteur des boîtes d’Orden – et non lues par celui-ci – exige le recours à une Inquisitrice…

En fin d’après-midi, couverts de sueur à force de marcher et d’escalader, Richard et Kahlan s’arrêtèrent au bord d’un ruisseau. La jeune femme plongea son mouchoir dans l’eau et se nettoya le visage. Jugeant l’idée excellente, Richard fit de même quand ils arrivèrent devant le cours d’eau suivant.

En équilibre sur un rocher plat, il se pencha et trempa son propre mouchoir dans l’eau claire peu profonde qui coulait sur un lit de galets.

En se relevant, il aperçut l’ombre et se pétrifia.

Dans les bois, quelque chose se dissimulait à moitié derrière un arbre. Ce n’était pas un être humain, même si la taille correspondait. Sans forme définie, la créature ressemblait à l’ombre d’un homme suspendue dans les airs au lieu de s’étendre sur le sol. Elle ne bougeait pas… pour le moment.

Richard battit des paupières et plissa les yeux pour s’assurer qu’il n’avait pas la berlue. Un jeu de lumière ou l’ombre d’un arbre avait pu enflammer son imagination.

Kahlan avait continué son chemin. Richard la rattrapa en quelques enjambées et lui posa une main au creux des reins, sous son sac à dos, pour lui indiquer de ne pas s’arrêter. Puis il se pencha par-dessus son épaule et lui souffla à l’oreille :

— Regarde sur la gauche, entre les arbres, et dis-moi ce que tu vois.

Il laissa sa main où elle était pour l’inciter à continuer à marcher. Écartant des mèches de ses yeux, elle plissa le front… et vit la créature.

— Qu’est-ce c’est ? murmura-t-elle.

— Je n’en sais rien, fit Richard, surpris. J’espérais que tu pourrais me le dire.

Kahlan secoua la tête, impuissante.

L’ombre ne bougeait toujours pas. Une illusion d’optique ? Un simple jeu de lumière ?

Richard savait qu’il n’en était rien.

— C’est sans doute une bête, avança-t-il. Selon Adie, ces monstres ne peuvent pas nous voir.

— Les bêtes ont un squelette, lui rappela Kahlan.

Elle avait raison, bien entendu, mais Richard fut quand même déçu qu’elle ne confirme pas sa théorie.

Ils accélérèrent le pas. La créature restant où elle était, ils furent bientôt hors de sa vue. Le Sourcier respira un peu mieux. Apparemment, le pendentif de Kahlan et son croc les avaient efficacement dissimulés.

Presque sans ralentir le pas, ils firent un repas composé de pain, de viande séchée et de carottes. Aucun des deux n’apprécia la nourriture, car ils ne cessèrent pas un instant de sonder les profondeurs de la forêt. Même s’il n’avait pas plu de la journée, tout était encore humide et de l’eau tombait de temps en temps des feuillages. Par endroits, les rochers couverts de vase devenaient glissants comme de la glace et il fallait redoubler de prudence. Un exercice plutôt compliqué quand on est déjà obligé de scruter les alentours…

Jusqu’à présent, ils n’avaient rien vu. Et ça commençait à inquiéter Richard. Pas d’écureuils, de tamias, d’oiseaux ou d’autres animaux. Tout était bien trop tranquille. La lumière du jour faiblissait, donc ils arriveraient bientôt au Chas de l’Aiguille. Richard appréhendait ce moment, terrifié à l’idée de revoir les monstres de la frontière – et peut-être aussi son père. Selon Adie, les morts les appelleraient, et il n’avait pas oublié combien leurs voix étaient séduisantes… Il devait se préparer à résister. S’endurcir le cœur. Le soir de leur rencontre, dans leur refuge, Kahlan avait failli être ramenée de force dans le royaume des morts. Et quand ils étaient avec Zedd et Chase, la créature noire avait tenté de l’y entraîner. Mais alors qu’ils se tenaient si près l’un de l’autre, pourquoi le croc n’avait-il pas protégé son amie ?

La piste devint plus plate et s’élargit, ce qui leur permit de marcher côte à côte. Richard était déjà épuisé… Il leur restait une nuit et presque une journée de marche avant de pouvoir se reposer. Traverser le Chas de l’Aiguille de nuit, dans cet état de fatigue, semblait une très mauvaise idée. Mais Adie leur avait interdit de s’arrêter. Pas question de douter de quelqu’un qui connaissait aussi bien le passage. Et se remémorer l’histoire du piège-à-loup suffirait à le tenir éveillé !

Kahlan tourna la tête pour regarder derrière eux. S’arrêtant net, elle prit le bras de Richard et le serra très fort. À moins de dix pas dans leur dos, une ombre se dressait sur le chemin.

Comme la précédente, elle ne bougeait pas. Richard constata qu’il pouvait voir les arbres à travers son « corps », comme s’il avait été constitué de fumée. Les jeunes gens pressèrent le pas, passèrent un lacet du chemin et ne virent plus la créature.

— Kahlan, tu m’as parlé des Ombres que Panis Rahl avait utilisées au combat. Tu crois que ces deux silhouettes en sont ?

— Je l’ignore, parce que je n’en ai jamais vu. Elles ont participé à la dernière guerre, longtemps avant ma naissance. Mais d’après les témoins, elles flottaient dans l’air. Elles n’étaient pas immobiles comme des statues…

— C’est peut-être à cause de nos talismans. Elles savent que nous sommes là sans pouvoir nous localiser. Alors elles restent à l’affût…

Effrayée par cette idée, Kahlan resserra autour d’elle les pans de son manteau et ne fit pas de commentaire. Dans la pénombre, ils continuèrent à marcher, aussi près l’un de l’autre que possible, des idées noires plein la tête.

Une nouvelle ombre se tenait au bord du chemin. Kahlan accrochée au bras de Richard, ils passèrent lentement devant la créature, sans la quitter des yeux. Au bord de la panique, le Sourcier parvint à se contrôler. Ils ne devaient pas fuir aveuglément, mais rester sur la piste et garder la tête froide. Si les silhouettes noires voulaient les pousser à s’écarter du chemin pour s’aventurer dans le royaume des morts – une tactique intelligente –, il ne fallait pas entrer dans leur jeu.

En s’éloignant, ils regardèrent derrière eux. Alors qu’elle avait la tête tournée, Kahlan percuta une branche. Surprise, elle fit un brusque écart dont elle s’excusa d’un regard penaud. Richard lui sourit pour signifier que l’incident n’était pas grave.

Les aiguilles de pin étant imbibées de pluie et de rosée, de l’eau tombait des arbres chaque fois que le vent agitait leurs branches. Dans l’obscurité, les jeunes gens avaient désormais du mal à voir si des silhouettes grises se dressaient sur leur chemin. Mais par deux fois, ils n’eurent pas le moindre doute : les ombres étaient campées au bord de la piste, toujours aussi immobiles. Comme les précédentes, elles ne les suivirent pas.

— Que ferons-nous si elles attaquent ? demanda Kahlan.

Elle serrait toujours le bras de Richard, les ongles enfoncés dans sa chair. N’y tenant plus, il lui ouvrit les doigts, se dégagea et lui prit la main.

— Désolée, dit la jeune femme avec un sourire embarrassé.

— Si elles se frottent à nous, répondit Richard, l’épée les mettra en fuite.

— Comment peux-tu en être sûr ?

— Mon arme a vaincu les créatures de la frontière…

Kahlan sembla satisfaite de cette réponse. Richard aurait aimé pouvoir en dire autant !

La forêt était silencieuse à l’exception d’un étrange grincement que le Sourcier ne parvint pas à identifier. Les bruits familiers de la nuit auraient été si rassurants, pensa-t-il, le cœur battant chaque fois que le vent faisait siffler près de lui une grosse branche.

— Richard, dit Kahlan, ne les laisse pas te toucher ! Si ce sont des Ombres, leur contact est mortel. Et s’il s’agit d’autres créatures, nous ne savons pas ce qui arriverait… Il ne faut pas qu’elles nous touchent !

Le Sourcier serra la main de son amie en guise de réconfort.

Il brûlait de dégainer son épée, mais les ennemis seraient peut-être trop nombreux pour l’arme – à supposer que sa magie soit efficace contre des créatures sans substance. S’il n’avait pas le choix, il utiliserait sa lame. Pour l’heure, son instinct lui soufflait de n’en rien faire.

Par cette nuit d’encre, les troncs d’arbres ressemblaient à des piliers noirs géants. Richard aurait juré que des milliers d’yeux les épiaient. La piste serpentait à flanc de coteau, de grands rochers encore lustrés de pluie se dressant sur leur gauche. Dans le silence nocturne, Richard entendit le clapotis de l’eau qui coulait sur la pierre.

Puis le chemin descendit assez abruptement sur la droite. Quand les deux jeunes gens jetèrent un coup d’œil par-dessus leurs épaules, trois ombres, à peine visibles, les observaient à moins de vingt pas en arrière. Ils accélérèrent. Richard capta de nouveau le grincement, qui montait des deux côtés de la forêt. De sa vie, jamais il n’avait entendu un bruit pareil. Mais il sentait, plus qu’il ne voyait, les ombres massées derrière eux et le long de la piste. Certaines étaient si près qu’ils auraient pu les toucher en tendant la main. Le seul terrain encore dégagé se trouvait devant eux.

— Richard, souffla Kahlan, tu devrais sortir ta pierre de nuit. Je ne vois presque plus le chemin.

— Le moment n’est pas venu, répondit le Sourcier. J’attends d’y être obligé, car j’ai peur de ce qui risque de se passer.

— Que veux-tu dire ?

— Les ombres n’ont pas encore attaqué. Sans doute parce qu’elles ne nous voient pas. Mais imagine qu’elles puissent distinguer la lumière de la pierre ?

Anxieuse, Kahlan se mordit la lèvre inférieure et se concentra, comme Richard, pour repérer le chemin qui serpentait entre les arbres, les racines et les rochers. Le grincement s’accentua, montant de partout. Soudain, Richard sut à quoi il le faisait penser : le crissement de griffes sur de la pierre…

Deux ombres attendaient sur le chemin, juste devant eux. Kahlan se serra contre son compagnon et retint son souffle quand ils passèrent entre elles. Lorsqu’ils en furent à quelques pas, la jeune femme posa sa tête sur l’épaule du Sourcier, qui lui passa un bras autour des épaules. Il comprenait sa réaction. Mieux, il la partageait : le cœur affolé, il n’était plus que peur et angoisse. À chaque pas, semblait-il, ils s’enfonçaient de plus en plus profondément dans la terreur. Richard regarda derrière lui, mais il n’y avait pas assez de lumière pour voir si ces ombres-là aussi n’avaient pas bougé.

Soudain, une énorme masse noire leur barra le chemin. Un gros rocher, fendu au milieu…

Le Chas de l’Aiguille !

Ils se placèrent dos à la pierre, à l’endroit de l’ouverture. À présent, il faisait trop noir pour voir encore la piste et distinguer les silhouettes sombres. Traverser le Chas de l’Aiguille sans lumière était hors de question ! Un seul faux pas et c’en serait fini d’eux. Le grincement semblait plus proche et les enveloppait presque.

Richard mit une main dans sa poche, en sortit la bourse en cuir, l’ouvrit et fit tomber la pierre sur sa paume.

Une vive lumière déchira la nuit. Elle illumina la forêt et projeta partout des ombres menaçantes. Le Sourcier leva la pierre pour mieux y voir.

Kahlan ne put s’empêcher de crier.

Des centaines de créatures noires, au coude à coude, formaient un demi-cercle à moins de vingt pas d’eux. Sur le sol, de grosses formes rondes évoquaient vaguement des cafards.

Des pierres ?

Non ! Les plaques d’armure, sur leurs dos, et les épines, sur le bord inférieur, ne laissaient pas de doute.

Des pièges-à-loup !

Le grincement était bien celui que des griffes produisent sur le sol. Les monstres avançaient lentement, leurs corps tanguant sans cesse de droite à gauche. Lentement, mais régulièrement. Et certains n’étaient plus qu’à quelques pas de leurs proies.

Les ombres bougèrent pour la première fois. Elles flottaient dans l’air pour resserrer leur demi-cercle mortel.

Les yeux écarquillés, Kahlan s’était pétrifiée, dos au rocher. Richard s’engagea dans l’ouverture, saisit son amie par sa chemise et la tira à sa suite.

Les parois du passage étaient humides et gluantes. Dès qu’il fut à l’intérieur, Richard eut la nausée, car il détestait les endroits exigus. Ils avancèrent à reculons, tournant de temps en temps la tête pour s’assurer qu’ils ne déviaient pas du chemin. Richard brandissait toujours sa pierre, qui illuminait les ombres volantes. Les pièges-à-loup avaient aussi investi le passage.

Dans cet espace confiné, la respiration haletante de Kahlan résonnait comme un soufflet de forge. Ils continuèrent à reculons, leurs épaules pressées contre les parois de pierre. Une eau glaciale sourdait de la voûte et détrempait leurs chemises.

Quand la faille rétrécit, les parois se touchant presque, les deux jeunes gens durent se pencher et se mettre de profil pour passer. Sur le sol boueux, des végétaux tombés dans la crevasse se décomposaient et une odeur de pourriture planait dans l’air.

Toujours de profil, ils atteignirent enfin le bout du passage. Arrêtées devant le rocher, les ombres n’avaient pas osé s’engager dans l’ouverture. Les pièges-à-loup ne semblaient pas avoir ce genre d’angoisse.

Richard flanqua un coup de pied à un des monstres, trop audacieux à son goût. Le piège-à-loup vola dans les airs et atterrit sur le dos. Ses griffes déchirant le vide, il se débattit frénétiquement et parvint à se rétablir. Furieux, il lâcha un cri aigu et revint à la charge.

Richard et Kahlan se placèrent face à la piste et détalèrent, guidés par la lumière de la pierre.

Ils n’allèrent pas bien loin. Devant eux, là où le chemin aurait dû continuer à longer le coteau, s’étendait à perte de vue un amas de rochers, de troncs d’arbres, de branches brisées et de terre retournée. Le résultat d’un récent glissement de terrain.

La piste appelée le Chas de l’Aiguille n’existait plus.

Kahlan et Richard firent un pas en avant pour mesurer l’étendue des dégâts. La lumière verte de la frontière apparut et les força à reculer.

— Richard, souffla Kahlan en tirant sur la manche de son ami.

Les pièges-à-loup approchaient. Et les ombres s’étaient décidées à s’engager dans l’ouverture.

Chapitre 19

Sur leurs supports parés d’or fin, les torches projetaient une lumière vacillante le long des parois et de la voûte en granit rose de la grande crypte. Dans l’air immobile, l’odeur de la fumée se mêlait au parfum des roses blanches. Renouvelées chaque matin depuis ces trente dernières années, les fleurs remplissaient les cinquante-sept vases fixés au mur sous les cinquante-sept torches qui symbolisaient chaque année de la vie du défunt. Le sol était en marbre blanc, afin qu’aucun pétale tombé des bouquets ne puisse attirer l’œil. Une armée de serviteurs s’assuraient qu’aucune torche ne reste éteinte trop longtemps et que les pétales soient promptement enlevés. Une mission qu’ils prenaient terriblement au sérieux, car la moindre inattention leur valait de goûter à la hache du bourreau. Jour et nuit, des gardes vérifiaient que toutes les torches brûlaient, qu’on avait bien changé les fleurs et qu’aucun pétale ne restait plus de quelques minutes sur le marbre.

Les serviteurs venaient des communautés paysannes de cette région de D’Hara. Un poste dans la crypte, selon la loi, était un honneur. En cas d’exécution, suprême récompense, les condamnés bénéficiaient d’une mort rapide. Dans un pays où les agonies interminables étaient fréquentes – et universellement redoutées –, ça valait de l’or. Pour éviter qu’ils médisent du roi défunt pendant qu’ils travaillaient dans la crypte, on coupait la langue aux serviteurs le jour de leur prise de fonction.

Les soirs où il résidait chez lui, dans le Palais du Peuple, le Maître venait immanquablement dans la tombe. Au cours de ses visites, les domestiques et les gardes étaient interdits d’accès. Les serviteurs ayant passé l’après-midi à remplacer les torches défaillantes et à secouer délicatement des centaines de roses – afin de vérifier que leurs pétales tenaient bien –, toute lumière qui s’éteignait en présence du Maître, ou tout pétale aperçu sur le sol, avait pour résultat une exécution.

Au centre de l’immense salle, le catafalque reposait sur un pilier tronqué, et le jeu de couleur – blanc sur blanc – donnait l’impression qu’il flottait dans les airs. Revêtu d’or, il brillait comme un soleil sous la lumière des torches. Ses flancs étaient couverts d’inscriptions, comme les parois de la crypte, entre chaque ensemble composé d’une torche et d’un vase. Dans un antique langage, elles recensaient toutes les instructions qu’un père avait laissées à son fils. Accessibles à une poignée d’individus – à part le fils en question, ils ne vivaient pas en D’Hara – elles expliquaient comment pénétrer dans le royaume des morts… et en ressortir. Tous ceux qui les comprenaient et avaient eu le malheur de résider en D’Hara pourrissaient depuis longtemps dans leurs tombes. Bientôt, les autres suivraient le même chemin…

Dans la crypte abandonnée par les serviteurs et les soldats, le Maître se recueillait devant le tombeau de son père. Deux de ses gardes du corps personnels flanquaient la lourde porte en bronze poli et sculpté. Leurs tuniques de cuir et leurs cottes de mailles sans manche soulignaient la puissance de leur musculature. Sur leurs bras nus, juste au-dessus du coude, des cercles de fer hérissés de piques brillaient de tous leurs feux. Au corps à corps, ces armes pouvaient éventrer un adversaire…

Darken Rahl laissa courir ses doigts fins sur les inscriptions du catafalque. Sa silhouette élancée couverte d’une longue robe blanche immaculée – n’étaient des broderies en fil d’or autour du cou et sur la poitrine – il ne portait aucun bijou, à part un couteau à lame incurvée glissé dans un fourreau en or couvert de runes qui éloignaient les esprits de lui. La ceinture où pendait l’arme était un superbe tissage de fils d’or presque aussi somptueux que les cheveux blonds qui cascadaient jusqu’à ses épaules. Comme ses yeux – d’une nuance de bleu douloureuse à force d’être belle –, ses traits touchaient à la perfection.

Beaucoup de femmes avaient connu les honneurs de son lit. À cause de sa beauté, et de son pouvoir, certaines y étaient venues de leur plein gré. D’autres, que sa splendeur n’émouvait pas, avaient simplement dû se plier à sa volonté. Mais qu’elles fussent consentantes ou non ne l’intéressait pas. Et celles qui se montraient assez folles pour tressaillir en découvrant ses cicatrices le divertissaient d’une manière qu’elles n’avaient pas prévue…

Comme son père, Darken Rahl considérait les femmes comme les réceptacles de la semence de l’homme. La terre où poussait la graine, indigne de considération. À l’instar de son géniteur, il n’avait pas d’épouse. Quant à sa mère, la première qui eût reçu le sperme sacré de Panis, elle avait été renvoyée à l’oubli après sa naissance, ainsi qu’il convenait. S’il avait des frères et sœurs, il l’ignorait et s’en souciait comme d’une guigne. Le premier fils avait tout et les autres ne valaient rien ! Lui seul était né avec le don et avait reçu en héritage le savoir de son père. Ses demi-frères et sœurs, pour autant qu’il en eût ? De la mauvaise herbe, tout juste bonne à être arrachée si elle lui tombait un jour sous la main !

Alors que ses doigts couraient sur les inscriptions, Darken Rahl se répéta mentalement les consignes de son père. Bien qu’il fût vital de les suivre à la lettre, il ne redoutait pas de se tromper, car chaque mot était gravé dans sa mémoire. Mais il adorait l’excitation de ce moment – le passage – où il oscillait entre la vie et la mort. S’aventurer dans le royaume des spectres et leur commander était un de ses grands plaisirs. Il lui tardait d’entreprendre le prochain voyage…

Il entendit des bruits de pas… Quelqu’un approchait. Si Darken Rahl ne broncha pas, ses gardes tirèrent aussitôt leurs épées. Nul n’avait le droit d’être dans la crypte avec le Maître. À part Demmin Nass.

Et c’était lui qui venait d’entrer.

Bras droit de Rahl et chantre assermenté de ses noires pensées, Nass était au moins aussi costaud que les hommes qu’il dirigeait. Il passa entre les gardes, les ignorant superbement, ses muscles de colosse découpés par la lumière des torches. Mais la peau de sa poitrine semblait aussi douce que celle des petits garçons dont il raffolait. Contraste saisissant, son visage était constellé de stigmates de la petite vérole. Sous sa brosse blonde, une bande de cheveux noirs partait du milieu de son sourcil droit, remontait le long de son front et venait mourir sur sa nuque. Un signe particulier qui permettait de le reconnaître de loin – et une aubaine pour tous ceux qui avaient de bonnes raisons de l’éviter !

Concentré sur les runes, Darken Rahl ne tourna pas la tête quand ses gardes tirèrent leurs épées. Lorsqu’ils les rengainèrent, il afficha la même indifférence. Aussi efficaces fussent-ils, ces hommes – de simples attributs de sa position – ne lui servaient à rien. Car il avait assez de pouvoir pour neutraliser toutes les menaces.

Demmin Nass se mit au repos et attendit que le Maître en ait terminé. Quand Darken Rahl se retourna dans un grand envol de robe et de cheveux, il s’inclina respectueusement.

— Seigneur Rahl…, dit-il, la tête toujours baissée.

— Demmin, mon vieil ami, comme je suis content de te revoir ! s’exclama Rahl, sa voix pure comme le cristal.

— Seigneur, fit Demmin en se redressant, l’air agacé, la reine Milena nous a communiqué sa liste d’exigences.

Le regard de Darken Rahl traversa le commandant comme s’il avait été transparent. Puis, du bout de la langue, il humidifia les trois premiers doigts de sa main droite avant de les passer sur ses lèvres et sur ses sourcils.

— Tu m’as amené un petit garçon ? demanda-t-il.

— Oui. Seigneur, il vous attend dans le Jardin de la Vie.

— Parfait ! Parfait… Dis-moi, il n’est pas trop vieux ? C’est encore un vrai petit garçon ?

— Oui, seigneur. C’est toujours un petit garçon.

Ne tenant pas à croiser le regard de son maître, Demmin Nass baissa les yeux.

— Tu es sûr, Demmin ? Lui as-tu baissé le pantalon pour vérifier ?

— Oui, seigneur…

Rahl chercha à croiser le regard de son second.

— Et tu ne l’as pas touché, n’est-ce pas ? Tu sais qu’il doit être pur.

Demmin releva les yeux.

— Non, seigneur ! Je n’oserais pas souiller votre guide spirituel. Vous me l’avez interdit !

Darken Rahl humidifia de nouveau ses doigts et se lissa les sourcils.

— Je sais que tu en mourais d’envie, Demmin, dit-il en avançant d’un pas. Était-ce pénible ? Regarder mais ne pas toucher… (Il eut un sourire moqueur – très fugace.) Ta petite… faiblesse… m’a déjà valu des ennuis.

— J’ai tout arrangé ! Brophy, un marchand, a été arrêté pour le meurtre de ce petit garçon…

— Exact ! coupa Rahl. Mais il s’en est remis à une Inquisitrice afin de prouver son innocence !

— Comment aurais-je pu le prévoir ? Quel homme s’y résoudrait volontairement ?

Rahl leva une main, imposant le silence au commandant.

— Tu aurais dû être plus prudent et ne pas oublier l’existence des Inquisitrices. Au fait, en avons-nous fini avec elles ?

— Presque… Le quatuor que j’ai lancé aux trousses de Kahlan, la Mère Inquisitrice, a échoué. J’ai dû en envoyer un autre.

— Si je ne me trompe pas, c’est elle qui s’est occupée de Brophy et qui a découvert son innocence ?

— C’est bien elle… Quelqu’un a dû l’aider, sinon, elle n’aurait pas échappé au quatuor.

Rahl ne dit rien, se contentant de dévisager Demmin, qui craqua le premier.

— Mais ce sont des affaires mineures, seigneur ! Vous ne devriez pas perdre votre temps avec ça !

— C’est à moi d’en juger, dit Rahl d’une voix presque amicale.

— Bien sûr, seigneur. Je vous prie de me pardonner…

Pour s’apercevoir qu’il s’aventurait sur un terrain dangereux, Demmin n’avait pas besoin que son maître hausse le ton.

Rahl s’humidifia de nouveau les doigts et les passa sur ses lèvres.

— Demmin, si tu as touché le petit garçon, je le saurai.

— Seigneur Rahl, se défendit Nass, de la sueur ruisselant sur son front, je donnerais avec joie ma vie pour vous. Et je jure que je ne souillerais jamais votre guide spirituel !

— Si tu l’as fait, ça ne m’échappera pas… Inutile de te rappeler le sort qui attend ceux qui me mentent. Je déteste qu’on ne me dise pas la vérité. C’est très mal !

— Seigneur, fit Demmin, pressé de changer de sujet, que dois-je répondre à la reine Milena ?

— Dis-lui que je me plierai à ses exigences en échange de la boîte.

— Mais… Seigneur, vous n’avez même pas consulté la liste.

— Eh bien, ce sujet-là ne mérite pas que je perde mon temps à y penser…

Demmin sauta d’un pied sur l’autre, mal à l’aise.

— Seigneur, je ne comprends pas pourquoi vous jouez ce jeu avec la reine. Recevoir une liste d’exigences est très humiliant. Nous pourrions l’écraser sans problème, comme l’énorme grenouille bornée qu’elle est ! Donnez-moi l’ordre que j’attends, et permettez-moi de lui transmettre, en votre nom, ma propre liste d’exigences. Elle regrettera de ne pas avoir plié l’échine devant vous comme elle l’aurait dû !

Rahl eut un sourire énigmatique – sans doute l’écho d’une pensée secrète – en dévisageant son loyal serviteur.

— Elle a un sorcier avec elle, Demmin, rappela-t-il.

— Je sais, fit le commandant en serrant les poings. Giller ! Un mot de vous, seigneur, et je rapporterai sa tête au palais !

— Selon toi, mon cher, pourquoi Milena a-t-elle engagé un sorcier ? (Nass haussant les épaules, Rahl répondit à sa propre question.) Pour protéger la boîte, bien sûr ! Et elle avec, pense-t-elle. Si nous la tuons, ou si nous éliminons le sorcier, nous risquons de découvrir qu’il a utilisé sa magie pour cacher la boîte. Alors, il nous faudra beaucoup de temps pour la trouver. N’agissons pas impulsivement, Demmin ! Pour l’instant, le plus facile est d’entrer dans son jeu. Si elle me met des bâtons dans les roues, nous nous occuperons d’elle. Et de son sorcier !

Sans quitter Nass du regard, Rahl fit lentement le tour du catafalque, ses doigts caressant toujours les inscriptions.

— De plus, quand j’aurai la troisième boîte, les exigences de Milena ne vaudront pas un pet de lapin. (Il revint se camper devant son second.) Mais il y a une autre raison, mon ami.

— Une autre, seigneur ?

Darken Rahl s’approcha encore et baissa la voix.

— Demmin, ce fameux petit garçon, l’as-tu tué avant… ou après ?

Demmin recula un peu, glissa un pouce dans sa ceinture et s’éclaircit la gorge.

— Après.

— Pourquoi pas avant ?

Demmin baissa les yeux et dansa de nouveau d’un pied sur l’autre. Darken Rahl ne le lâcha pas du regard, comme un prédateur.

— Parce que j’aime qu’ils se débattent, souffla Demmin pour que les gardes du corps ne l’entendent pas.

— Voilà mon autre raison ! jubila Darken Rahl. Moi aussi, j’aime que mes proies se débattent – symboliquement parlant. Avant de la tuer, je veux voir Milena se tortiller comme une anguille.

Il s’humidifia de nouveau les doigts et les passa sur ses lèvres.

— Je dirai à la reine que le Petit Père Rahl accepte ses conditions, fit Demmin avec un sourire entendu.

— Excellent, mon ami, dit Rahl en posant une main sur l’épaule musclée du commandant. À présent, montre-moi le petit garçon que tu m’as amené…

Souriant, les deux hommes approchèrent de la porte. Mais Rahl s’arrêta soudain et fit volte-face.

— Ce bruit, c’était quoi ? demanda-t-il.

À part le sifflement des torches, la crypte était aussi silencieuse que le monarque défunt. Demmin et les gardes, perplexes, regardèrent autour d’eux.

— Là ! cria Rahl en tendant l’index.

Ses trois compagnons tournèrent la tête et découvrirent un pétale de rose, sur le sol. Darken Rahl s’empourpra, les yeux brillants de fureur. Les poings serrés, tremblant de tous ses membres, des larmes de rage aux paupières, il ne pouvait plus parler… Se reprenant un peu, il tendit le bras vers le pétale. Soulevé par un vent invisible, celui-ci vola dans les airs et vint se poser dans sa paume. Il lui donna un coup de langue, se tourna vers un des gardes et le lui colla sur le front.

L’homme ne broncha pas. Sachant ce que voulait le Maître, il hocha la tête, se détourna et sortit en dégainant son épée.

Darken Rahl se redressa de toute sa hauteur et lissa du plat de la main ses cheveux puis sa robe. Il expira à fond pour expulser sa colère avec l’air que contenaient ses poumons. Enfin, il se tourna vers Demmin, toujours impassible.

— Je ne demande que ça à ces gens : s’occuper de la tombe de mon père. Ils sont bien traités, nourris comme des rois et vêtus comme des princes. La mission est pourtant simple… (Il prit l’air chagriné.) Pourquoi se fichent-ils de moi en traitant leur travail par-dessus la jambe ? (Il regarda le cercueil de son père, puis dévisagea de nouveau Demmin.) Mon ami, crois-tu que je suis trop dur avec eux ?

— Au contraire, seigneur ! Si vous étiez moins indulgent, par exemple en ne leur accordant pas une mort rapide, ils seraient beaucoup plus attentifs à vos désirs. À votre place, je ne me montrerais pas si clément.

Le regard dans le vide, Rahl hocha distraitement la tête. Puis il prit une grande inspiration et avança vers la porte. Demmin marcha à ses côtés. Le garde les suivant à une distance respectueuse, ils traversèrent de longs couloirs aux murs de granit éclairés par des torches, gravirent des escaliers en spirale aux marches de pierre blanche et s’engagèrent dans d’autres couloirs, munis de fenêtres, ceux-là. La pierre diffusait une odeur de moisissure et d’écurie. À mesure qu’ils montaient, l’atmosphère devint plus salubre. Sur les petites tables placées à intervalles réguliers dans les couloirs, les bouquets de fleurs fraîches, dans leurs vases précieux, embaumaient l’air de senteurs végétales.

Sa mission accomplie, le deuxième garde du corps les rejoignit devant une double porte aux battants sculptés en relief – des scènes champêtres frappantes de réalisme. Demmin tira sur l’anneau de fer. La lourde porte s’ouvrit sans le moindre grincement sur une pièce aux murs lambrissés de chêne noir vernis qui brillaient à la lueur des lampes et des bougies disposées sur les tables en bois massif. Des étagères chargées de livres couvraient entièrement deux murs. Au fond, une immense cheminée chauffait la salle à deux niveaux. Rahl s’arrêta un court moment pour consulter un ouvrage relié en cuir posé sur un pupitre. Puis Demmin et lui traversèrent un labyrinthe de pièces aux murs également lambrissés. Mais quelques-uns, en plâtre, étaient couverts de peintures bucoliques : la campagne de D’Hara, des forêts et des champs, des enfants occupés à jouer.

Ombres fidèles de leur maître, les gardes du corps le suivaient, perpétuellement aux aguets.

Au fond d’une des plus petites pièces qu’ils traversèrent, un bon feu crépitait dans une cheminée en briques. Ici, les murs étaient ornés de trophées de chasse. Des têtes d’animaux, leurs andouillers saillant comme des lances à la lumière dansante des flammes. Darken Rahl s’immobilisa abruptement et sa robe prit une teinte rose à cause de cette illumination très spéciale.

— Encore…, murmura-t-il.

Demmin, qui s’était arrêté en même temps que son maître, l’interrogea du regard.

— Elle est revenue vers la frontière. Le royaume des morts…

Il s’humidifia une nouvelle fois les doigts et les passa sur ses lèvres et ses sourcils, le regard vide.

— Qui ? demanda Demmin.

— La Mère Inquisitrice. Kahlan. Un sorcier l’aide…

— Giller est avec la reine, rappela Nass. Pas au côté de la Mère Inquisitrice.

— Je ne parle pas de lui, dit Rahl, mais du Vieux. Celui qui a tué mon père. L’homme que je cherche. Kahlan l’a trouvé.

Demmin en sursauta de surprise. Rahl approcha d’une haute fenêtre, au fond de la pièce. Les mains croisées dans le dos, le Petit Père contempla longuement le paysage obscur à travers les carreaux et y vit des choses que lui seul pouvait distinguer. Puis il se tourna vers Demmin, ses cheveux blonds ondulant sur ses épaules.

— C’est pour ça qu’elle est allée en Terre d’Ouest, dit-il. Pas pour fuir ton quatuor, comme tu le croyais, mais pour trouver le grand sorcier. En le débusquant, elle m’a rendu service, mon ami. Félicitons-nous qu’elle ait pu échapper aux entités de la frontière. Décidément, le destin est dans notre camp. Comprends-tu pourquoi je te répète sans cesse de ne pas t’inquiéter ? La victoire m’est promise et tout conspire à me l’assurer…

— Un quatuor a échoué, c’est vrai, admit Demmin, mais ça ne signifie pas qu’elle ait trouvé le sorcier. Il est déjà arrivé que nos… spécialistes… laissent échapper leur proie.

Rahl se lécha une fois de plus le bout des doigts et approcha du colosse.

— Le Vieux a désigné un Sourcier, murmura-t-il.

— Vous en êtes sûr, seigneur ?

— Il s’était juré de ne plus aider les gens et personne ne l’avait vu depuis des années. Aucun prisonnier n’a pu me révéler son nom, même pour avoir la vie sauve. À présent, l’Inquisitrice est passée en Terre d’Ouest, un quatuor manque à l’appel, et il y a un nouveau Sourcier. (Rahl se rembrunit et serra les poings.) J’ai failli les avoir tous les trois, mais j’ai été distrait par d’autres problèmes, et ils ont pu fuir. Pour l’instant… (Il réfléchit quelques secondes puis déclara :) Le deuxième quatuor échouera aussi. Tes hommes ne s’attendront pas à affronter un sorcier.

— J’enverrai une troisième équipe. Et cette fois, elle sera prévenue.

— Non ! Pas encore ! Attendons de voir ce qui se passe. Kahlan va peut-être encore m’aider – involontairement, bien sûr. Au fait, elle est jolie ?

— Je ne l’ai jamais vue, seigneur. Mais certains de mes hommes la connaissaient. Ils se sont battus pour faire partie de l’équipe qui s’amuserait un peu avec elle avant de la tuer.

— N’envoie personne pour le moment, dit Rahl. Il est grand temps que j’aie une descendance. C’est moi qui m’amuserai avec elle !

— Si elle tente de traverser la frontière, elle sera perdue pour tout le monde, rappela Demmin.

— Kahlan sera peut-être plus maligne que ça. Elle a déjà fait montre d’intelligence. D’une façon ou d’une autre, je l’aurai, et elle se débattra pour mon plaisir.

— Le sorcier et l’Inquisitrice sont dangereux, seigneur. Ils peuvent nous gêner beaucoup. Souvenez-vous que les Inquisitrices ont mis en doute vos paroles sacrées. De vraies enquiquineuses, celles-là ! Tenons-nous-en au plan et faisons-la tuer.

— Toujours tes inquiétudes, Demmin ! Comme tu l’as dit, les Inquisitrices sont des enquiquineuses, rien de plus. Si elle m’ennuie, je l’exécuterai de mes propres mains. Mais pas avant qu’elle m’ait donné un fils. L’enfant d’une Inquisitrice ! Même s’il a détruit mon père, le sorcier ne peut rien contre moi. Je le regarderai se tortiller comme une anguille avant de le tuer lentement.

— Et le Sourcier ? demanda Demmin, sans cacher son angoisse.

— Lui, c’est encore moins qu’un enquiquineur…

— Seigneur, inutile de vous rappeler que l’hiver approche.

Rahl leva un sourcil. La lumière des flammes dansa dans ses yeux.

— La reine détient la boîte qui me manque et elle me la remettra à temps. Tout ira bien.

— Et le grimoire, seigneur ?

— Après mon voyage dans le royaume des morts, je recommencerai à chercher le jeune Cypher. Cesse de te ronger les sangs, mon ami. Le destin est de notre côté !

Rahl fit volte-face et s’éloigna à grandes enjambées. Demmin le suivit, les gardes sur les talons.

Le Jardin de la Vie était une salle aux allures de caverne située au centre du Palais du Peuple. Des fenêtres aux minuscules carreaux, très en hauteur, laissaient entrer la lumière indispensable à la luxuriante végétation. Ce soir, ils laissaient plutôt entrer à flots les rayons de la lune. Devant la muraille circulaire couverte de plantes grimpantes, de petits arbres montaient la garde en rangs serrés. À leurs pieds s’étendaient des parterres de fleurs et des haies bien taillées entre lesquelles serpentaient des sentiers semés de gravillons. N’étaient les fenêtres, on se serait cru dans un jardin intérieur. Un lieu consacré à la beauté et à la paix.

Au centre de cette superbe et coûteuse folie, sur une pelouse quasiment ronde, au-dessus d’une zone en pierre blanche, trônait un bloc de granit. Lisse à l’exception des cannelures creusées à son sommet, près des bords, et qui convergeaient toutes vers un petit puits, dans un coin, il était soutenu par deux piédestaux également cannelés. Derrière, sur un bloc de pierre polie placé près d’un brasero, une antique coupe de fer reposait sur des pieds qui représentaient chacun un animal différent. Sur le couvercle, en guise de poignée, trônait une bête du royaume des morts : une shinga dressée sur ses pattes de derrière.

Au centre de la pelouse, dans un cercle de sable blanc de sorcier couvert de symboles géométriques et entouré de torches, le petit garçon que Rahl venait voir était enterré debout. Seuls sa tête et son cou restaient visibles.

Darken Rahl approcha lentement, les mains dans le dos. Demmin alla se placer près des arbres, au-delà de la pelouse.

Rahl s’arrêta à quelques pas du cercle de sable et regarda l’enfant en souriant.

— Comment t’appelles-tu, mon petit ?

Le garçonnet leva les yeux. Ses lèvres tremblèrent quand il découvrit Rahl. Puis il regarda le colosse, debout près des arbres, et son visage se décomposa. Il mourait de peur.

— Demmin, dit Rahl, laisse-nous ! Emmène mes gardes du corps avec toi. Je ne veux pas être dérangé !

Demmin s’exécuta et les gardes le suivirent. Darken Rahl dévisagea de nouveau l’enfant, puis se baissa pour s’asseoir dans l’herbe. Après avoir arrangé les plis de sa robe autour de ses chevilles, il sourit de nouveau au gamin.

— Tu aimes mieux comme ça ?

L’enfant hocha la tête. Mais ses lèvres tremblaient toujours.

— Tu as peur de cet homme ? (Un autre hochement de tête.) Il t’a fait mal ? Il t’a touché à un endroit interdit ?

Ses yeux où brûlait un mélange d’angoisse et de colère toujours rivés sur Rahl, le petit garçon secoua la tête. Une fourmi traversa le sable et vint ramper sur son cou.

— Comment t’appelles-tu ? répéta Darken Rahl.

N’obtenant pas de réponse, il fixa plus intensément les yeux marron de l’enfant.

— Tu sais qui je suis ?

— Darken Rahl…

— Petit Père Rahl, corrigea le Maître avec un sourire indulgent.

— Je veux rentrer chez moi…, gémit le garçon tandis que la fourmi se lançait à la découverte de son menton.

— C’est tout à fait normal, compatit Rahl. S’il te plaît, crois-moi quand je jure que je ne te ferai pas de mal. Tu es là pour m’assister lors d’une très importante cérémonie. Un invité respecté qui incarne l’innocence et la force de la jeunesse… Sais-tu pourquoi je t’ai choisi ? Parce que tout le monde m’a dit du bien de toi ! Les gens m’ont assuré que tu étais intelligent et fort. M’auraient-ils menti ?

Intimidé, l’enfant détourna le regard.

— Non, je crois que non… (Le gamin leva de nouveau les yeux sur Rahl.) Mais ma mère me manque et je veux rentrer à la maison.

À présent, la fourmi décrivait de petits cercles sur sa joue droite.

— Je te comprends…, dit Rahl, de la mélancolie au fond des prunelles. Tu sais, ma mère me manque aussi. C’était une femme formidable et je l’adorais ! Elle s’occupait si bien de moi… Quand je l’aidais dans la maison, pour me récompenser, elle me préparait le plat que je voulais. Tu te rends compte ?

— Ma mère le fait aussi, dit l’enfant, les yeux écarquillés de surprise.

— Mes parents et moi, nous étions très heureux. On s’aimait beaucoup et on s’amusait tout le temps. Ma mère avait un rire merveilleux. Quand papa lui racontait une de ses histoires à dormir debout – il adorait fanfaronner –, elle se moquait de lui et on rigolait tous les trois jusqu’à en avoir les larmes aux yeux.

— Pourquoi vous manque-t-elle ? demanda l’enfant avec un début de sourire. Elle est partie ?

— Non. Mon père et ma mère sont morts il y a quelques années. Très âgés, après une longue et heureuse vie commune. Mais ils me manquent quand même. Alors, je comprends que tu aies hâte de revoir tes parents.

L’enfant hocha imperceptiblement la tête. Ses lèvres ne tremblaient plus. Quand la fourmi s’aventura sur son nez, il le plissa comiquement pour essayer de s’en débarrasser.

— Tu sais ce que je te propose ? Passons ensemble un aussi bon moment que possible. Ensuite, tu iras les retrouver et tu n’auras même pas vu le temps s’écouler !

— Je m’appelle Carl, dit enfin l’enfant.

— Enchanté de faire ta connaissance.

Rahl tendit une main, saisit délicatement la fourmi et la retira du visage de Carl.

— Merci…, fit le petit garçon, soulagé.

— C’est pour ça que je suis là. Je veux être ton ami et combler tous tes désirs…

— Alors, vous pourriez me déterrer et me ramener chez moi ?

— Ne t’impatiente pas, fiston, c’est pour bientôt. J’aimerais te libérer tout de suite, mais les gens demandent que je les défende contre les méchants. Je dois agir, tu comprends, et tu peux m’aider. Carl, tu joueras un rôle important dans la cérémonie qui protégera tes parents de nos ennemis. Tu as envie de défendre ta mère, n’est-ce pas ?

L’enfant réfléchit quelques secondes.

— Eh bien, oui… Mais je veux rentrer chez moi.

Ses lèvres recommencèrent à trembler.

Rahl tendit de nouveau la main, lui ébouriffa gentiment les cheveux, puis les lissa en arrière.

— Je sais, mais tu dois être courageux. On ne te fera de mal, c’est promis. Je m’en assurerai. Au fait, tu as faim ?

Carl fit non de la tête.

— Tant pis… Il est tard, alors je vais te laisser dormir…

Rahl se leva et épousseta sa robe.

— Petit Père Rahl ?

— Oui, Carl…

— J’ai peur quand je suis seul ici. Tu voudrais rester avec moi ?

Une grosse larme roula sur la joue du gamin.

— Bien entendu, mon enfant. (Rahl se rassit dans l’herbe.) Aussi longtemps que tu désireras. Toute la nuit, même, si ça te fait plaisir.

Chapitre 22

Zedd ouvrit les yeux et remarqua aussitôt qu’une délicieuse odeur de soupe aux épices flottait dans l’air.

Sans bouger la tête, il regarda prudemment autour de lui. Chase gisait à ses côtés, tous les murs portaient des ossements en guise de décoration et le fragment de ciel qu’il voyait à travers une fenêtre était noir. Regardant sa poitrine, il découvrit qu’elle aussi était couverte d’os. Toujours sans remuer, il les fit léviter puis flotter loin de lui et se poser en douceur sur le sol. Ensuite, silencieux comme une ombre, le vieux sorcier se leva.

Il y avait des os d’animaux dans toute la maison !

Zedd se retourna et sursauta quand il se retrouva face à une femme qui venait également de pivoter sur elle-même.

Terrorisés, ils crièrent tous les deux en levant au ciel leurs bras décharnés.

— Qui êtes-vous ? demanda Zedd, son regard rivé dans les yeux blancs de la femme.

— Je suis Adie, répondit-elle d’une voix rauque. Vous m’avez fichu une de ces trouilles ! Normalement, vous n’auriez pas dû vous réveiller si vite.

— Combien de repas ai-je manqué ? demanda le sorcier en lissant sa robe.

Le front plissé, Adie l’étudia de pied en cap.

— Beaucoup trop, à voir les os qui pointent sous votre peau !

Souriant, Zedd étudia à son tour la dame des ossements.

— Vous êtes très agréable à regarder, dit-il. (Il s’inclina, fit un baisemain à Adie, se redressa, le torse bombé, et leva un index squelettique.) Zeddicus Zu’l Zorander, pour vous servir, noble dame ! (Il baissa les yeux.) Qu’est-il arrivé à votre jambe ?

— Rien. Elle est parfaite.

— Pas celle-là, l’autre ! insista Zedd.

Adie regarda son moignon de pied.

— Ah, oui… Elle ne va pas jusqu’au sol, c’est tout. Mais pourquoi me faites-vous ces yeux-là ?

— Eh bien, j’espère que la leçon – dont j’ignore tout – vous profitera, car il ne vous reste plus qu’un pied. Quant à mes yeux, après avoir été affamés, ils ont droit à un véritable festin !

— Sorcier, voulez-vous un bol de soupe ? demanda Adie avec un petit sourire.

— Je me demandais quand vous poseriez cette question, magicienne !

Il la suivit jusqu’au chaudron qui pendait dans la cheminée. Quand elle eut servi deux bols de soupe, il les porta jusqu’à la table et s’assit. Après avoir posé sa béquille contre un mur, Adie prit place en face de son invité, coupa deux grosses tranches de pain et les poussa vers lui.

Zedd attaqua férocement sa soupe. Mais il s’immobilisa après avoir englouti sa première cuillerée et leva les yeux.

— C’est Richard qui a cuisiné ça, dit-il, la deuxième cuillerée immobile à mi-chemin entre le bol et ses lèvres.

Adie se coupa du pain et le trempa dans sa soupe.

— Exact. Vous avez de la chance, la mienne est moins bonne.

Zedd reposa sa cuiller.

— Et où est notre maître queux ?

Adie goba le morceau de pain et le mâcha soigneusement avant de répondre :

— La Mère Inquisitrice et lui ont emprunté le passage qui conduit aux Contrées du Milieu. Votre ami la connaît seulement sous le nom de Kahlan. Il ignore sa véritable identité…

Elle lui raconta comment les deux jeunes gens avaient déboulé chez elle, réclamant de l’aide pour leurs amis inconscients.

Zedd se régala de pain et de fromage sans perdre une miette du récit d’Adie. Quand elle précisa l’avoir maintenu en vie avec du gruau, il ne put s’empêcher de faire la grimace.

— Le Sourcier m’a chargé d’un message pour vous : il ne pouvait pas attendre votre réveil, mais il sait que vous comprendrez. Il m’a aussi chargée de dire à Chase de retourner à Hartland et de préparer des défenses contre l’armée de Rahl. Richard était ennuyé de ne pas connaître votre plan, mais l’urgence l’a forcé à partir.

— C’est aussi bien…, souffla Zedd. Il n’y avait pas de place pour lui dans mon plan…

Sur ces mots, le vieil homme s’attaqua sérieusement au dîner. Une fois son premier bol fini, il alla s’en servir un deuxième. Il proposa de remplir aussi celui d’Adie, mais elle n’avait pas fini le sien, plus occupée à dévisager son invité qu’à manger. Quand Zedd se rassit, elle poussa vers lui d’autres tranches de pain et de fromage.

— Richard vous cache quelque chose, dit-elle abruptement. S’il n’y avait pas cette histoire, avec Rahl, je n’en aurais pas parlé. Mais là, il me semble que vous devez le savoir.

À la lumière de la lampe à huile, le visage encadré de cheveux blancs de Zedd ne semblait plus si émacié, et il en émanait une grande force. Il reprit sa cuiller, regarda pensivement la soupe, puis releva les yeux vers Adie.

— Comme vous le savez, nous avons tous des secrets, et les sorciers encore plus que les autres. Si nous connaissions tout sur nos contemporains, le monde deviendrait invivable… Et il n’y aurait plus aucun plaisir à révéler nos pensées intimes à autrui. Les cachotteries d’une personne en qui j’ai confiance ne m’inquiètent pas. Et Richard n’a rien à redouter des miennes. C’est ça, l’amitié…

— Pour son salut, dit Adie, espérons que vous n’avez pas accordé à tort votre confiance. Je détesterais éveiller la colère d’un sorcier.

— Pour un membre de ma confrérie, je suis du genre inoffensif.

— Un mensonge, souffla Adie.

Zedd se racla la gorge et changea promptement de sujet.

— Je vous remercie de vous être occupée de moi, noble dame, dit-il.

— Ça, c’est la vérité !

— Et d’avoir aidé mes jeunes amis, ainsi que le garde-frontière. Je vous suis redevable…

— Un jour, peut-être pourrez-vous me rendre la pareille…

Zedd remonta les manches de sa robe et continua à manger sa soupe – moins voracement qu’avant, toutefois. La magicienne et lui ne se quittèrent pas du regard. Le feu crépitait dans la cheminée ; dehors, des insectes nocturnes bourdonnaient. Chase continuait à dormir.

— Depuis quand sont-ils partis ? demanda Zedd.

— Voilà une semaine qu’ils vous ont laissés à ma garde, Chase et vous…

Zedd finit son repas et poussa le bol loin de lui. Les mains croisées sur la table, il regarda ses deux pouces se percuter en rythme. Sur sa crinière blanche, les reflets de la lampe dansaient une étrange farandole.

— Richard a-t-il dit comment j’étais censé le retrouver ?

Adie ne répondit pas tout de suite. Le sorcier attendit, continuant son manège avec ses pouces.

— Je lui ai donné une pierre de nuit, dit enfin la dame des ossements.

Zedd se leva d’un bond.

— Quoi ?

— Vous auriez voulu que je l’envoie dans le passage sans rien pour s’éclairer ?

Le vieil homme posa ses poings sur la table et s’appuya dessus pour se pencher vers Adie.

— L’avez-vous prévenu ?

— Bien sûr…

— Comment ? Avec une de vos énigmes à la noix ?

Adie prit deux pommes et en lança une à Zedd, qu’il immobilisa dans les airs – un sort élémentaire pour lui. Le fruit en suspension tournait lentement sur lui-même.

— Asseyez-vous, sorcier, dit Adie, et assez de frime ! (Pendant que Zedd obéissait, la dame des ossements mordit à belles dents dans sa pomme.) Je n’ai pas voulu l’effrayer davantage. Je l’ai averti avec une énigme qu’il comprendra plus tard, quand il aura traversé le passage.

Les doigts malingres de Zedd se refermèrent sur la pomme flottante.

— Fichtre et foutre, Adie, vous ne comprenez pas ! Richard a toujours détesté les énigmes. Il les tient pour un affront à l’honnêteté. Par principe, il ne les résout pas, il les ignore !

La pomme émit un étrange grincement quand il la mordit.

— Le Sourcier est là pour débrouiller les énigmes, rappela Adie. C’est son travail !

— Les énigmes de la vie, pas les charades, dit Zedd. Il y a une grande différence.

— Zedd, j’ai essayé d’aider ce gamin. Je veux qu’il réussisse ! Jadis, j’ai perdu mon pied dans le passage. À ma place, il n’aurait pas survécu. Si le Sourcier succombe, nous serons tous perdus. Croyez-moi, je ne lui veux aucun mal.

— Je sais, Adie… Je n’ai jamais dit que vous vouliez lui nuire. (Il prit la main de la dame des ossements.) Tout ira bien, vous verrez…

— J’ai été idiote, gémit Adie. Richard m’a dit qu’il détestait les énigmes, mais je n’y ai pas prêté attention. Zedd, vous devriez tenter de le repérer par l’intermédiaire de la pierre de nuit. Ainsi, nous saurons s’il a réussi.

Le sorcier ferma les yeux, posa le menton sur sa poitrine et prit trois grandes inspirations. Puis il cessa de respirer un long moment. Autour d’eux résonna l’écho d’un vent qui balayait une plaine déserte. Un son sinistre et obsédant. Quand le phénomène cessa, la poitrine du sorcier recommença à se soulever. Il releva la tête et rouvrit les yeux.

— Richard a traversé le passage, dit-il. Il est dans les Contrées du Milieu.

— Je vous donnerai un os, fit Adie, visiblement soulagée, pour que vous puissiez le rejoindre sans courir de risque. Partez-vous sur-le-champ à sa recherche ?

Zedd contempla la table, histoire de ne pas croiser le regard de la dame des ossements.

— Non, répondit-il. Il devra se débrouiller seul. Après tout, c’est lui le Sourcier. Si nous voulons arrêter Rahl, une mission capitale m’attend… ailleurs. Espérons que Richard saura éviter les ennuis jusque-là…

— Encore des secrets ? demanda Adie.

— Oui. Il faut que j’y aille…

Adie tendit une main et caressa la joue parcheminée du vieil homme.

— Il fait nuit, dehors…

— C’est vrai…

— Pourquoi ne restez-vous pas jusqu’au matin ?

— Vous voulez que je dorme ici ?

— Je me sens parfois si seule…

— Eh bien, fit Zedd, rayonnant, partir à l’aube semble en effet plus raisonnable. (Il fronça soudain les sourcils.) Ce n’est pas une de vos énigmes ?

Adie secoua la tête.

— J’ai mon rocher-nuage avec moi… Si je vous invitais ?

La dame des ossements eut un sourire timide.

— J’adorerais ça…

Zedd s’assit, prit la pomme délaissée par sa nouvelle amie et la mordit à belles dents.

— Nue ? demanda-t-il, plein d’espoir.

Le vent et la pluie faisaient onduler les herbes hautes de la plaine où se dressaient de rares arbres – surtout des bouleaux et des aulnes. Kahlan étudia la végétation et conclut qu’ils approchaient du territoire du Peuple d’Adobe. Derrière elle, Richard marchait en silence sans la quitter des yeux, protecteur comme à son habitude.

Elle n’était pas ravie de le conduire chez le Peuple d’Adobe, mais il avait raison : ils devaient savoir où chercher la boîte, et personne d’autre, dans les environs, ne pouvait les mettre sur la bonne voie. L’automne avançait et le temps pressait. Mais si le Peuple refusait de les aider, ils auraient perdu de précieuses journées…

Il y avait pire. Si elle doutait que ces gens osent tuer une Inquisitrice, même sans un sorcier pour la protéger, elle ignorait s’ils auraient autant de scrupules face à un Sourcier.

Kahlan n’avait jamais voyagé dans les Contrées du Milieu sans sorcier à ses côtés. Aucune Inquisitrice ne s’y serait risquée, car c’était trop dangereux. Bien sûr, Richard était un meilleur protecteur que Giller, le dernier homme de l’Art qu’on lui avait affecté. Hélas, il y avait un problème. C’était elle qui devait le défendre, pas l’inverse ! Elle ne pouvait pas l’autoriser à risquer sa vie pour elle. Dans le combat contre Rahl, il était beaucoup plus important qu’elle… Kahlan avait juré de défendre le Sourcier – Richard ! – au péril de son existence. Jamais elle n’avait été plus sincère. S’il fallait un jour choisir, c’était elle qui devrait mourir…

De chaque côté du chemin, devant eux, se dressaient deux poteaux couverts de peau séchée zébrée de traits de peinture rouge. Richard s’arrêta et regarda les crânes posés sur ces totems.

— Un avertissement ? demanda-t-il en tapotant celui de gauche.

— Non. Ce sont les crânes d’ancêtres très honorés. Ils surveillent le pays du Peuple d’Adobe. Il faut être très respecté pour recevoir ce traitement après sa mort.

— Voilà qui ne semble pas menaçant… Ces gens seront peut-être contents de nous voir, tout compte fait !

— Pour être respecté à ce point, précisa Kahlan, tuer des étrangers est un très bon moyen. (Elle regarda attentivement les crânes.) Mais ça n’est pas une menace, plutôt un code d’honneur spécifique du Peuple d’Adobe…

Richard retira vivement sa main du poteau.

— Voyons s’ils veulent nous aider, dit-il. Comme ça, ils pourront continuer à vénérer leurs ancêtres et à chasser les étrangers.

— N’oublie pas qu’ils refuseront peut-être de s’en mêler. Si c’est leur décision, tu devras la respecter. Ils font partie des innocents que je veux sauver. Je t’interdirai de leur nuire.

— Kahlan, je n’en ai ni l’envie ni l’intention. Mais ne t’inquiète pas, ils coopéreront. C’est dans leur intérêt.

— Ils ne verront peut-être pas les choses comme ça, insista Kahlan. (La pluie avait cessé, remplacée par un brouillard glacial. La jeune femme releva sa capuche.) Richard, jure que tu ne leur nuiras pas !

Le Sourcier releva aussi sa capuche, plaqua les mains sur ses hanches et eut un demi-sourire.

— Maintenant, je sais ce qu’on éprouve…

— Quand ? demanda Kahlan, méfiante.

— J’avais la fièvre à cause de la liane-serpent et je t’ai demandé de ne pas t’en prendre à Zedd. À présent, je sais ce que tu as ressenti quand tu n’as pas pu le promettre.

Kahlan sonda les yeux gris de Richard et pensa qu’arrêter Rahl comptait plus que tout au monde. Elle songea aussi à toutes les victimes innocentes qu’il avait déjà sur la conscience…

— Et moi, dit-elle, je sais enfin ce que tu as éprouvé quand j’ai refusé de promettre. T’es-tu aussi senti idiot d’avoir demandé ?

— Quand j’ai mesuré les enjeux, oui. Et surtout en comprenant que tu n’étais pas le genre de personne qui maltraite les autres gratuitement. Alors, je me suis trouvé stupide d’avoir douté de toi.

Kahlan se reprochait aussi de ne pas avoir fait confiance à son compagnon. Mais elle savait qu’il se fiait beaucoup trop à elle.

— Désolée… Je devrais te connaître mieux que ça.

— Pour les convaincre de nous aider, tu as une idée ?

Kahlan avait rendu plusieurs visites au Peuple d’Adobe – jamais sur invitation. Ces hommes n’auraient à aucun prix demandé l’intervention d’une Inquisitrice. Mais la jeune femme et ses collègues tenaient à rencontrer régulièrement tous les peuples des Contrées. Avec elle, les Hommes d’Adobe s’étaient montrés polis et pas du tout effrayés. Mais ils lui avaient fait comprendre qu’ils entendaient s’occuper seuls de leurs affaires et n’accepteraient aucune intervention extérieure. Sur eux, des menaces n’auraient pas d’effet.

— Le Peuple d’Adobe convoque de temps en temps le conseil des devins. Je n’ai jamais pu y assister. Parce que je suis une étrangère, peut-être. Ou à cause de mon sexe. Ce groupe, comme son nom l’indique, devine les solutions aux problèmes qui frappent le village. Mais le conseil ne se réunira pas sous la menace. Tu devras être très convaincant, Richard.

— Avec ton aide, je réussirai. Il le faut !

Kahlan recommença à marcher. Une interminable procession de nuages noirs torturés survolait la plaine. Au-delà, le ciel était plus dégagé. Ce voile sombre omniprésent pesait comme une chape de plomb sur le paysage monotone – et sur les épaules des voyageurs.

Ils arrivèrent devant une rivière gonflée par la pluie dont les eaux boueuses venaient se fracasser en rugissant contre les deux troncs d’arbres qui faisaient office de pont. En traversant, Kahlan sentit la puissance des flots qui faisait vibrer les troncs sous ses bottes. Elle avança prudemment, car le bois mouillé était glissant et l’absence de main courante – une simple corde aurait fait l’affaire – ne lui facilitait pas la tâche. Quand Richard lui tendit la main pour l’aider, elle s’empressa de profiter de cette occasion de sentir sa paume contre la sienne.

Ensuite, elle accueillit chaque cours d’eau à traverser comme une petite fête, et guetta le suivant avec impatience. Mais aussi douloureux que ce fût, elle ne pouvait pas encourager les sentiments que Richard éprouvait pour elle. Être une femme comme les autres aurait été si merveilleux ! Hélas, ce n’était pas le cas. Kahlan restait une Inquisitrice. Pourtant, de temps en temps, elle pouvait l’oublier… et faire semblant.

Elle aurait préféré que Richard marche près d’elle. Mais il restait derrière pour la protéger et sonder inlassablement les environs. En terrain inconnu, il ne tenait rien pour acquis et se méfiait de tout. En Terre d’Ouest, Kahlan avait réagi comme lui. Raison de plus pour le comprendre !

Richard risquait sa vie pour combattre Rahl. Confronté à des périls mystérieux, il avait raison de se méfier. Dans les Contrées, les gens prudents ne survivaient déjà pas très longtemps. Les téméraires, eux, tombaient comme des mouches.

Après qu’ils eurent traversé un nouveau ruisseau, alors qu’ils s’engageaient dans les herbes hautes, huit hommes leur barrèrent la route. Kahlan et Richard s’arrêtèrent net.

Le corps presque entièrement couvert de fourrures, les huit costauds portaient sur le visage et sur les autres parties dénudées de la peau une espèce de boue gluante que la pluie ne parvenait pas à laver. Cette étrange matière couvrait aussi leurs cheveux, ainsi plaqués sur leurs crânes. Avec les broussailles fixées à leurs vêtements – et glissées sur toute la circonférence de leur serre-tête – ils devenaient invisibles dès qu’ils s’accroupissaient.

L’air sinistre, ils regardèrent les deux intrus sans dire un mot. Kahlan reconnut plusieurs membres de ce groupe de chasseurs…

Le plus âgé, Savidlin, un gaillard noueux et puissant, approcha de Kahlan. Ses compagnons attendirent, leurs lances et leurs arcs au repos, mais prêts à servir si nécessaire. Sans se retourner, la jeune femme souffla à son compagnon de rester calme et de lui obéir aveuglément.

— Que la force accompagne l’Inquisitrice Kahlan, dit l’homme en s’arrêtant devant elle.

— Qu’elle accompagne aussi Savidlin et son peuple, répondit Kahlan dans le langage du Peuple d’Adobe.

Savidlin la gifla de toutes ses forces. Sans se démonter, elle riposta par une claque aussi magistrale.

La note métallique de l’Épée de Vérité retentit aussitôt. Kahlan fit volte-face à la vitesse de l’éclair.

— Richard, non ! cria-t-elle. (Elle saisit les poignets du Sourcier pour le forcer à baisser son arme.) Je t’ai dit de ne pas t’énerver et de m’obéir !

Richard cessa de fixer Savidlin et chercha le regard de Kahlan. Dans ses yeux, elle vit une colère primale : celle de la magie prête à tuer. Il serra si fort les dents que les muscles de ses mâchoires saillirent.

— Et s’ils te coupent la gorge, devrai-je leur tendre la mienne ?

— C’est leur façon de se saluer. Une manière de montrer qu’on respecte la force de quelqu’un…

Richard ne sembla pas tout à fait convaincu.

— Excuse-moi de ne pas t’avoir averti. Richard, rengaine ton épée !

Avec un grognement haineux, le Sourcier obéit. Soulagée, Kahlan se retourna vers Savidlin – et sentit son compagnon se placer aussitôt à ses côtés.

Les huit hommes avaient regardé la scène sans broncher. Si les mots leur étaient inconnus, nul doute qu’ils avaient compris ce qui se passait.

— Qui est l’homme au sang chaud ? demanda Savidlin dans son dialecte.

— Il s’appelle Richard. C’est le Sourcier de Vérité.

Des murmures coururent dans les rangs des chasseurs.

— La force accompagne Richard le Sourcier !

Quand Kahlan eut traduit ses paroles, Savidlin se campa devant Richard et lui flanqua un formidable coup de poing. La riposte du Sourcier envoya le chasseur voler dans les airs. Il atterrit sur le dos et ne bougea plus.

Les lances et les arcs se levèrent. Richard foudroya les chasseurs du regard pour les dissuader d’aller plus loin.

Savidlin se redressa sur une main et se massa le menton de l’autre.

— Personne n’a jamais montré autant de respect pour ma force ! Voilà un vrai sage ! dit-il en souriant.

Ses compagnons éclatèrent de rire. Kahlan mit une main devant sa bouche pour dissimuler son hilarité.

La tension se dissipa.

— Qu’a-t-il dit ? demanda Richard.

— Que tu le respectes beaucoup et que tu es un vrai sage. Je crois que tu viens de te faire un ami !

Savidlin tendit une main à Richard pour qu’il l’aide à se relever. Non sans méfiance, le Sourcier se plia à ce petit jeu. Une fois debout, Savidlin lui flanqua une claque dans le dos et lui passa un bras autour des épaules.

— Je suis ravi que tu admires ma force, mais j’espère que tu ne la respecteras jamais davantage ! (Les chasseurs s’esclaffèrent de plus belle.) Désormais, pour le Peuple d’Adobe, tu seras Richard Au Sang Chaud !

Kahlan essaya de traduire sans s’étouffer de rire. Ses hommes continuant à ricaner, Savidlin se tourna vers eux.

— Vous aimeriez peut-être saluer mon nouvel ami, et savoir à quel point il respecte votre force ?

Tous tendirent les bras et secouèrent vigoureusement la tête.

— Non, dit l’un d’eux, il t’a montré assez de respect pour nous satisfaire tous !

Savidlin se tourna vers Kahlan.

— Comme toujours, l’Inquisitrice Kahlan est la bienvenue parmi nous. (Il désigna Richard d’un signe de tête.) C’est ton compagnon ?

— Non ! s’écria Kahlan.

— Alors, fit Savidlin, soudain tendu, es-tu venue pour en choisir un parmi nos hommes ?

— Non, répéta Kahlan.

Savidlin ne cacha pas son soulagement.

— Tu voyages avec des gens dangereux, Inquisitrice…

— Pas pour moi, Savidlin. Seulement pour ceux qui voudraient me faire du mal…

Savidlin sourit puis inspecta Kahlan des pieds à la tête.

— Tu portes des habits étranges… Ce ne sont pas les mêmes que la dernière fois…

— Dessous, je ne suis pas différente, dit Kahlan en approchant un peu du chasseur pour souligner son propos. C’est tout ce que tu as besoin de savoir !

Savidlin recula d’un pas et plissa les yeux.

— Et que viens-tu faire chez nous ?

— Vous apporter de l’aide et vous en demander. Un homme prétend imposer son joug au Peuple d’Adobe. Le Sourcier et moi voulons qu’il continue à être libre. Nous avons besoin de la sagesse et de la force de ton peuple pour mieux combattre.

— Le Petit Père Rahl ! lança triomphalement Savidlin.

— Tu le connais ?

— Un homme est venu chez nous. Il disait être un « missionnaire » et il voulait nous éclairer sur la sainteté du Petit Père Rahl. Nous l’avons écouté pendant trois jours… avant d’être fatigués de l’entendre.

Kahlan se raidit et regarda les autres chasseurs, réjouis par l’évocation du missionnaire.

— Que lui est-il arrivé après ces trois jours ? demanda-t-elle à Savidlin.

— C’était un homme bon. Très bon, même…

— Que raconte-t-il ? souffla Richard à l’oreille de Kahlan.

— Ils veulent savoir pourquoi nous sommes là. Et ils ont entendu parler de Darken Rahl…

— Dis-leur que je veux une réunion du conseil des devins !

— J’allais y venir… Adie ne se trompait pas : tu n’es pas du genre patient !

— Non, elle avait tort, assura Richard. Je suis très patient, mais pas franchement tolérant. Il y a une différence…

— Alors, je t’en prie, fit Kahlan tout en souriant à Savidlin, ravale ton intolérance pour le moment, et ne montre plus ton respect à personne ! Je sais ce que je fais, et ça se passe très bien. Alors, ne me mets pas de bâtons dans les roues !

Le Sourcier capitula, mais il croisa les bras pour témoigner de sa frustration.

Quand Kahlan se retourna vers le chef des chasseurs, il la dévisagea intensément et posa une question qui la prit au dépourvu.

— Richard Au Sang Chaud nous a-t-il apporté la pluie ?

— Eh bien, on peut présenter les choses comme ça… (Ne sachant que dire, Kahlan opta pour la vérité.) Les nuages le suivent.

Savidlin hocha la tête sans la quitter des yeux. Mal à l’aise sous ce regard, la jeune femme réorienta la conversation sur l’objet de leur visite.

— Savidlin, c’est sur mon conseil que le Sourcier vient chez vous. Il n’est pas là pour nuire à ton peuple ou se mêler de ses affaires. Tu me connais. J’ai séjourné ici, et j’ai toujours fait montre d’un grand respect pour le Peuple d’Adobe. À part pour une raison impérieuse, je n’aurais pas amené un étranger ici. Mon ami, le temps nous manque…

— Comme je l’ai déjà dit, déclara Savidlin après une courte réflexion, tu es la bienvenue chez nous. Et Richard Au Sang Chaud aussi !

Les autres hommes approuvèrent cette décision, car ils semblaient apprécier Richard.

Ils rassemblèrent leurs affaires, puis récupérèrent dans les hautes herbes les deux daims et le sanglier qu’ils avaient abattus et attachés à des gros bâtons pour les transporter.

Sur le chemin du village, les chasseurs, massés autour de Richard, le touchèrent prudemment et le bombardèrent de questions qu’il ne comprit pas.

Savidlin lui tapa plusieurs fois sur les épaules, pressé de montrer son puissant ami aux villageois.

Ignorée de tous, Kahlan marcha près du Sourcier, ravie de son immédiate popularité. Même si elle comprenait la réaction des hommes – ne pas aimer Richard était difficile – elle sentait pourtant qu’il y avait à cet enthousiasme une raison dont elle ne savait rien et qui l’inquiétait un peu.

— Je t’avais dit que je réussirais ! triompha le jeune homme, entouré de ses nouveaux amis. Mais je n’aurais pas cru qu’il suffirait d’en étendre un pour le compte !

Chapitre 23

Des poules et des coqs s’égaillèrent en tous sens pour laisser passer la petite colonne qui escortait Kahlan et Richard dans le village du Peuple d’Adobe. Installé sur une des petites buttes qui tenaient lieu de collines dans le Pays Sauvage, le hameau était composé de bâtiments aux épaisses cloisons en briques d’adobe couvertes d’une couche d’argile ocre. Les toits de chaume fuyaient dès qu’ils séchaient et devaient être constamment remplacés pour empêcher la pluie de passer. Richard remarqua qu’il y avait de solides portes en bois et des fenêtres sans vitres. En guise d’isolation, certaines étaient protégées par des rideaux grossiers.

Disposées en cercle autour d’une place centrale, les habitations occupaient la partie sud du terrain et elles semblaient juste assez grandes pour abriter une seule famille. Étroitement serrées les unes contre les autres, la plupart avaient un mur mitoyen. De-ci, de-là, des passages étroits serpentaient entre ces résidences. Les bâtiments communs étaient groupés au nord de la zone. Les structures qui se dressaient à intervalles irréguliers à l’est et à l’ouest séparaient ces deux blocs principaux. Richard vit de simples carrés de bois surélevés délimités par quatre poteaux et munis de toits de chaume – probablement les endroits où on dînait, travaillait le fer et l’argile et faisait la cuisine. Quand il ne pleuvait pas, une nappe de brouillard mêlée de poussière enveloppait le village, agressant les yeux, les narines et la gorge de ses habitants. Pour l’heure, tout avait été lavé par les averses et les milliers d’empreintes de pas, dans le sol, composaient autant de minuscules flaques d’eau où se reflétaient les bâtiments grisâtres.

Dans les aires de travail, des femmes vêtues de robes aux couleurs vives concassaient les racines de tava dont elles tiraient le pain plat qui constituait la base de l’alimentation du Peuple d’Adobe. Une fumée aux senteurs appétissantes s’élevait des feux de cuisson. Des adolescentes aux cheveux courts bouclés enduits d’une boue épaisse aidaient leurs mères ou leurs sœurs aînées.

Kahlan remarqua que les jeunes filles la regardaient à la dérobée. C’était pareil à chacune de ses visites. Pour ces gamines, une voyageuse comme elle, qui avait vu tant de pays et de choses étranges, était un objet de curiosité. De plus, les hommes du village la respectaient ! Compréhensives, les femmes plus âgées toléraient de bon cœur ces instants de dissipation…

Des enfants accouraient de tous les coins du village pour découvrir les étrangers que Savidlin et ses compagnons avaient ramenés. Ils se massèrent autour des chasseurs, si excités que leurs pieds nus martelaient la boue, éclaboussant copieusement les hommes. D’ordinaire, ils s’intéressaient aux proies qu’ils rapportaient. Mais là, les visiteurs passaient avant tout le reste. Les chasseurs supportèrent ces assauts de curiosité avec une patience surprenante. Ici, on ne réprimandait presque jamais les enfants. Plus grands, ils subiraient un entraînement rigoureux qui leur inculquerait les éléments fondamentaux de la culture du Peuple d’Adobe : l’art de chasser et de trouver de la nourriture, sans oublier la manière d’honorer les esprits. Pour l’instant, on leur laissait la bride sur le cou, libres de jouer autant qu’ils le voulaient et quasiment sans contraintes.

Les enfants proposèrent aux chasseurs quelques miettes de nourriture en échange de potins sur les étrangers. Les hommes éclatèrent de rire et refusèrent ce marché, car ils devaient réserver la primeur de leurs informations aux Anciens. À peine déçus, les garnements continuèrent à leur tourner autour. L’arrivée de Kahlan et Richard était l’événement le plus excitant de leurs jeunes vies. Quelque chose qui sortait de l’ordinaire, avec un délicieux parfum d’aventure et de danger…

Sous le toit fort peu étanche d’une des aires délimitées par des poteaux, six Anciens attendaient que Savidlin leur amène les étrangers. Vêtus de pantalon en cuir de daim, tous avaient le torse nu, mais une peau de coyote posée sur les épaules. Malgré leurs expressions sévères, Kahlan les savait beaucoup plus amicaux qu’ils ne le paraissaient. De peur qu’on leur vole leur âme, les Hommes d’Adobe ne souriaient jamais aux inconnus avant que les présentations soient faites.

Les enfants restèrent à l’écart de la structure ouverte et s’assirent dans la boue pour ne pas perdre une miette du spectacle. Dans les « cuisines », les femmes cessèrent de travailler et les hommes qui s’affairaient sur les forges et les tours de potier les imitèrent. Tout le monde se tut en même temps. Apparemment, chez le Peuple d’Adobe, toutes les affaires se traitaient en public.

Kahlan avança vers les six Anciens, Richard à sa droite, mais un pas derrière elle, et Savidlin à ses côtés.

— La force accompagne l’Inquisitrice Kahlan, dit le doyen des Anciens.

— Qu’elle accompagne aussi Toffalar, répondit Kahlan.

L’Ancien la gifla doucement – presque une caresse. Selon la coutume, à l’intérieur du village, on se contentait de ces petites tapes. Les autres, comme celle que Savidlin avait flanquée à Richard, étaient réservées aux rencontres imprévues, dans les plaines. Cet usage judicieux contribuait à préserver l’ordre… et à protéger les dents !

Les autres Anciens – Surin, Caldus, Arbrin, Bringinderin et Hajanlet – sacrifièrent les uns après les autres à ce rituel. Kahlan leur rendit leurs salutations et leurs petites claques.

Quand ils regardèrent Richard, Savidlin avança en tirant son nouvel ami. Très fier, il désigna ses lèvres tuméfiées.

— Richard, souffla Kahlan, ce sont des hommes très importants. Essaie de ne pas leur casser les dents !

Le Sourcier hocha la tête avec un petit sourire.

— Je vous présente le Sourcier, Richard Au Sang Chaud, dit Savidlin, gonflé de fierté. (Il se pencha vers les Anciens et prit un ton théâtral.) L’Inquisitrice Kahlan nous l’a amené. C’est l’homme dont vous nous avez parlé, celui qui apporte la pluie. Elle me l’a dit.

Kahlan s’inquiéta, car elle ignorait à quoi le chasseur faisait allusion. Aucun des Anciens ne broncha, à part Toffalar, qui fronça les sourcils.

— La force accompagne Richard Au Sang Chaud, dit-il avant de gifler gentiment son invité.

— La force accompagne Toffalar, répondit Richard, qui avait reconnu son nom, avant de rendre – en douceur – sa claque au vénérable vieillard.

Kahlan soupira de soulagement en constatant que le vieil homme avait encore toutes ses dents. Rayonnant, Savidlin désigna de nouveau ses lèvres tuméfiées.

Toffalar sourit. Quand les présentations furent faites, et les gifles distribuées, ses cinq collègues l’imitèrent.

Puis ils firent quelque chose de très étrange.

Les six Anciens et Savidlin s’agenouillèrent devant Richard et inclinèrent la tête. Aussitôt, Kahlan se tendit.

— Que se passe-t-il ? souffla Richard, alarmé par la réaction de son amie.

— Je n’en sais rien, répondit-elle à voix basse. C’est peut-être leur façon d’accueillir le Sourcier. Je ne les ai jamais vus se comporter comme ça…

Les sept hommes se redressèrent, un sourire aux lèvres. Toffalar leva un bras et fit signe aux femmes par-dessus les têtes de ses hôtes.

— Je vous en prie, dit-il à Richard et Kahlan, prenez place avec nous. Nous en serons honorés…

Kahlan tira Richard par la manche pour qu’il s’asseye en tailleur près d’elle sur le plancher de bois humide. Les Anciens attendirent qu’ils aient fini pour s’installer à leur tour. S’ils remarquèrent que Richard gardait la main près de la poignée de son arme, ils ne le montrèrent pas.

Les femmes apportèrent des paniers d’osier remplis de pain de tava et de divers aliments. Sans quitter Richard des yeux, ni cesser de lui sourire, elles en proposèrent d’abord à Toffalar, puis aux autres Anciens. Elles ignorèrent superbement Kahlan, qui les entendit murmurer au sujet de la grande taille de Richard Au Sang Chaud et de ses étranges vêtements.

Les femmes des Contrées du Milieu se méfiaient des Inquisitrices, qui risquaient de leur prendre leurs maris et menaçaient leur mode de vie avec leur étrange façon d’être indépendantes. Kahlan ne se formalisa pas de leurs regards hostiles. Depuis le temps, elle avait l’habitude !

Toffalar coupa son pain en trois et en offrit un bout à Richard, puis à Kahlan. En souriant, une femme tendit à chaque invité une assiette de poivrons frits. Imitant les Anciens, les deux jeunes gens en posèrent sur leur morceau de pain et en firent un rouleau. La jeune femme s’aperçut à temps que son compagnon, la main droite près de son arme, allait manger avec la gauche.

— Richard ! souffla-t-elle. Ne te sers pas de ta main gauche pour porter la nourriture à ta bouche.

— Pourquoi ?

— Ces gens croient que les mauvais esprits mangent avec la main gauche.

— Quelle idiotie ! grogna le Sourcier.

— Richard, s’il te plaît ! Ils sont plus nombreux que nous et les pointes de leurs armes ont été trempées dans du poison. Ce n’est pas le moment de se disputer sur la théologie…

Alors qu’elle souriait aux Anciens, Kahlan sentit le regard du jeune homme peser sur elle. Mais du coin de l’œil, elle vit qu’il avait transféré le rouleau de pain dans sa main droite.

— Veuillez pardonner cette nourriture frugale, dit Toffalar. Ce soir, nous organiserons un banquet…

— Non ! s’écria Kahlan. Enfin, je veux dire… hum… nous ne voulons pas nous imposer… et…

— Si c’est ce que vous préférez…, dit l’Ancien, un peu déçu.

— Nous sommes là parce que le Peuple d’Adobe, comme bien d’autres, est en danger.

Tous les Anciens hochèrent la tête en souriant.

— C’est vrai, dit Surin. Mais maintenant que vous nous avez amené Richard Au Sang Chaud, tout ira bien. Merci de tout cœur, Inquisitrice. Nous n’oublierons jamais ce que vous avez fait pour nous…

Tous souriaient, quasiment extatiques. Déconcertée par la tournure inattendue des événements, Kahlan mordit dans son rouleau de pain pour se laisser le temps de réfléchir.

— Qu’ont-ils dit ? demanda Richard.

— Pour des raisons que j’ignore, ils sont ravis que je t’aie amené ici.

— Demande-leur pourquoi !

Kahlan se tourna vers Toffalar.

— Très honorable Ancien, j’ai peur de ne pas tout comprendre au sujet de Richard Au Sang Chaud… Pourquoi cette réaction de votre part ?

— Désolé, chère enfant, j’ai oublié que vous n’étiez pas là quand nous avons convoqué le conseil des devins… Avec la sécheresse, toutes nos cultures mouraient et la famine nous menaçait. Alors, nous avons demandé de l’aide aux esprits. Ils nous ont annoncé qu’un homme viendrait et apporterait la pluie avec lui. Il a plu et Richard Au Sang Chaud est arrivé, exactement comme on nous l’avait promis.

— Donc, vous êtes heureux qu’il soit ici à cause d’un présage…

— Non ! s’exclama Toffalar, soudain très excité. Nous nous réjouissons que l’esprit d’un de nos ancêtres nous rende visite. (Il désigna Richard.) C’est un homme-esprit !

Kahlan faillit en laisser tomber son pain.

— Quoi encore ? grogna Richard.

— Ils ont invoqué les esprits pour qu’il pleuve. On leur a dit qu’un homme viendrait et leur apporterait des averses. Richard, ils pensent que tu es un de leurs ancêtres. Un homme-esprit !

— Eh bien, ils se trompent…

— Mais ils le croient, et ils feraient n’importe quoi pour un esprit ! Y compris convoquer un conseil des devins, si tu le demandes !

Kahlan détestait se comporter ainsi. Abuser les Hommes d’Adobe lui répugnait, mais ils devaient apprendre où était la dernière boîte.

— Pas question ! répondit le Sourcier après une courte réflexion.

— Richard, notre mission est capitale. Si leurs croyances peuvent nous servir, pourquoi nous en priver ?

— Parce que ce serait un mensonge. Je ne ferai pas ça…

— Tu préfères laisser gagner Darken Rahl ?

— Primo, je ne le ferai pas parce qu’il serait ignoble de tromper ces gens sur un sujet qui leur tient tant à cœur. Secundo, ces hommes ont un pouvoir, et c’est pour ça que nous sommes là. La preuve, à mes yeux, c’est qu’ils savaient qu’un étranger viendrait en même temps que la pluie. Cette partie de la prédiction est vraie. Mais ils ont sauté à une conclusion qui ne l’est pas. Les esprits ont-ils dit que le visiteur serait un esprit ? (Kahlan secoua la tête.) Parfois, les gens croient des choses simplement parce qu’ils ont envie qu’elles se produisent.

— Si c’est à notre avantage, et au leur, où est le mal ?

— Le problème, c’est leur pouvoir ! Imagine qu’ils convoquent un conseil des devins et qu’ils découvrent que je ne suis pas un esprit ? Ils nous tueront et Rahl aura gagné !

Kahlan prit une grande inspiration. Décidément, Zedd avait bien choisi son Sourcier.

— L’homme-esprit est-il en colère contre nous ? demanda Toffalar, visiblement inquiet.

— Richard, il veut savoir pourquoi tu es furieux… Que dois-je leur dire ?

— Je m’en charge ! Contente-toi de traduire !

— D’accord…

— Les Hommes d’Adobe sont très sages et très forts. Voilà pourquoi je suis venu. Les esprits de vos ancêtres avaient raison de prédire que j’apporterais la pluie.

Les Anciens parurent ravis par ce que traduisait Kahlan. Tous les autres villageois écoutaient dans un silence religieux.

— Mais ils ne vous ont pas tout dit, continua Richard. Comme vous le savez, il en va souvent ainsi avec les esprits. (Les Anciens hochèrent gravement la tête.) Ils ont pensé que votre sagesse vous permettrait de découvrir la vérité. Ainsi, vous resterez forts, comme vos enfants, qui le deviennent parce que vous les guidez, pas parce que vous leur mâchez tout le travail. Tous les parents espèrent que leurs petits seront forts, sages et capables de penser par eux-mêmes.

Il y eut quelques hochements de tête approbateurs, mais assez rares.

— Que veux-tu dire exactement, grand esprit ? demanda Arbrin.

Quand Kahlan lui eut traduit la question, Richard, pensif, se passa une main dans les cheveux.

— Voilà ce que je crois : il est vrai que j’ai apporté la pluie, mais il y a plus important. Les esprits ont peut-être vu pour vous un danger pire que la sécheresse, et c’est pour ça que je suis là. Un homme redoutable veut vous réduire en esclavage. Il se nomme Darken Rahl.

Les Anciens ricanèrent.

— S’ils nous envoient des crétins comme ce missionnaire pour qu’ils deviennent nos maîtres, nous n’avons rien à craindre !

Quand Richard foudroya les six hommes du regard, les rires moururent aussitôt.

— Inciter les gens à être trop confiants est une de ses tactiques. Ne vous y laissez pas prendre. Il a utilisé ses pouvoirs et sa magie pour soumettre des peuples bien plus forts que vous – par le nombre, évidemment. Au moment où ça lui conviendra, il vous écrasera. La pluie est venue parce que les nuages sont chargés de m’espionner. Il veut savoir où je suis pour m’abattre quand il le décidera. Je ne suis pas un esprit, mais simplement le Sourcier. Un homme comme vous qui veut arrêter Darken Rahl pour que votre peuple et les autres vivent librement…

— Si ce que tu racontes est vrai, dit Toffalar, c’est Darken Rahl qui a envoyé la pluie et qui nous a sauvés. Le missionnaire affirmait que son maître voulait nous aider !

— C’est faux ! Rahl s’est servi des nuages pour m’espionner, pas pour vous secourir. J’ai choisi de venir ici, comme les esprits de vos ancêtres vous l’avaient prédit. Mais ils n’ont jamais prétendu qu’un esprit vous rendrait visite.

En traduisant, Kahlan remarqua que les Anciens se rembrunissaient à vue d’œil. Elle espéra qu’ils n’en viendraient pas à la violence.

— Alors, dit Surin, le message de nos esprits était peut-être un avertissement contre toi !

— Ou contre Rahl, riposta Richard. Je ne mens pas. Si votre sagesse ne vous permet pas de le comprendre, ce peuple mourra. Moi, je vous donne une chance de le sauver.

Les Anciens réfléchirent en silence.

— Tes paroles ressemblent à la vérité, Richard Au Sang Chaud, dit Toffalar. Mais le doute demeure… Que veux-tu de nous ?

Les Anciens ne bronchaient pas, toute leur bonne humeur envolée. Les villageois attendaient dans un silence inquiet. Richard dévisagea les six sages avant de reprendre la parole.

— Darken Rahl veut s’approprier une magie qui le fera régner sur tous les peuples, y compris le vôtre. Mon but est de l’empêcher d’acquérir ce pouvoir. Je veux que vous convoquiez un conseil des devins, pour qu’il me dise où trouver cette magie avant qu’il soit trop tard. Battre Rahl de vitesse, voilà mon objectif !

— Nous ne convoquons pas le conseil des devins pour les étrangers ! cracha Toffalar, le regard dur.

Kahlan vit que Richard perdait son calme et luttait pour se contrôler. Elle ne bougea pas la tête, mais balaya la foule du regard afin de repérer les hommes armés, au cas où ils devraient se battre pour fuir le village. Leurs chances n’étaient pas très bonnes, constata-t-elle. Avait-elle eu raison de venir ici avec Richard ?

Les yeux brûlant de colère, le Sourcier regarda les villageois. Puis il se tourna de nouveau vers les Anciens.

— Pour me remercier d’avoir apporté la pluie, je vous demande seulement de ne pas prendre tout de suite une décision. Attendez de savoir un peu mieux quel homme je suis. (Sa voix restait égale, mais nul n’aurait pu se méprendre sur le poids de ses paroles.) Réfléchissez bien. Beaucoup de vies sont dans la balance. La mienne, celle de Kahlan et les vôtres…

Alors que Kahlan traduisait, elle eut soudain le sentiment terrifiant que Richard ne s’adressait pas aux Anciens. Il parlait à quelqu’un d’autre. Une personne dont le regard pesait sur elle. Sondant la foule, elle constata que tous les yeux étaient braqués sur les deux hommes. De qui sentait-elle toujours le poids du regard ?

— J’accepte ta proposition, dit enfin Toffalar. Pendant que nous réfléchissons, Kahlan et toi serez nos invités. Faites comme chez vous, nos maisons et nos vivres sont les vôtres…

Les Anciens se levèrent et se dirigèrent vers les bâtiments communs sans se soucier de la bruine. Les villageois retournèrent à leurs occupations. Au passage, ils firent s’éparpiller les enfants. Savidlin fut le dernier à s’en aller. Avec un beau sourire, il assura à Kahlan qu’il était prêt à accourir si elle avait besoin de quelque chose. Elle l’en remercia pendant qu’il s’éloignait déjà.

Les deux jeunes gens restèrent assis sur le sol humide, se balançant de droite à gauche pour esquiver les grosses gouttes qui tombaient du toit. Le panier de pain et les assiettes de poivrons avaient été abandonnés là. Kahlan se pencha, fourra un morceau de pain et en fit un rouleau qu’elle tendit à Richard. Puis elle en prépara un pour elle.

— Tu es en colère contre moi ? demanda le Sourcier.

— Non, je suis fière de toi, au contraire.

Un sourire de petit garçon sur les lèvres, Richard commença à manger – avec la main droite – et dévora à belles dents.

— Regarde derrière mon épaule droite, dit-il quand il eut fini. Un homme est adossé contre un mur. De longs cheveux gris, les bras croisés… Tu sais qui c’est ?

Kahlan prit une bouchée de sa préparation et jeta un coup d’œil discret.

— On l’appelle l’Homme Oiseau. Je ne sais rien de plus, sauf qu’il peut faire venir tous les oiseaux à lui.

Richard fourra un autre morceau de pain.

— Je crois que nous devons avoir une petite conversation avec lui…

— Pourquoi ?

— Parce que c’est le chef, ici.

— Non, les Anciens commandent.

— Mon frère dit toujours que le véritable pouvoir ne se montre jamais en public. Les Anciens sont là pour la galerie ! Parce qu’on les respecte, ils servent de façade. Comme les crânes, sur les poteaux ! Sauf qu’on leur a laissé la peau sur les os ! Ils incarnent l’autorité parce qu’on les vénère, mais ils ne dirigent rien. (Richard jeta un coup d’œil à l’Homme Oiseau.) C’est lui le chef !

— Alors, pourquoi ne s’est-il pas manifesté ?

— Pour voir si nous sommes malins !

Richard se leva et tendit une main à sa compagne. Elle finit son morceau de pain, s’essuya les mains sur son pantalon et accepta qu’il l’aide à se remettre debout. Pendant qu’il la redressait, elle pensa à la joie qu’elle éprouvait chaque fois qu’il lui offrait sa main de cette manière. Personne n’avait jamais osé le faire. Entre autres raisons, c’était pour ça qu’elle se sentait si bien avec lui.

Ils marchèrent sous la pluie glaciale, pataugeant dans la boue pour approcher de l’Homme Oiseau. Toujours adossé à son mur, il les regarda avancer vers lui. Ses longs cheveux gris argent tombaient sur ses épaules et couvraient en partie la tunique en peau de daim assortie à son pantalon. Ses vêtements étaient dépourvus d’ornements, mais un os sculpté accroché à une lanière en cuir pendait à son cou. D’un âge indéfinissable, portant encore beau, il était à peu près de la taille de Kahlan. La peau de son visage semblait aussi rêche au toucher que le cuir tanné qui composait sa tenue.

Quand ils s’arrêtèrent devant lui, il ne changea pas de position. Son genou droit pointa un peu lorsqu’il appuya son pied contre le mur de boue séchée. Il étudia les deux jeunes gens sans décroiser les bras.

Richard croisa également les siens.

— J’aimerais vous parler, si vous ne craignez pas que je sois un esprit…

L’Homme Oiseau regarda Kahlan pendant qu’elle traduisait, puis il riva les yeux sur Richard.

— J’ai déjà vu des esprits et ils ne portaient pas d’épée…

Quand Kahlan eut traduit, le Sourcier s’esclaffa. La jeune femme aimait tant sa façon de rire !

— J’en ai vu aussi, et vous avez raison : ils ne portaient pas d’épée.

Avec un petit sourire, l’Homme Oiseau décroisa les bras et s’écarta du mur.

— La force accompagne le Sourcier, dit-il en flanquant une gifle symbolique au jeune homme.

Qui lui rendit son salut et sa claque.

L’homme saisit l’os qui pendait à son cou et le porta à ses lèvres. Kahlan comprit enfin qu’il s’agissait d’un sifflet. Ses joues se gonflèrent quand il souffla dedans, mais aucun son n’en sortit. Laissant retomber le petit instrument, il tendit un bras sans quitter Richard du regard. Un faucon fendit le ciel grisâtre et vint se poser sur son avant-bras. Il battit des ailes pour en chasser les gouttes de pluie puis les replia. Sa petite tête oscillant de droite à gauche, il dévisagea les deux visiteurs de ses yeux noirs.

— Venez, dit l’Homme Oiseau, nous allons parler…

Il les guida jusqu’aux bâtiments communs et se dirigea vers le moins grand du lot, un peu à l’écart des autres. Même si elle n’y était jamais entrée, Kahlan savait qu’il s’agissait de la maison des esprits, une hutte sans fenêtres où se réunissait le conseil des devins.

Quand l’Homme Oiseau poussa la porte et les invita à entrer, le faucon resta sur son bras sans broncher.

Le petit feu d’un brasero éclairait la salle obscure. Un trou pratiqué dans le toit servait à évacuer la fumée. Mais le système fonctionnait mal et l’atmosphère était embrumée. Sur le plancher, vestiges d’anciens repas, reposaient des coupes en poterie. Le long d’un mur, une étagère supportait une bonne vingtaine de crânes polis par le temps. À part ça, la salle était vide.

L’Homme Oiseau choisit un endroit où le toit ne fuyait pas et s’assit à même le sol. Kahlan et Richard prirent place en face de lui sous l’œil intéressé du faucon.

L’homme planta son regard dans celui de la jeune femme. À l’évidence, il avait l’habitude que les gens aient peur quand il les dévisageait, même s’il n’y avait aucune raison à cela. Kahlan le comprit parce qu’il en allait de même avec elle.

Cette fois, il ne lut aucune angoisse dans les yeux de l’Inquisitrice.

— Mère Inquisitrice, vous n’avez pas encore choisi de compagnon… dit-il en caressant la tête du faucon.

Kahlan n’aima pas son ton et comprit qu’il la mettait à l’épreuve.

— C’est exact… Seriez-vous candidat ?

— Non… Veuillez m’excuser, je ne voulais pas vous offenser. Pourquoi n’y a-t-il pas de sorcier avec vous ?

— Presque tous ont péri. Il n’en reste que deux. Le premier vend ses services à une reine et le second a été frappé par une créature du royaume des morts. Il n’est pas sorti d’un profond sommeil… Il n’y a donc plus personne pour me protéger. Les autres Inquisitrices ont été assassinées. Nous vivons des temps bien sombres.

Le regard de l’Homme Oiseau exprima une sincère sympathie démentie par le timbre de sa voix.

— Pour une Inquisitrice, il est dangereux de voyager seule.

— C’est vrai… Il est tout aussi périlleux pour un homme d’être en face d’une Inquisitrice qui désire ardemment quelque chose. De mon point de vue, vous courez plus de risques que moi.

— C’est possible…, dit l’Homme Oiseau sans cesser de caresser la tête du faucon. Cet homme est-il un véritable Sourcier ? A-t-il été nommé par un sorcier ?

— Oui.

— Voilà des années que je n’avais pas vu un authentique Sourcier. Un imposteur est venu jadis au village. Il a tué plusieurs membres de mon peuple parce qu’ils refusaient de lui donner ce qu’il voulait.

— Je suis désolée pour ces malheureux…

— C’est inutile, car ils sont morts vite. Mais vous pouvez vous lamenter sur le Sourcier, parce que son agonie fut longue.

Le faucon regarda Kahlan d’une étrange façon…

— Je n’ai jamais rencontré de faux Sourcier, mais j’ai vu celui-là devenir furieux. Croyez-moi, vous auriez tort de lui donner une raison de dégainer son épée. Il sait utiliser sa magie, et j’étais là quand il a vaincu des esprits maléfiques…

L’Homme Oiseau sonda les prunelles de Kahlan comme pour évaluer sa sincérité.

— Merci de cet avertissement. Je ne l’oublierai pas…

— Vous aurez bientôt fini d’échanger des menaces ? explosa soudain Richard.

— Je croyais que tu ne comprenais pas leur langue ? s’exclama Kahlan.

— C’est exact, mais je sais lire dans un regard. Si les yeux lançaient des étincelles, cette salle serait en feu !

Kahlan se tourna de nouveau vers l’Homme Oiseau.

— Le Sourcier demande si nous allons arrêter de nous lancer des menaces à la tête.

— Il est bien impatient, il me semble !

— Je le lui ai déjà dit, mais il ne me croit pas.

— Voyager avec lui doit être pénible.

— Pas du tout ! affirma Kahlan avec un grand sourire que son interlocuteur lui rendit.

Puis il se tourna vers Richard.

— Si nous décidons de ne pas aider Darken Rahl, combien d’entre nous tuera-t-il ?

— Tôt ou tard, beaucoup des vôtres mourront.

L’Homme Oiseau cessa de caresser le faucon.

— C’est un argument qui nous inciterait à soutenir Rahl, dirait-on…

— Si vous refusez de m’assister, fit Richard avec un grand sourire, et si vous restez neutres, aussi stupide que ce soit, je considérerai que c’est votre droit. Donc, je ne vous ferai pas de mal. Mais Rahl, lui, n’aura pas mes scrupules. Voilà pourquoi je continuerai à le combattre jusqu’à mon dernier souffle, s’il le faut.

Son sourire envolé, Richard se pencha vers l’Homme Oiseau.

— Mais si vous vous rangez dans le camp de Rahl, et que je finisse par gagner, je reviendrai, et…

Il se passa un doigt sous la gorge. Un geste qui n’avait pas besoin de traduction.

L’Homme Oiseau resta de marbre mais ne trouva pas de repartie cinglante.

— Nous voulons seulement qu’on nous laisse en paix…, finit-il par dire.

— Je peux comprendre ça…, fit Richard en haussant les épaules. C’est ce que j’aurais désiré aussi… Mais Rahl a tué mon père et il m’a envoyé des créatures qui ont pris son apparence pour mieux me tromper. Il a aussi lancé des tueurs aux trousses de Kahlan. En ce moment, il affaiblit la frontière pour envahir mon pays. Mes deux meilleurs amis, attaqués par ses monstres, dorment d’un sommeil proche de la mort. Ils survivront, mais qu’arrivera-t-il la prochaine fois que Rahl les frappera ? Kahlan m’a parlé de ses victimes. Il s’en prend aussi aux enfants. Certaines histoires vous feraient vomir ! (Il baissa le ton.) Oui, mon ami, j’aurais moi aussi aimé qu’on me fiche la paix. Le premier jour de l’hiver, si Rahl s’est approprié la magie qu’il convoite, il détiendra un pouvoir que nul ne pourra combattre. Alors, il sera trop tard. (Quand la main droite de Richard se posa sur son arme, Kahlan écarquilla les yeux.) S’il était ici à ma place, il dégainerait cette épée et il obtiendrait votre soutien… ou votre tête. (Il éloigna sa main de l’arme.) Et voilà pourquoi, mon ami, je ne vous ferai rien si vous me tournez le dos.

L’Homme Oiseau resta un long moment silencieux.

— À présent, je sais pourquoi je ne voudrais pas avoir Darken Rahl pour ennemi. Ou vous… (Il se leva, gagna la porte, poussa le faucon à s’envoler et revint s’asseoir.) Vous semblez dire la vérité, mais je n’en suis pas encore sûr. De plus, si vous nous demandez de l’aide, il semble aussi que vous désiriez nous aider. Et sur ce point, je vous crois sincère. Un sage cherche du soutien en proposant le sien, pas en usant de menaces ou de ruse…

— Si j’avais voulu ruser, je vous aurais laissé croire que je suis un esprit.

L’Homme Oiseau eut un sourire matois.

— Le conseil des devins aurait découvert que c’était faux. Un sage s’en serait douté… Alors, pourquoi avoir dit la vérité ? Pour ne pas nous abuser, ou à cause du risque d’être démasqué ?

— En toute franchise ? Pour les deux raisons…

— Merci de votre sincérité.

Richard se rassit bien droit et prit une grande inspiration.

— Homme Oiseau, j’ai dit ce que j’avais à dire. À vous de juger. Mais le temps m’est compté. M’aiderez-vous ?

— Ce n’est pas si simple. Mon peuple se fie à moi. Si vous demandiez de la nourriture, je dirais : « donnez-lui à manger », et on m’obéirait. Mais vous voulez réunir le conseil des devins. Il est composé des six Anciens et de ma modeste personne. Ces hommes sont âgés et très attachés aux traditions. Jusque-là, aucun visiteur n’a eu le droit de déranger les esprits de nos ancêtres. Ces vieillards iront bientôt dans l’autre monde, et ils détesteraient savoir qu’un étranger risque plus tard de les appeler. S’ils rompent avec la coutume, ce fardeau pèsera à jamais sur eux. Je ne peux pas leur ordonner de le faire.

— Il ne s’agit pas seulement des besoins d’un étranger, intervint Kahlan. Nous aider revient à vous aider vous-mêmes.

— Au bout du chemin, peut-être…, convint l’Homme Oiseau. Mais pas au début.

— Et si j’appartenais à votre peuple ? demanda soudain Richard.

Kahlan traduisit sans dissimuler sa surprise.

— Alors, les Anciens convoqueraient le conseil pour vous sans violer nos traditions.

— Pouvez-vous faire de moi un Homme d’Adobe ?

— Si vous accomplissiez d’abord quelque chose pour mon peuple sans en tirer d’avantage, pour prouver vos bonnes intentions – et sans promesse de notre part – ce serait possible. À condition que les Anciens soient d’accord.

— Une fois que je serais des vôtres, je pourrais demander qu’on réunisse le conseil ?

— Si vous apparteniez à mon peuple, les Anciens sauraient que vous avez notre intérêt à cœur, et ils tenteraient tout pour vous aider.

— Le conseil pourra-t-il me dire où est l’objet que je cherche ?

— Je l’ignore… Parfois, les esprits refusent de nous répondre. Il arrive aussi qu’ils en soient incapables. Même si nous convoquons le conseil, rien ne garantit que nous pourrons vous aider. Mais nous ferons de notre mieux, je m’y engage…

Richard baissa les yeux. En réfléchissant, il poussa du bout du doigt un peu de poussière dans une minuscule flaque d’eau.

— Kahlan, demanda-t-il, connais-tu quelqu’un d’autre qui pourrait nous révéler où est la boîte ?

La jeune femme n’avait pas cessé de ressasser cette question.

— Oui. Mais parmi eux, aucun ne serait plus disposé à nous aider que le Peuple d’Adobe. Certains de ces gens nous tueraient pour avoir osé demander !

— À quelle distance sont ceux qui ne nous abattraient pas au premier mot ?

— Il faudrait trois semaines de marche vers le nord, à travers une région très dangereuse contrôlée par Darken Rahl.

— Trois semaines…, répéta le Sourcier, accablé.

— Richard, l’Homme Oiseau ne s’est pas montré très encourageant. Si tu trouves un moyen de les aider, si ça plaît aux Anciens, s’ils acceptent que tu deviennes un des leurs, si le conseil des devins obtient une réponse, si les esprits la connaissent… Ça fait beaucoup de si, et une multitude d’occasions d’échouer !

— Ne m’as-tu pas dit que je devrais les convaincre ?

— C’est vrai…

— Alors, qu’en penses-tu ? On essaie ici, ou on va chercher ailleurs nos réponses ?

— Tu es le Sourcier. À toi de décider !

— Mais ton avis pourrait m’être utile…

— Je ne sais pas que dire… Ma vie dépend aussi de la décision que tu prendras, et je suis sûre que tu feras le bon choix.

— Et si je me trompe, me détesteras-tu ?

Elle regarda le jeune homme dans les yeux.

Ces yeux qui lisaient en elle et lui faisaient éprouver des sentiments qui l’affaiblissaient dangereusement.

— Même si tu as tort, et si ça finit par me coûter la vie, je ne pourrai jamais te détester.

Richard baissa la tête un moment, sonda la poussière, puis regarda l’Homme Oiseau.

— Votre peuple aime avoir des toits qui fuient ? demanda-t-il.

— Seriez-vous content que de l’eau s’écrase sur votre visage pendant que vous dormez ?

— Je vois… Alors, pourquoi fabriquez-vous des toits qui ne sont pas étanches ?

— Parce que nous n’avons aucun matériau valable à notre disposition. Les briques d’adobe seraient trop lourdes et nous tomberaient sur la tête. Le bois est rare, il faudrait aller en chercher beaucoup trop loin d’ici. Nous n’avons que du chaume et ça fuit.

Richard prit une des coupes et la plaça, renversée, sous un des trous où gouttait de l’eau.

— Et l’argile qui vous sert pour les poteries ?

— Nos fours sont trop petits. Impossible d’y cuire quelque chose d’assez grand. De plus, ça se craquellerait, et il y aurait aussi des fuites. Non, il n’y a pas de solution…

— C’est une grave erreur d’affirmer qu’une chose est impossible simplement parce qu’on ne sait pas la faire. Si j’avais cru ça, je ne serais pas ici… (Richard ne mit ni agressivité ni ironie dans ses propos.) Votre peuple est fort et sage. Je serais honoré que son Homme Oiseau m’autorise à lui apprendre comment fabriquer des toits qui ne fuient pas. Et qui permettent en même temps de bien évacuer la fumée !

Impassible, l’Homme Oiseau réfléchit quelques instants.

— Si vous réussissez, ce serait très bon pour mon peuple et il vous en serait reconnaissant. Je ne peux rien promettre de plus…

— Je ne vous le demande pas.

— La réponse sera peut-être négative quand même. Vous devrez l’accepter et ne pas attaquer les miens.

— Je m’efforcerai de les aider. En échange, je veux qu’ils me jugent équitablement. Rien de plus.

— Alors, je vous autorise à essayer. Mais je ne vois pas comment fabriquer un toit en argile qui ne se craquelle pas et n’a pas de fuites.

— Pour la maison des esprits, j’en ferai un qui aura mille craquelures mais ne fuira pas. Ensuite, je vous montrerai comment en faire d’autres.

L’Homme Oiseau sourit et hocha gravement la tête.

Chapitre 25

Il ne pleuvait plus, mais le ciel restait couvert, comme depuis tant de jours. Assise seule sur un banc, adossée au mur d’un bâtiment, Kahlan souriait en regardant Richard assembler le nouveau toit de la maison des esprits. De la sueur ruisselait sur son dos nu aux muscles saillants où apparaissaient toujours les cicatrices laissées par les griffes du garn.

Richard travaillait avec Savidlin et quelques hommes, leur enseignant ses méthodes. Le travail manuel était selon lui universel. En conséquence, il jugeait ne pas avoir besoin d’une traductrice. De plus, si ses élèves découvraient certaines choses seuls, ils comprendraient l’opération et tireraient une plus grande fierté de leur ouvrage.

Savidlin bombardait le pauvre Sourcier de questions qu’il ne saisissait pas. Souriant, il répondait avec des mots tout aussi mystérieux pour ses compagnons, puis recourait à un langage par gestes inventé pour l’occasion. Parfois, les Hommes d’Adobe trouvaient ses arabesques hilarantes et tout le monde éclatait de rire. Pour des gens que séparait la barrière des langues, ils avaient réussi beaucoup en peu de temps…

Au début, Richard avait joué les mystérieux avec son amie, lui disant d’attendre pour connaître l’idée qu’il avait derrière la tête. Il commença par former des blocs d’argile d’environ un pied sur deux et les modela pour qu’ils aient une partie bossue prolongée par une sorte de rigole. Après avoir complètement évidé les pièces, il les avait confiées aux femmes qui s’occupaient de la poterie pour qu’elles les passent au four.

Ensuite, il fixa deux bâtons bien droits aux deux extrémités d’une planche plate et plaça une grosse motte d’argile au centre. Avec un rouleau, il aplatit l’argile, les deux bâtons servant de niveaux pour déterminer l’épaisseur. Éliminant la matière excédentaire qui dépassait de la planche, il obtint des plaques d’argile de taille et d’épaisseur identiques, les posa sur les moules que les femmes avaient fait cuire et lissa soigneusement le tout. Enfin, il se servit d’un bâton pointu pour percer un trou dans les deux angles supérieurs.

Quand il s’avisa que les villageoises le suivaient partout et inspectaient d’un œil critique son travail, il les enrôla dans son équipe. Bientôt, une petite ruche d’ouvrières souriantes et volubiles entreprit de fabriquer les plaques et lui montra comment améliorer sa technique. Une fois sèches et retirées des moules, les premières plaques pouvaient passer au four. Pleines d’énergie, les femmes entreprirent d’en préparer d’autres. Richard les encouragea à continuer inlassablement, puis il les abandonna et alla dans la salle des esprits où il construisit une cheminée avec les briques que le Peuple d’Adobe utilisait pour monter ses murs. Savidlin le suivit, essayant de comprendre ce qu’il faisait.

Un peu plus tôt, Kahlan était allé voir son ami.

— Tu fabriques des tuiles en argile, si j’ai bien compris…

— Exactement !

— Richard, j’ai vu des toits de chaume qui ne fuyaient pas !

— Moi aussi.

— Alors, pourquoi ne pas simplement améliorer les leurs pour que la pluie ne les traverse plus ?

— Tu sais comment faire ?

— Non.

— Moi non plus. En revanche, je suis un expert en toits de tuiles. Donc, c’est la solution que j’ai choisie.

Pendant qu’il montait la cheminée sous le regard avide d’apprendre de Savidlin, d’autres hommes dépouillèrent le toit de son chaume, laissant à nu une charpente de solives qui servirait de support aux futures tuiles.

Richard disposa chaque tuile en équilibre sur deux solives, la partie inférieure reposant sur la première, et la supérieure sur la deuxième. Les trous lui servirent à les attacher solidement à leur support. Puis il plaça la deuxième rangée de tuiles de manière à ce que leur base chevauche la partie supérieure des précédentes et obstrue les orifices de fixation. Grâce à leur forme ondulée, les pièces s’emboîtèrent parfaitement. Conscient que les tuiles étaient plus lourdes que le chaume, Richard avait étayé la structure par en dessous avec des poutres renforcées d’entretoises.

Une bonne moitié du village participait au chantier. De temps en temps, l’Homme Oiseau venait y jeter un coup d’œil, et ce qu’il voyait semblait le satisfaire. Deux ou trois fois, il s’assit près de Kahlan sans engager la conversation, mais en lui posant à intervalles irréguliers une ou deux questions sur le caractère du Sourcier.

La plupart du temps, la jeune femme restait seule. Les villageoises avaient décliné ses propositions d’assistance, les hommes gardaient leurs distances – non sans la surveiller du coin de l’œil – et les adolescentes étaient trop timides pour oser s’approcher d’elle. Mais elles la regardaient souvent de loin en murmurant. Quand Kahlan leur demandait leurs noms, elles s’éparpillaient comme une volée de moineaux après l’avoir gratifiée de quelques demi-sourires. Les enfants, eux, auraient bien fraternisé avec l’étrangère. Mais leurs mères les en empêchaient. Et chaque fois que Kahlan proposait de les aider – même à cuisiner – elles lui opposaient un refus poli, arguant qu’elle était une « honorable invitée ».

Kahlan n’en crut pas un mot. Ces femmes avaient peur de l’Inquisitrice !

Ce n’était pas nouveau pour elle, pas plus que les regards à la dérobée et les murmures. Plus jeune, elle s’en était désolée. Aujourd’hui, elle ne s’en souciait plus. Mélancolique, elle se souvint de ce que sa mère lui disait avec un gentil sourire : les gens étaient comme ça, on n’y pouvait rien, et il ne fallait pas en concevoir d’amertume. Un jour, tout ça lui passerait bien au-dessus de la tête…

De fait, Kahlan avait fini par se résigner. Persuadée de n’avoir pas besoin de l’affection des autres, elle s’était résignée à sa condition – et à sa vie telle qu’elle était –, certaine qu’elle n’aurait jamais droit à une existence normale et que c’était très bien comme ça.

C’était avant de rencontrer Richard. Lui, il l’avait acceptée. Devenu son ami, il s’adressait à elle sans crainte et la traitait comme une personne normale. Et il se souciait de son bien-être !

Mais bien entendu, il ignorait qui elle était…

Savidlin aussi avait été gentil avec elle. En compagnie de Richard, il l’avait invitée dans sa modeste maison, où il vivait avec sa femme Weselan et leur jeune fils Siddin, leur offrant un endroit où dormir à même le sol. Même si c’était sur l’insistance de son mari, Weselan avait su se montrer hospitalière et elle ne devenait pas hostile dès que Savidlin avait le dos tourné. Le soir, après le travail, Siddin s’asseyait avec Kahlan et écoutait, les yeux ronds, ses fabuleuses histoires de rois, de châteaux forts, de terres lointaines et de monstres féroces. Souvent, il venait se blottir sur ses genoux et la cajolait pour qu’elle continue. Sa mère le laissait faire, assez délicate pour ne pas montrer sa peur. En y repensant, Kahlan en eut les larmes aux yeux. Et il y avait mieux encore ! L’enfant couché, Savidlin et son épouse restaient avec les deux jeunes gens pour qu’ils leur parlent du long voyage depuis Terre d’Ouest. Pétri de respect pour les êtres courageux qui ne renonçaient jamais, le père de famille écoutait avec des yeux presque aussi ronds que ceux de son fils.

L’Homme Oiseau semblait content du nouveau toit. Dès qu’il avait commencé à comprendre où Richard voulait en venir, il avait souri en hochant la tête. Les six Anciens étaient plus difficiles à impressionner. À leurs yeux, recevoir quelques gouttes de pluie sur le crâne de temps en temps n’était pas un souci majeur. D’ailleurs, ils se faisaient arroser ainsi depuis leur plus tendre enfance, et ils n’aimaient pas qu’un étranger vienne pointer du doigt leur atavique stupidité. Dès qu’un des six décéderait, Savidlin prendrait sa place. Kahlan regrettait qu’il ne fasse pas déjà partie du cercle, car un allié tel que lui leur aurait été des plus utiles.

Qu’arriverait-il, le toit terminé, si les Anciens refusaient d’accepter Richard au sein du Peuple d’Adobe ? Le Sourcier n’avait pas vraiment promis de ne pas attaquer ces gens. Même s’il n’était pas le type d’homme à torturer des innocents, sa fonction pouvait le pousser à des extrémités regrettables. Il y avait beaucoup plus en jeu que la vie d’une poignée de villageois. Le Sourcier ne devait jamais perdre cette réalité de vue. Et Kahlan non plus…

Elle ignorait si avoir tué le dernier membre du quatuor l’avait rendu plus dur. Prendre une vie modifiait le jugement d’une personne, et récidiver devenait plus facile. Un processus qu’elle connaissait hélas bien…

Kahlan aurait donné cher pour qu’il n’ait pas couru à son secours, près du Chas de l’Aiguille, évitant ainsi d’avoir une mort sur la conscience. Jusque-là, elle n’avait pas eu le cœur de lui dire qu’elle aurait pu s’en sortir sans son aide. Face à elle, un homme seul ne pouvait pas grand-chose. Parce qu’il le savait, Rahl envoyait toujours quatre tueurs à une Inquisitrice. Le premier servait de cible à son pouvoir et les trois autres se chargeaient d’éliminer le « traître » en même temps que leur victime désignée. Parfois, il n’en restait qu’un, mais c’était suffisant si l’Inquisitrice avait épuisé son pouvoir. Dans le cas contraire, un assassin seul n’avait pas une chance. Le tueur aurait abattu son épée, mais elle aurait esquivé sans peine. Ensuite, avant qu’il attaque de nouveau, elle l’aurait touché avec son pouvoir et il serait devenu sa marionnette.

Mais comment avouer à Richard qu’il n’aurait pas eu besoin de tuer cet homme avec l’Épée de Vérité ? Il pensait l’avoir sauvée, et cela soulageait sa conscience. Si elle lui révélait tout, son univers volerait en éclats.

Un autre quatuor était sans nul doute à ses trousses. Ces hommes ne renonçaient jamais. Celui qui l’avait attaquée seul, près de la frontière, savait qu’il allait mourir et il n’avait pas reculé pour autant. Ces tueurs ne pensaient à rien d’autre que leur mission. L’idée de battre en retraite ne leur traversait même pas l’esprit.

Et ils adoraient s’en prendre aux Inquisitrices.

La jeune femme ne put s’empêcher de repenser à Dennee. Dès qu’elle évoquait les quatuors, ce qu’ils avaient fait à sa sœur adoptive lui revenait à l’esprit…

Avant que Kahlan eût atteint l’âge adulte, sa mère avait été frappée par une maladie qu’aucun guérisseur ne savait combattre. Elle avait succombé très vite, rongée de l’intérieur par cet atroce fléau. Les Inquisitrices étant très proches les unes des autres, le mal qui frappait l’une d’elles les concernait toutes. La mère de Dennee avait recueilli Kahlan et pris soin d’elle. Les deux jeunes filles, déjà de très proches amies, avaient été ravies de devenir des sœurs. Elles se présentèrent désormais ainsi, et cela adoucit beaucoup le chagrin de Kahlan.

Comme sa mère, Dennee était d’une nature fragile. Dotée d’un pouvoir bien moins puissant que celui de sa sœur, elle avait souvent eu besoin de sa protection dans les situations qui exigeaient plus de force qu’elle ne pouvait en puiser dans les tréfonds de son être. Après y avoir recouru, Kahlan régénérait son pouvoir en une heure ou deux. À Dennee, il fallait plusieurs jours…

Ce matin maudit, Kahlan s’était absentée pour recueillir la confession d’un meurtrier sur le point d’être pendu. Normalement, Dennee aurait dû s’en charger, mais elle avait voulu lui éviter une mission pénible.

Dennee détestait les confessions et le regard des malheureux qui s’y soumettaient. Souvent, elle pleurait des jours entiers après en avoir recueilli une. Si elle n’avait pas demandé à sa sœur de la remplacer, le soulagement affiché sur son visage parlait de lui-même. Kahlan aussi détestait les confessions. Mais elle était plus forte, plus sage et plus mûre que sa sœur. Depuis longtemps, elle avait accepté d’être une Inquisitrice. C’était son destin – et son pouvoir – et elle en souffrait beaucoup moins que Dennee. Capable de faire passer sa tête avant son cœur, elle déchargeait volontiers sa sœur du sale travail.

Sur le chemin du retour, ce jour-là, elle entendit des gémissements monter des buissons, sur le côté de la route.

Dennee gisait dans les broussailles comme un os jeté à un chien.

— Kahlan… je venais à ta rencontre… pour faire un bout de chemin avec toi… Un quatuor m’a attaquée… Mais j’en ai eu un, Kahlan ! Je l’ai touché avec mon pouvoir… Tu aurais été fière de moi…

Bouleversée, la tête de sa sœur sur les genoux, Kahlan lui avait assuré que tout s’arrangerait.

— S’il te plaît, Kahlan, tu veux bien tirer ma robe sur mes jambes ? Mes bras ne peuvent plus bouger…

Après un moment de panique aggravé par la voix lointaine et faible de sa sœur, Kahlan comprit ce qui s’était passé. Les tueurs avaient brisé les bras de Dennee et ils reposaient, inertes, le long de ses flancs, pliés à des endroits où il n’y avait pas d’articulation.

Plus grave encore, du sang coulait d’une oreille de la pauvre enfant.

Kahlan tira ce qui restait de la belle robe brodée sur le corps supplicié de sa sœur. Le tissu était poisseux de sang…

Horrifiée par la brutalité et la perversité de ces hommes, elle en perdit un moment la parole et dut lutter pour ne pas hurler. Dennee en aurait été encore plus effrayée, et elle devait être forte pour elle… une dernière fois…

— Kahlan…, souffla la moribonde… c’est Darken Rahl qui m’a fait ça. Il n’était pas présent, mais c’est lui le vrai coupable…

— Je sais, ma toute petite chérie… Ne t’agite pas, tout s’arrangera. Je vais te ramener à la maison, et tu iras très bien… Tu verras…

Des mensonges. Pour Dennee, rien ne s’arrangerait plus.

— S’il te plaît, Kahlan, tue-le ! Il faut arrêter cette folie ! J’aimerais être assez forte… Mais tu devras agir à ma place…

Submergée par la colère, pour la première fois de sa vie, Kahlan eut envie d’utiliser son pouvoir afin de faire du mal à quelqu’un. Pour le tuer ! À cet instant, elle éprouva un sentiment nouveau : une rage venue du plus profond d’elle-même, comme si la vengeance était un droit de naissance !

D’une main tremblante, elle caressa les cheveux poisseux de sang de Dennee.

— Je le tuerai, c’est promis !

Dennee se détendit un peu dans ses bras. Kahlan enleva son pendentif et le lui passa au cou.

— Je te l’offre… Il te protégera, mon petit cœur…

— Merci, Kahlan… (Dennee sourit tandis que des larmes coulaient sur ses joues déjà couleur de cire.) Mais plus rien ne me protégera, désormais… Pense à toi ! Ne les laisse pas te torturer. Ils aiment ça, Kahlan ! J’ai tant souffert, et ça les amusait tellement qu’ils en riaient aux éclats…

Kahlan ferma les yeux pour ne plus voir le visage ravagé de sa sœur. La berçant comme un nouveau-né, elle lui embrassa doucement le front…

— Des mauvais souvenirs ? lança soudain une voix.

Kahlan sursauta, arrachée à ses pensées. L’Homme Oiseau était debout près d’elle et elle ne l’avait pas entendu arriver.

Elle hocha la tête, évitant de croiser le regard de l’Homme d’Adobe.

— Veuillez me pardonner d’avoir fait montre de faiblesse…, dit-elle d’une voix rauque en essuyant d’un revers de la main les larmes qui coulaient sur ses joues.

L’Homme Oiseau s’assit doucement près d’elle.

— Mon enfant, être une victime n’est pas une faiblesse.

Kahlan ravala les sanglots qui menaçaient de lui nouer la gorge. Dennee lui manquait tellement et elle se sentait si seule !

L’Homme Oiseau lui passa un bras autour des épaules et la serra contre lui. Une brève étreinte paternelle…

— Je pensais à ma sœur Dennee, assassinée sur ordre de Darken Rahl. C’est moi qui l’ai trouvée et elle est morte dans mes bras… Ils l’ont tellement fait souffrir ! Rahl ne se satisfait pas de tuer ses ennemis. Il veut que leur agonie soit atroce.

— Nous sommes différents, dit l’Homme Oiseau, mais nous souffrons de la même manière… (Il écrasa du bout du pouce une larme qui coulait sur la joue de Kahlan, puis chercha quelque chose dans sa poche.) Donnez-moi votre main…

Kahlan obéit. L’Homme d’Adobe laissa tomber quelques graines dans sa paume. Les yeux levés vers le ciel, il souffla dans son étrange sifflet qui ne produisait aucun son. Un petit oiseau jaune vif vint presque aussitôt se poser sur sa main. Lentement, il la plaça près de celle de la jeune femme. L’oiseau sauta d’une paume à l’autre et entreprit de picorer les graines. Kahlan sentit ses minuscules pattes agripper ses doigts pendant qu’il se régalait. Le volatile était si petit et si mignon qu’elle ne put s’empêcher de sourire. L’Homme Oiseau sourit aussi. Quand il eut fini son festin, l’oiseau s’ébroua, ravi et confiant.

— J’ai pensé que vous aimeriez voir un peu de beauté au milieu de toutes ces horreurs.

— Merci…

Kahlan admira encore un peu l’oiseau, avec ses plumes jaunes et son adorable façon de secouer la tête de droite à gauche, puis elle le poussa à reprendre son envol.

— Je n’ai aucun droit sur lui, dit-elle en le regardant filer à tire-d’aile. Il doit être libre.

L’Homme Oiseau sourit en approuvant du chef. Il se pencha en avant, les mains sur ses genoux, et étudia la maison des esprits. Le travail était presque terminé. Encore un jour, et tout serait prêt. Les longs cheveux gris qui tombaient sur ses épaules et le long de son visage empêchèrent Kahlan de voir l’expression de son compagnon. Elle se radossa au mur et regarda Richard travailler sur le toit. S’il avait pu en descendre et venir la serrer dans ses bras ! Hélas, même s’il l’avait fait, elle aurait dû le repousser…

— Vous voulez tuer Darken Rahl, n’est-ce pas ? demanda l’Homme Oiseau sans se tourner vers elle.

— C’est mon plus cher désir…

— Votre pouvoir suffirait ?

— Non, admit Kahlan.

— Et l’épée du Sourcier, est-elle assez puissante ?

— Non plus. Pourquoi cette question ?

Avec l’approche du crépuscule, le ciel se chargeait de plus en plus. Dans la pénombre naissante, il recommença à pleuvoir.

— Comme vous l’avez dit, il est dangereux pour un homme d’être face à une Inquisitrice qui désire ardemment quelque chose. Je crois que c’est vrai aussi pour le Sourcier. Peut-être encore davantage…

— Je ne vous raconterai pas ce que Darken Rahl a fait au père de Richard, car vous auriez encore plus peur du Sourcier. Mais sachez que lui aussi aurait laissé repartir l’oiseau.

— Mon enfant, nous sommes tous les deux trop intelligents pour jouer avec les mots. Oublions ça et parlons franchement. J’ai essayé de convaincre les Anciens que le Sourcier apportait beaucoup à notre peuple. Mais ces vieillards sont confits dans leurs certitudes, et ils peuvent se montrer si têtus que j’en perds parfois mon calme. J’ai peur de ce que Richard et vous ferez s’ils vous opposent un refus.

— Richard a promis qu’il ne maltraiterait pas votre peuple.

— Encore des mots ! Ils ne sont rien à côté du sang d’un père… ou d’une sœur.

Transie par la bise, Kahlan resserra autour d’elle les pans de son manteau.

— Je suis née Inquisitrice, dit-elle, et je n’ai jamais cherché le pouvoir. Si on m’avait donné le choix, j’aurais préféré être comme tout le monde. Mais je dois faire avec ce que j’ai, et en tirer le meilleur parti. Malgré ce que les gens pensent des Inquisitrices, nous sommes au service des autres. Et de la vérité ! J’aime tous les peuples des Contrées du Milieu, et je donnerais volontiers ma vie pour leur liberté. Voilà ce que je veux faire. Et pourtant, je suis seule…

— Richard veille sur vous !

— Il vient de Terre d’Ouest et ignore qui je suis. S’il le savait…

À ces mots, l’Homme Oiseau fronça les sourcils.

— Pour quelqu’un qui sert la vérité…, commença-t-il.

— S’il vous plaît, ne m’y faites pas penser. C’est un problème que je me suis créé et dont je redoute les conséquences. Mais ça ne change rien à mon raisonnement. Le Peuple d’Adobe vit loin de tout. Par le passé, cela lui a permis de rester à l’écart des tempêtes. Mais celle-là soufflera aussi sur lui. Les Anciens peuvent pérorer tant qu’ils veulent sur les avantages de la neutralité, ils seront impuissants quand la réalité les prendra entre ses griffes. S’ils font passer la fierté avant la sagesse, les vôtres en paieront le prix.

L’Homme Oiseau ne fit aucun commentaire, mais son silence était attentif et respectueux.

— À cet instant, continua Kahlan, je ne peux pas dire ce que je ferai si les Anciens nous refusent leur soutien. Mon désir n’est pas de nuire à votre peuple, mais de lui éviter des souffrances. J’ai vu ce que Darken Rahl fait à ses victimes. Et j’imagine sans peine ce qu’il vous infligera. Pour l’arrêter, s’il fallait tuer l’adorable fils de Savidlin, j’accepterais de m’en charger, quitte à en avoir le cœur brisé. Mais pour sauver des milliers d’enfants adorables, je n’hésiterais pas une seconde. C’est cela, mon fardeau : la malédiction du guerrier. Vous avez sûrement dû tuer des gens pour en sauver d’autres, et je sais que vous n’y avez pris aucun plaisir. Darken Rahl n’est pas comme nous, croyez-moi ! S’il vous plaît, aidez-moi à protéger votre peuple sans qu’aucun de ses membres ne souffre. (Des larmes perlèrent aux cils de Kahlan.) Je voudrais tant ne faire de mal à personne !

L’Homme Oiseau la tira vers lui et la laissa sangloter sur son épaule.

— Les peuples des Contrées du Milieu ont de la chance d’avoir une guerrière comme vous…

— Si nous trouvons ce que nous cherchons, Darken Rahl ne pourra pas s’en emparer et il mourra le premier jour de l’hiver. Personne d’autre ne perdra la vie. Mais nous avons besoin de votre aide.

— Le premier jour de l’hiver ? Mon enfant, cela nous laisse peu de temps. L’automne touche à sa fin…

— Ce n’est pas moi qui ai écrit les règles du jeu… Si vous connaissez un moyen d’arrêter le temps, n’hésitez pas à me le communiquer.

— Mon enfant, vous êtes déjà venue ici, et je vous ai vue vivre parmi les miens. Vous avez toujours respecté leur volonté sans chercher à leur nuire. Il en va de même avec le Sourcier. Je suis de votre côté et je ferai de mon mieux pour convaincre les Anciens. Mais ça ne suffira peut-être pas. Et je veux que mon peuple ne souffre pas.

— Si la réponse est négative, la menace ne viendra ni du Sourcier ni de moi. La tempête soufflera de D’Hara et elle vous détruira. Contre Rahl, vous n’aurez aucune chance. Il vous massacrera !

Ce soir-là, dans la quiétude du foyer de Savidlin, Kahlan raconta à Siddin l’histoire d’un pêcheur transformé en poisson qui vivait dans un lac et se servait de son intelligence pour délester les hameçons de leurs appâts sans se faire attraper. Une fable dont sa mère la régalait quand elle avait à peu près l’âge de cet enfant. L’émerveillement du petit bonhomme lui rappela le sien, quand elle avait entendu le conte pour la première fois.

Plus tard, pendant que Weselan préparait un repas à base de succulentes racines, Savidlin montra à Richard comment préparer des pointes de flèches différentes selon la proie qu’on visait. Ensuite, il les durcit dans le feu et les enduisit de poison.

Kahlan resta assise sur le sol, l’enfant endormi blotti entre ses bras. Alors qu’elle lui caressait la tête, elle dut ravaler la boule qui se formait dans sa gorge. N’avait-elle pas dit l’après-midi même qu’elle tuerait sans hésiter ce mignon petit garçon ?

Elle aurait donné cher pour n’avoir jamais prononcé ces mots. C’était la vérité, mais pour une fois, il aurait mieux valu la cacher…

Richard ne l’avait pas vue parler à l’Homme Oiseau et elle ne lui avait rien dit de cette conversation. Pourquoi l’inquiéter ? Ce qui devait arriver arriverait. Mais elle espérait tant que les Anciens entendraient la voix de la raison…

Le lendemain, le vent soufflait, charriant parfois de la pluie, et il faisait exceptionnellement chaud pour la saison. Au début de l’après-midi, une foule se massa devant la maison des esprits pour voir poser les dernières tuiles et, surtout, assister au premier feu de cheminée. Des cris émerveillés retentirent quand la fumée sortit docilement du conduit. Les villageois jetèrent un coup d’œil dans la salle et virent qu’elle n’était pas enfumée. L’idée de ne plus vivre en permanence avec les yeux qui piquent sembla les enthousiasmer autant que la perspective de ne plus se faire tremper la tête. Pour les toits de chaume défectueux, l’association du vent et de la pluie était une catastrophe…

Tous regardèrent, stupéfaits, l’eau glisser sur les tuiles sans s’infiltrer dans le bâtiment.

Richard sauta du toit, de très bonne humeur. La cheminée tirait bien, les tuiles ne fuyaient pas et les villageois semblaient aux anges. Ses assistants, fiers d’avoir réalisé et appris tant de choses, désignaient du doigt, avec force commentaires, les points clés du chantier.

Ignorant les curieux, Richard reprit son épée et gagna le centre du village, où les Anciens attendaient sous une des structures ouvertes. Kahlan et Savidlin l’escortaient, décidés à plaider sa cause s’il le fallait. La foule les regarda s’éloigner puis s’éparpilla dans le village en bavardant gaiement.

Richard marchait les mâchoires serrées.

— Tu crois que l’épée est indispensable ? lui demanda Kahlan.

Les cheveux humides de pluie, il se tourna vers son amie sans ralentir le pas.

— Je suis le Sourcier ! fit-il avec un sourire matois.

— Richard, ne joue pas à ça avec moi ! Tu sais très bien ce que je veux dire.

— D’après moi, voir cette arme les incitera à prendre la bonne décision.

Kahlan eut la détestable sensation que les choses échappaient à son contrôle. Si les Anciens se montraient rétifs, Richard allait commettre des actes terribles ! Du matin au soir, il avait travaillé comme une brute, persuadé qu’il remporterait la partie. C’était fait, en un sens, puisque la majorité des villageois le soutenait. Mais il restait à convaincre les gens qui comptaient vraiment. Et elle redoutait qu’il n’ait pas vraiment réfléchi à la position qu’il prendrait au cas où on lui opposerait un refus.

Toffalar attendait, droit comme un i sous le toit de chaume de la structure. Des gouttes d’eau s’écrasaient à ses pieds pour y former de petites flaques. Surin, Caldus, Arbrin, Bringinderin et Hajanlet se tenaient à ses côtés. Tous portaient leurs peaux de coyote, une tenue qu’ils adoptaient, avait appris Kahlan, uniquement pour les événements officiels. Presque tout le village s’était réuni sur la place, sous la pluie ou à l’abri relatif des structures ouvertes. D’autres Hommes d’Adobe, à leurs fenêtres, attendaient comme leurs concitoyens que les Anciens décident de leur avenir.

Kahlan repéra l’Homme Oiseau près d’un des poteaux qui soutenait le toit sous lequel paradaient les Anciens. Des guerriers armés l’entouraient. Quand leurs regards se croisèrent, la jeune femme sentit ses jambes se dérober. Elle tira Richard par la manche et lui souffla à l’oreille :

— Quoi que disent ces hommes, n’oublie pas que nous devons sortir vivants d’ici pour continuer à combattre Darken Rahl. Nous sommes deux et ils sont très nombreux, épée ou pas…

Le Sourcier l’ignora superbement.

— Vénérables Anciens, dit-il d’une voix assurée, j’ai l’honneur de vous annoncer que la maison des esprits a désormais un toit étanche. (Kahlan traduisit dans la foulée.) Et j’ai eu le plaisir d’apprendre à vos hommes comment faire, pour qu’ils améliorent tous les autres toits du village. Mes actes étaient dictés par le respect que j’éprouve pour votre peuple, et je n’attends rien en retour, sinon votre satisfaction.

Les six vieillards restèrent de marbre quand Kahlan eut fini de traduire.

— Nous ne sommes pas satisfaits ! dit enfin Toffalar.

— Pourquoi ? demanda Richard, l’air sombre, quand Kahlan eut traduit.

— Quelques gouttes de pluie n’ont jamais fait fondre la force du Peuple d’Adobe. Ton toit ne fuit pas parce qu’il est « intelligent » à la manière des étrangers, qui n’est pas la nôtre. Et si nous commençons à laisser les étrangers nous dire que faire, ils n’arrêteront plus… Nous savons très bien ce que tu désires. Faire partie de notre peuple afin que nous convoquions en ton nom le conseil des devins. Une ruse pour que nous soyons à ton service, rien de plus ! Tu entends nous entraîner dans une guerre qui n’est pas la nôtre. Nous refusons ! (Il se tourna vers Savidlin.) Le toit de la maison des esprits doit redevenir ce qu’il était. Car nos ancêtres désiraient qu’il en soit ainsi.

Savidlin blêmit mais ne broncha pas. Un petit sourire sur les lèvres, Toffalar se tourna vers Richard.

— À présent que tes manigances ont échoué, vas-tu te venger sur notre peuple, Richard Au Sang Chaud ?

Un défi visant à discréditer le Sourcier…

Kahlan n’avait jamais vu une telle colère sur le visage de son ami. Il jeta un rapide coup d’œil à l’Homme Oiseau, puis se concentra de nouveau sur les six Anciens. L’Inquisitrice retint son souffle et un silence de mort tomba sur les villageois.

— Je ne ferai pas de mal à votre peuple, dit Richard. (Quand Kahlan eut traduit, la foule soupira de soulagement.) Mais je pleurerai sur le sort qui l’attend. (Il leva une main et désigna les six vieillards.) Sur vous, je ne verserai pas une larme. Il n’y a aucune raison de regretter la mort d’un tas d’imbéciles.

Devant cet outrage, l’assistance hoqueta de stupéfaction.

Alors que Toffalar blêmissait de colère, des murmures affolés coururent dans les rangs de villageois. Kahlan regarda l’Homme Oiseau, qui semblait avoir vieilli d’un coup. Dans ses yeux, elle vit à quel point il était inquiet. Quand leurs regards se rencontrèrent, ils partagèrent un instant le chagrin de savoir que la tempête les emporterait tous. Mais l’Homme d’Adobe baissa très vite la tête.

À une vitesse inouïe, Richard dégaina l’Épée de Vérité. De surprise, tous les villageois, y compris les Anciens, reculèrent d’un pas et s’immobilisèrent, comme pétrifiés. Les six vieillards évoquaient à présent des statues à la gloire de la peur.

Seul l’Homme Oiseau n’avait pas bougé.

Kahlan avait redouté que la colère de Richard explose. Résolue à ne pas intervenir, elle était néanmoins prête à tout pour protéger le Sourcier, quelles que soient ses intentions. Autour de la jeune femme, pas un murmure ne s’était élevé depuis que l’arme, en sortant du fourreau, avait émis sa note si particulière. Richard braqua la lame étincelante sur les Anciens, la pointe à quelques pouces de leurs visages.

— Ayez le courage de faire une dernière chose pour les vôtres ! cria-t-il.

En entendant ses mots, Kahlan frissonna. Elle traduisit par habitude, trop terrorisée pour penser à faire autre chose.

Richard retourna l’épée, la tint par la lame et tendit la garde aux Anciens.

— Prenez mon épée ! ordonna-t-il. Et servez-vous-en pour égorger les femmes et les enfants. Ce sera une mort plus douce que celle qui les attend de la main de Darken Rahl. Ayez le courage de leur épargner d’immondes tortures. Une fin rapide est parfois un don des cieux…

Face à son assurance, les six vieillards se décomposèrent.

Kahlan vit des femmes en pleurs serrer leurs enfants dans leurs bras. Pris dans l’étau d’une terreur qui frappait comme la foudre, les Anciens n’esquissèrent pas un mouvement. Mais leurs yeux fuirent le regard impitoyable du Sourcier.

Quand il fut clair qu’aucun n’aurait le courage de saisir l’épée, Richard la remit au fourreau avec une lenteur délibérée, comme s’il les privait par ce geste de leur dernière chance de salut. Par leur refus, ces vieillards s’étaient à jamais aliénés le Sourcier, qui ne lèverait plus le petit doigt pour eux.

Quand Richard se tourna vers Kahlan, elle lut sur son visage autre chose que de la fureur. Il éprouvait un profond chagrin pour un peuple qu’il avait appris à aimer et qu’il ne pourrait pas sauver. Tous les regards restèrent rivés sur lui quand il approcha de sa compagne et la tira par le bras.

— Rassemblons nos affaires et partons, dit-il. Nous avons perdu beaucoup de temps. J’espère qu’il n’est pas déjà trop tard. (Des larmes perlèrent aux paupières du Sourcier.) Kahlan, je suis navré d’avoir pris la mauvaise décision.

— Richard, ce n’est pas toi qui t’es trompé, c’est eux !

La colère de la jeune femme, comme une dalle de marbre posée sur un tombeau, scellait le destin de ces gens. S’inquiéter pour eux ne servait plus à rien : c’étaient désormais des morts-vivants. Ils avaient eu une chance et n’avaient pas su la saisir.

Quand ils passèrent devant Savidlin, le Sourcier et l’Homme d’Adobe se prirent un moment par les bras sans oser se regarder. Dans la foule, personne n’avait bougé. Lorsque les deux étrangers s’y frayèrent un chemin, des mains se tendirent pour toucher Richard, qui serra des dizaines d’avant-bras en réponse à ces témoignages muets de sympathie. Mais il ne put regarder dans les yeux aucun de ces cadavres en sursis.

Ils récupérèrent leurs affaires chez Savidlin et rangèrent leurs manteaux dans leurs sacs. Kahlan se sentait vide et épuisée. Quand son regard croisa enfin celui de Richard, ils se jetèrent dans les bras l’un de l’autre, unis par le chagrin qu’ils éprouvaient pour tous ces nouveaux amis qu’ils savaient condamnés. Sur ce coup-là, ils avaient misé le seul bien précieux à leur disposition : le temps. Et ils avaient perdu !

Quand ils s’écartèrent l’un de l’autre, Kahlan ferma son sac. Richard ressortit son manteau du sien et fouilla dans ses possessions, l’air inquiet. Pour mieux voir, il approcha de la porte d’entrée restée ouverte. Très vite, il laissa pendre le sac au bout de son bras droit, et lâcha :

— La pierre de nuit a disparu.

— Tu l’as peut-être laissée ailleurs…

— Non. Je ne l’ai jamais sortie de mon sac.

— Richard, il n’y a pas de quoi s’affoler. Elle ne nous sert plus à rien, maintenant que nous sommes loin du Chas de l’Aiguille. Adie te pardonnera de l’avoir perdue. Et nous avons des problèmes plus pressants.

Le Sourcier fit un pas vers son amie.

— Tu ne comprends pas. Nous devons la trouver !

— Pourquoi ?

— Parce que je crois que cette pierre peut réveiller les morts ! Kahlan, j’y ai réfléchi sans cesse. Tu te rappelles combien Adie était nerveuse en me la donnant ? Elle regardait par la fenêtre, comme si un danger menaçait. Et ça a duré jusqu’à ce que j’aie rangé la pierre. Dans le Passage du Roi, à quel moment les ombres nous ont-elles attaqués ? Quand j’ai sorti la pierre ! Tu te souviens ?

— Mais selon Adie, personne d’autre que toi ne peut s’en servir. Donc…

— Elle parlait de la lumière, pas du reste ! Elle n’a rien dit au sujet des morts. Je ne peux pas croire qu’elle ne nous ait pas prévenus…

Kahlan réfléchit quelques secondes, les yeux mi-clos.

— Elle l’a fait, Richard ! s’exclama-t-elle. Elle t’a averti en utilisant une énigme. Tous les magiciens adorent ça. Je suis désolée de ne pas y avoir accordé plus d’attention. Une femme comme Adie n’exprime pas toujours les choses directement, mais sous la forme d’une charade…

— Je n’en crois pas mes oreilles ! s’écria Richard en jetant un coup d’œil dehors. Le monde risque d’être anéanti, et cette vieille peau s’amuse à des âneries ! (Il flanqua un coup de poing dans le chambranle de la porte.) Elle aurait dû nous prévenir clairement !

— Elle avait peut-être une bonne raison d’agir ainsi. Ou elle ne pouvait pas faire autrement…

— Tu te rappelles, elle a dit que j’étais « assoiffé ». Et elle a parlé de l’eau, dont la valeur dépend des circonstances. Pour quelqu’un qui se noie, c’est une calamité… C’était sa façon de nous avertir de l’ambivalence de la pierre. (Il regarda de nouveau dans son sac.) Elle était là hier, je l’ai vue. Qui a pu la prendre ?

Ils se regardèrent et comprirent en même temps.

— Siddin ! crièrent-ils ensemble.

Chapitre 28

Essaie encore une fois ! s’écria l’Homme Oiseau. Mais arrête de penser avec ta tête à l’oiseau que tu veux appeler ! C’est dans ton cœur que ça doit se passer !

Richard écouta attentivement la traduction de Kahlan puis remit le sifflet entre ses lèvres. Quand il souffla, sans produire un son, comme toujours, ses joues se gonflèrent démesurément. L’Homme Oiseau, Kahlan et lui sondèrent la plaine. Appuyés à leurs lances plantées dans le sol, les chasseurs qui les accompagnaient, vaguement nerveux, tournèrent la tête en tous sens.

Comme venues de nulle part, des nuées d’étourneaux, de moineaux et de rouges-gorges piquèrent sur le petit groupe d’humains. Riant aux éclats – et ce n’était pas la première fois de la journée ! – les chasseurs baissèrent la tête pour les éviter. Il y en avait tant, une marée volante, que les hommes finirent par s’accroupir, toujours aussi hilares.

L’Homme Oiseau porta son propre sifflet à ses lèvres et souffla frénétiquement pour tenter de disperser l’armée de volatiles. Malgré ses efforts, il fallut un moment avant que les petits envahisseurs volants décident de retourner d’où ils venaient. Le silence retomba sur la plaine, n’étaient les rires hystériques des chasseurs, qui se roulaient sur le sol en se tenant les côtes.

Les poings sur les hanches, l’Homme Oiseau exhala un long soupir.

— J’abandonne… On essaie depuis ce matin, et tu ne fais pas de progrès… Richard Au Sang Chaud, tu es le plus mauvais aspirant Homme Oiseau du monde ! Un enfant apprend ça en trois coups de cuiller à pot, mais tu pourrais souffler jusqu’à la fin de ta vie sans aucun succès. C’est un cas désespéré ! La seule chose que tu parviens à leur communiquer, c’est : « Venez tous, il y a à manger ! »

— Je pensais à un faucon, croyez-moi. Chaque fois que vous m’avez proposé un oiseau, j’ai joué le jeu sans rechigner.

Quand Kahlan eut traduit, les chasseurs faillirent s’étrangler de rire. Richard grogna pour manifester son mécontentement – il détestait qu’on se moque de lui –, mais il n’obtint aucun résultat.

— Nous perdons notre temps, dit l’Homme Oiseau. Le conseil des devins se réunira bientôt… (Pour le consoler, il posa une main sur l’épaule du Sourcier.) Garde quand même le sifflet, mon ami. Il ne te sera jamais d’un grand secours, c’est vrai. Mais il te rappellera au moins que tu n’es pas meilleur que les autres dans tous les domaines… Dans celui-là, un nourrisson te damnerait le pion !

Sous les lazzis des chasseurs, Richard lâcha un gros soupir et se résigna à sa défaite. Sur le chemin du village, il approcha de Kahlan et lui souffla à l’oreille :

— J’ai vraiment fait de mon mieux, tu sais. Mais ça me dépasse…

— Je suis sûre que tu y as mis tout ton cœur, répondit Kahlan avant de lui prendre la main.

Bien que le ciel fût couvert, la journée avait été plus claire et lumineuse que d’habitude, remontant un peu le moral de la jeune femme. Mais son grand soutien restait l’attitude de Richard. Sans rien exiger d’elle, il lui avait laissé tout loisir de se remettre des événements de la nuit précédente. Une présence amicale et aucune pression…

Au réveil, elle s’était inquiétée de ce qu’il penserait d’elle. Serait-il blessé ? Furieux ? La détesterait-il ? Même après avoir passé la nuit dans ses bras, la poitrine nue, elle s’était détournée en rosissant au moment de reboutonner sa chemise. Personne, avait-elle dit, ne pouvait se vanter d’avoir un compagnon aussi patient que lui. Un jour, elle espérait lui rendre son amitié au centuple…

— C’est déjà fait, avait-il répondu. Tu as remis ta vie entre mes mains et juré de te sacrifier pour moi s’il le faut. Que demander de plus ?

Kahlan s’était retournée. Résistant à l’envie de l’embrasser, elle l’avait remercié d’être si tolérant avec elle.

— Cela dit, avait-il ajouté, je ne regarderai plus jamais les pommes avec les mêmes yeux…

Kahlan avait ri pour cacher son embarras et il s’était joint à son hilarité. Ce moment d’abandon innocent l’avait réconfortée… et en partie soulagée de son fardeau.

Richard s’arrêta soudain de marcher. Tirée de ses pensées, Kahlan s’immobilisa près de lui.

— Richard, que se passe-t-il ?

— Le soleil…, dit le Sourcier, tendu. Un rayon a joué un instant sur mon visage.

La jeune femme se tourna vers l’ouest.

— Je ne vois que des nuages…

— Je n’ai pas rêvé… C’était très bref et c’est déjà fini…

— Tu crois que c’est important ?

— Je n’en sais rien… Mais depuis que Zedd les a invoqués, c’est la première fois qu’il y a une brèche dans les nuages. Bon, je m’inquiète peut-être pour pas grand-chose…

Ils reprirent leur chemin, guidés vers le village par les notes lancinantes des boldas.

Il faisait nuit quand ils y arrivèrent. Le banquet battait toujours son plein et il durerait jusqu’à la fin du conseil des devins. À part les enfants, qui dormaient debout ou s’étaient écroulés ici et là, les villageois semblaient en pleine forme.

Les Anciens attendaient sous leur dais – sans leurs épouses –, où ils avalaient consciencieusement un plat mitonné par des cuisinières formées pour les préparer au conseil des devins. Kahlan vit ces femmes leur servir à tous une boisson rouge vif qui ne ressemblait pas à celles qu’on leur avait proposées la veille. Les six vieillards avaient les yeux dans le vague, comme s’ils contemplaient un monde inaccessible au commun des mortels. Kahlan sentit un frisson remonter le long de sa colonne vertébrale.

Les esprits de leurs ancêtres étaient en eux !

L’Homme Oiseau eut un bref dialogue avec les Anciens. Quand il parut satisfait de ce qu’ils lui répondaient, il leur fit signe de se lever. Tous partirent en file indienne vers la maison des esprits. Le son des tambours et des boldas devint obsédant, une agression sonore qui fit un peu trembler les bras de Kahlan.

— Le moment est venu, dit l’Homme Oiseau en approchant. Richard et moi allons vous laisser…

— Comment ça, « Richard et moi » ? Je viens aussi !

— Impossible !

— Pourquoi ?

— Seuls les hommes ont le droit d’assister au conseil des devins.

— Je suis le guide du Sourcier… et il a besoin que je traduise pour lui !

— Seuls les mâles ont le droit d’assister au conseil des devins, insista l’Homme Oiseau, mal à l’aise et à l’évidence incapable de trouver un meilleur argument.

— Eh bien, celui-là sera une exception !

Richard avait compris que quelque chose se passait – le ton de Kahlan était explicite – mais il décida de ne pas intervenir.

— Quand nous rencontrons les esprits, dit l’Homme Oiseau, de plus en plus gêné, il faut être comme eux…

— Je crois comprendre… Vous voulez dire qu’on ne peut pas porter de vêtements ?

— Et on doit avoir le corps couvert de boue…

— Eh bien, où est le problème ?

L’Homme Oiseau hésita un moment.

— Le Sourcier… Vous êtes sûre qu’il aimerait vous voir faire ça ? Il faudrait peut-être lui demander…

Kahlan soupira et se tourna vers Richard.

— Il faut que je t’explique quelque chose… Quand un Homme d’Adobe demande la réunion du conseil, il arrive que les esprits lui posent des questions par l’intermédiaire des Anciens, pour savoir si ses intentions sont nobles. Si les réponses semblent mensongères ou manquent à l’honneur, la punition peut être la mort. Infligée par les esprits, pas par les Anciens…

— N’oublie pas que j’ai mon épée…

— Non, tu ne l’auras pas ! Pour assister au conseil, tu devras imiter en tout point les Anciens. Pas de vêtements, aucune arme, et de la boue sur tout le corps ! Si je ne suis pas là pour traduire, tu risques d’être exécuté parce que tu n’auras pas compris une question. Alors, Rahl aura gagné. Donc, il faut que je vienne. Pour ça, je devrai être nue. L’Homme Oiseau est très embarrassé et il voudrait savoir ce que tu en penses. En secret, il espère que tu m’opposeras un refus.

Richard croisa les bras et la regarda dans les yeux.

— On dirait que tu es destinée à te retrouver nue dans la maison des esprits…

Devant le sourire en coin de son compagnon, Kahlan eut du mal à ne pas éclater de rire. L’Homme d’Adobe les dévisagea tour à tour, l’air perdu.

— Richard, je suis sérieuse ! Et n’espère pas te rincer l’œil, parce qu’il n’y aura pas de lumière.

Le Sourcier redevint grave et se tourna vers l’Homme Oiseau.

— J’ai demandé une réunion du conseil. Il faut que Kahlan y assiste !

— Depuis votre arrivée, répondit l’Homme d’Adobe, vous me poussez au-delà de mes limites… Pourquoi s’arrêter en si bon chemin ? Allons-y !

Kahlan et Richard suivirent l’Homme Oiseau dans le dédale de passages du village. Sentant la nervosité de sa compagne, le Sourcier lui prit la main. De fait, la jeune femme n’était pas rassurée à l’idée de s’asseoir, nue comme un ver, au milieu de huit gaillards dans le même appareil. Mais elle ne pouvait pas reculer et saboter tous leurs efforts. Le temps pressait !

Elle se composa un masque d’Inquisitrice.

Un peu avant la maison des esprits, l’Homme Oiseau les fit entrer dans un petit bâtiment où attendaient les six Anciens, assis en tailleur sur le sol, le regard toujours aussi vide.

Kahlan sourit à Savidlin, qui ne réagit pas.

L’Homme Oiseau ramassa un petit banc et deux pots en céramique.

— Venez quand j’appellerai votre nom. En attendant, ne bougez pas d’ici.

Pendant qu’il sortait, Kahlan traduisit ses paroles à Richard.

Caldus fut le premier élu. Les autres Anciens suivirent, Savidlin en dernier. Il ne leur avait pas dit un mot et ne semblait pas s’être aperçu de leur présence. Ses yeux n’étaient plus vraiment les siens, mais ceux des esprits…

Kahlan et Richard patientèrent en silence dans la pièce obscure. Nerveuse, la jeune femme essaya en vain de ne pas penser au pétrin dans lequel elle s’était fourrée.

Sans son épée, Richard serait désarmé. Elle, nul ne pouvait la priver de son pouvoir. Donc, elle le protégerait. C’était l’autre raison – secrète – qui l’avait convaincue de se lancer dans l’aventure. Si les choses tournaient mal, elle mourrait à la place de Richard. C’était normal, et elle devait s’y préparer.

Richard se leva quand l’Homme Oiseau cria son nom.

— Espérons que ça marchera…, dit-il. Sinon, nous serons très très mal… Je suis content de t’avoir à mes côtés.

Une façon délicate de lui dire de ne pas relâcher sa vigilance…

— Richard, n’oublie pas que nous appartenons à leur peuple. Ils feront de leur mieux pour nous aider.

Quelques minutes plus tard, la Mère Inquisitrice sortit à son tour. Assis sur le petit banc, contre un mur de la maison des esprits, l’Homme Oiseau était nu, le corps couvert de symboles gravés dans la boue, ses longs cheveux gris enduits de la même substance.

Perchées sur un muret, des poules observaient la scène. Aux pieds du chasseur debout près de l’Homme Oiseau, Kahlan remarqua une pile de peaux de coyote, les vêtements de Richard, et son épée…

— Déshabillez-vous ! dit l’Homme Oiseau.

— Que fait-il ici ? demanda Kahlan en désignant le chasseur.

— Il doit s’occuper des habits… Il les déposera sous l’abri des Anciens, pour que les nôtres sachent que le conseil des devins s’est réuni. Un peu avant l’aube, il les rapportera ici, pour signifier que la réunion touche à sa fin.

— Bien… Dites-lui de se retourner.

L’Homme Oiseau s’exécuta et le chasseur obéit. Kahlan ouvrit la boucle de sa ceinture, puis s’immobilisa.

— Mon enfant, ce soir, tu n’es pas une femme, mais un membre du Peuple d’Adobe. Moi, je ne suis pas un homme, juste un guide spirituel.

L’Inquisitrice se dévêtit et attendit, frissonnant dans l’air mordant de la nuit. L’Homme Oiseau prit une grosse poignée de boue blanche dans un des pots, tendit un bras… et se pétrifia. Malgré ses belles déclarations, il ne se sentait pas à l’aise. Entre regarder et toucher, il y avait une grande différence…

Kahlan lui prit la main, la plaqua sur son ventre et sursauta au contact de la boue glaciale.

— Allez-y ! ordonna-t-elle.

Quand ce fut fini, ils entrèrent dans la maison des esprits. L’Homme Oiseau s’assit au milieu des Anciens, et Kahlan prit place près de Richard, en face de lui. Le visage du Sourcier n’était plus qu’un masque zébré de lignes blanches et noires, une apparence qu’ils avaient tous adoptée pour se présenter devant les esprits. Les crânes d’habitude rangés sur une étagère étaient disposés au centre du cercle de devins. Le petit feu qui brûlait dans la cheminée dégageait une odeur étrangement âcre. Le regard de plus en plus absent, les Anciens incantaient dans un antique langage que l’Inquisitrice ne connaissait pas.

Quand l’Homme Oiseau leva la tête, la porte se ferma toute seule.

— À partir de maintenant, et jusqu’à la fin, à l’aube, nul ne pourra entrer ou sortir d’ici. Les esprits défendent cette porte…

Kahlan regarda autour d’elle, ne vit rien et frissonna de plus belle.

L’Homme Oiseau prit un panier d’osier, derrière lui, en sortit une grenouille et le passa à l’Ancien assis à côté de lui. Tous saisirent un petit batracien et entreprirent de frotter son dos contre leur poitrine.

Quand Kahlan reçut le panier, elle leva les yeux vers l’Homme d’Adobe.

— Pourquoi devons-nous faire ça ?

— Ce sont des grenouilles-esprits rouges, très difficiles à trouver. Leur dos secrète une substance qui permet d’oublier ce monde et de voir les esprits.

— Honorable parmi les honorables, j’appartiens à votre peuple, mais je reste une Inquisitrice. Mon pouvoir doit être sans cesse contenu. Si j’oublie ce monde, comme vous dites, il risque de se déchaîner…

— Il est trop tard pour reculer, car les esprits sont avec nous. Ils vous ont vue, le corps couvert de symboles qui les incitent à ouvrir les yeux. Partir vous est impossible. Et si vous restez en étant incapable de les voir, ils vous tueront pour voler votre âme. Je comprends le problème, mais je n’y peux rien. Essayez de contenir votre pouvoir. Si vous échouez, l’un de nous périra. C’est le prix qu’il faut accepter de payer. Mais si vous désirez mourir, alors, délaissez la grenouille. Pour vaincre Darken Rahl, la prendre est indispensable !

Kahlan soutint un moment le regard de l’Homme Oiseau. Puis elle saisit la grenouille – qui gigota pour se dégager – et transmit le panier à Richard en lui expliquant ce qu’il devait faire.

Frémissant de dégoût, elle plaqua le dos glacé du batracien sur sa peau, entre ses seins, où il n’y avait pas de symboles, et lui fit décrire de petits cercles, à l’exemple des Anciens. Sa peau picota au contact de la substance et la sensation se diffusa dans tout son corps. Le son pourtant lointain des tambours et des boldas emplit ses oreilles, soudain si fort qu’elle crut que sa tête allait exploser. Alors que son corps tremblait au rythme de la musique, elle saisit son pouvoir dans un étau mental, le serra très fort et se concentra pour augmenter son contrôle. Espérant que cela suffirait, elle se laissa aspirer dans d’étranges limbes.

Tous les participants se prirent la main. Devant les yeux de Kahlan, les murs commencèrent à onduler. Comme des remous dans une mare, sa conscience se dilua, flotta à la dérive, se brouilla et… s’envola. Elle commença à tourner en rond avec les autres, partie intégrale d’une roue dont le moyeu était les crânes posés au centre du cercle. De ces reliques jaillit une lumière qui dansa sur les visages des officiants. Bientôt, tous furent plongés dans un néant étrangement amical. Des colonnes de lumière, au centre du cercle, tournaient de plus en plus vite avec eux.

Partout, des silhouettes apparurent. Glacée de terreur, Kahlan les identifia…

Des ombres !

La gorge nouée au point de ne plus pouvoir émettre un son, la jeune femme serra la main de Richard. Il fallait le protéger, c’était sa mission ! Elle tenta de se lever pour s’interposer entre les entités et le Sourcier, mais son corps refusa de lui obéir. Alors, elle s’aperçut que les mains de plusieurs ombres la maintenaient en place. Paniquée, elle tenta de se dégager. Des idées folles lui traversèrent l’esprit. Les ombres l’avaient-elles déjà tuée ? Était-elle morte ? Devenue à son tour un esprit ? À jamais incapable de bouger ?

Les ombres la regardaient… En principe, ces entités n’avaient pas de visage. Et surtout, elles ne ressemblaient pas à des Hommes d’Adobe…

Ce n’étaient pas des ombres, mais les esprits des ancêtres de son nouveau peuple. Kahlan inspira à fond pour recouvrer son calme.

— Qui a demandé cette réunion du conseil des devins ?

Tous les esprits parlaient en même temps d’une voix profonde, catégorique et immensément… morte… qui sortait des lèvres de l’Homme Oiseau.

— Qui a demandé cette réunion ? répétèrent-ils.

— L’homme assis à côté de moi, répondit Kahlan. Richard Au Sang Chaud.

Les esprits flottèrent entre les Anciens et se rassemblèrent au centre de la pièce.

— Lâchez-lui les mains !

Kahlan et Savidlin obéirent. Les esprits tourbillonnèrent au milieu du cercle. Sans crier gare, en file indienne, ils traversèrent le corps du Sourcier.

Il renversa la tête en arrière et hurla de douleur.

Kahlan bondit sur ses pieds. Tous les esprits flottaient derrière le jeune homme. Les Anciens et l’Homme Oiseau avaient fermé les yeux…

— Richard !

— Tout va bien, tout va bien…, souffla le Sourcier.

Mais le ton de sa voix démentait ses propos. Il souffrait atrocement.

Les esprits firent le tour du cercle et chacun s’immobilisa derrière un Ancien. Puis ils s’introduisirent dans leurs corps, pure pensée pour un instant unie à la chair. Les contours des vénérables fluctuèrent, comme s’ils n’étaient plus tout à fait de ce monde. Au même instant, tous ouvrirent les yeux.

— Pourquoi nous as-tu appelés ? demandèrent-ils par la bouche de l’Homme Oiseau.

Sans quitter le vieux sage du regard, Kahlan souffla à Richard :

— Ils veulent savoir pourquoi tu as convoqué le conseil…

Mal remis de son contact avec les entités, Richard prit quelques profondes inspirations.

— Je dois trouver un artefact magique avant Darken Rahl. Pour qu’il ne puisse pas l’utiliser…

Kahlan traduisit. Les esprits répondirent par la bouche d’un autre Ancien.

— Combien d’hommes as-tu tués ? demanda Savidlin d’une voix qui n’était plus la sienne.

— Deux, dit Richard sans aucune hésitation.

— Pourquoi ? lança Hajanlet.

— Pour les empêcher de m’abattre…

— Dans les deux cas ?

— Le premier, j’ai agi pour me défendre. Le second, c’était pour protéger une amie.

— Protéger une amie te donne-t-il le droit de tuer ? dirent les esprits par l’intermédiaire d’Arbrin.

— Oui.

— Et si cet homme avait voulu éliminer ton amie pour préserver la vie d’un de ses amis ?

— Je ne comprends pas ce que vous voulez dire…

— C’est pourtant simple… Selon toi, on est autorisé à tuer pour défendre un être cher. Si cet homme voulait protéger quelqu’un, il avait le droit de s’en prendre à ton amie. Son acte étant justifié, le tien ne le serait plus, n’est-ce pas ?

— Il n’existe pas de réponse à toutes les questions…

— De réponses qui t’arrangent, en tout cas !

— C’est possible…

Au ton de sa voix, Kahlan comprit que Richard perdait patience.

— As-tu pris plaisir à tuer cet homme ?

— Lequel ?

— Le premier.

— Non.

— Et le deuxième ?

— Quel est le sens de cette question ? demanda Richard entre ses dents serrées.

— Chaque question est posée pour une raison bien particulière…

— Et parfois, la raison n’a aucun rapport avec la question ?

— Réponds-nous !

— Pas avant de savoir pourquoi vous voulez savoir ça.

— Tu es venu nous interroger. T’avons-nous demandé pourquoi ?

— On dirait bien que c’est ce que vous faites, oui…

— Réponds ! Sinon, tu n’obtiendras rien de nous !

— Si j’obéis, me fournirez-vous les informations que je cherche ?

— Nous ne sommes pas là pour marchander avec toi. On nous a appelés ! Réponds si tu ne veux pas que ce conseil s’arrête…

— Oui, dit enfin Richard. J’ai pris plaisir à le tuer à cause de la magie de l’Épée de Vérité. Ce devait être ainsi. Si j’avais commis cet acte sans l’épée, je n’aurais éprouvé aucune joie.

— Tu réponds à côté de la question !

— Pardon ?

— « Si » n’a aucun sens ! Et « je n’aurais » pas davantage ! De plus, tu nous as donné deux raisons à ce meurtre : défendre une amie et y prendre plaisir. Laquelle est la bonne ?

— Les deux. J’ai tué pour défendre une amie et j’ai aimé ça à cause de l’épée.

— As-tu pensé que ton amie n’avait peut-être pas besoin de protection ? Et si tu avais mal jugé la situation ? Imagine que la vie de cette personne n’ait pas été en danger ?

Mal à l’aise, Kahlan hésita un peu avant de traduire.

— Pour moi, répondit Richard, l’acte est moins important que l’intention. Je pensais sincèrement que mon amie était en danger de mort, donc je me sentais le droit de tuer pour la défendre. Il fallait agir vite, car la moindre hésitation pouvait lui être fatale.

» Si vous pensez que j’ai eu tort, ou que ma victime était dans son droit, annulant le mien, c’est un sujet de désaccord entre nous. Certains problèmes n’ont aucune solution évidente. Parfois, on n’a même pas le temps d’y réfléchir. Mon cœur m’a poussé à intervenir. Naguère, un homme très sage m’a dit que tous les assassins pensaient avoir une bonne raison. Je tuerai sans hésiter pour me sauver, épargner un ami ou défendre un innocent. Si vous jugez que je me trompe, dites-le tout de suite, que nous en finissions au plus vite. Ainsi, je pourrai aller chercher ailleurs les réponses qu’il me faut.

— Comme nous l’avons déjà souligné, nous ne sommes pas ici pour marchander. Pour toi, l’acte est moins important que l’intention. As-tu voulu tuer quelqu’un d’autre, te ravisant ensuite ?

Kahlan frissonna, comme si les voix des esprits, telles des flammes, lui brûlaient la peau.

— Vous n’avez pas vraiment compris mes paroles… J’ai tué parce que je pensais devoir le faire. Cet homme voulait exécuter mon amie, donc je devais intervenir. Ça ne signifie pas que mes intentions soient toujours équivalentes à mes actes. La liste des personnes que j’ai eu envie de tuer, sans le faire, est sûrement très longue…

— Et pourquoi t’être abstenu ?

— Il y a une multitude de raisons. Dans certains cas, c’était uniquement un jeu, une sorte de fantasme pour atténuer l’impact d’une injustice. Parfois, bien que me sentant autorisé à agir, j’ai pu m’en sortir sans prendre une vie. Enfin, il est arrivé que je ne tue pas pour une raison inconnue…

— Tu veux parler des cinq Anciens ?

— Oui.

— Mais tu désirais les exécuter ?

Richard ne répondit pas.

— Tu avais l’intention de les abattre, n’est-ce pas ?

— Dans mon cœur, oui. Et le savoir me hante presque autant que si je l’avais fait…

— Alors, il semble que nous n’ayons pas si mal compris que ça tes propos…

Kahlan vit des larmes perler aux paupières de Richard.

— Pourquoi me torturez-vous avec ces questions ?

— Pour quelles raisons veux-tu l’artefact ?

— Il faut arrêter Darken Rahl !

— Comment cet artefact peut-il s’opposer à lui ?

Richard se pencha un peu en arrière, les yeux écarquillés. Il venait de comprendre ! Une larme coula lentement sur sa joue.

— Si je l’empêche de s’approprier cet objet, souffla-t-il, Rahl mourra. Je l’aurai assassiné d’une manière indirecte…

— Ainsi, tu es venu nous demander de t’aider à tuer quelqu’un ? dirent les esprits d’une voix plus profonde que jamais.

Richard hocha la tête.

— Saisis-tu maintenant le sens de nos questions ? Tu entends faire de nous les complices d’un meurtre. Est-il anormal de chercher à savoir qui est l’homme que nous sommes censés aider à en abattre un autre ?

— Ça me paraît logique, admit Richard, le front ruisselant de sueur.

Accablé, il ferma les yeux.

— Pourquoi veux-tu la mort de Darken Rahl ?

— Mes motivations sont nombreuses…

— Pourquoi veux-tu la mort de Darken Rahl ?

— Il a torturé et tué mon père ! Beaucoup d’autres innocents ont connu le même sort… Et si je ne l’abats pas, c’est lui qui me tuera. Alors, la liste de ses victimes s’allongera à l’infini. Il n’y a qu’un moyen de l’arrêter, car il est sourd à toute négociation. Ma seule option est de lui prendre la vie.

— Réfléchis bien à notre prochaine question. Si tu ne nous dis pas la vérité, ce conseil sera terminé…

Richard hocha la tête.

— Si tu devais citer une seule raison de tuer Darken Rahl, laquelle choisirais-tu ? Laquelle primerait à tes yeux ?

— Si je ne parviens pas à l’abattre, répondit Richard, des larmes ruisselant sur les joues, il assassinera Kahlan !

Sonnée comme si elle venait de recevoir un coup de poing dans le ventre, l’Inquisitrice dut faire un effort de volonté pour traduire ces mots. Dans un lourd silence, Richard resta assis immobile, l’âme aussi nue que le corps.

Kahlan détestait les esprits pour ce qu’ils venaient de faire à son ami. Mais ce qu’elle lui infligeait valait-il beaucoup mieux ? Shar avait eu raison de la prévenir…

— Si Kahlan n’était pas impliquée, désirerais-tu encore la mort de cet homme ?

— Oui. Vous avez voulu connaître ma principale motivation, et je n’ai pas triché…

— Quel artefact cherches-tu ? demandèrent soudain les esprits.

— Dois-je comprendre que je vous ai convaincus de mon bon droit ?

— Non. Pour des raisons qui ne te regardent pas, nous avons décidé t’accéder à ta demande. Si c’est en notre pouvoir. Quel artefact cherches-tu ?

— Une des trois boîtes d’Orden.

Dès que Kahlan eut traduit, les esprits hurlèrent de douleur.

— Nous ne sommes pas autorisés à te répondre. Les boîtes d’Orden sont dans le jeu. Ce conseil est terminé !

Les Anciens baissèrent les paupières.

Richard se leva d’un bond.

— Vous laisserez Rahl massacrer tant de gens, alors que vous pourriez l’en empêcher ?

— Oui.

— Y compris vos descendants ? La chair de votre chair, le sang de votre sang ? Pour les vôtres, vous n’êtes pas des esprits bienveillants, mais des traîtres !

— C’est faux !

— Alors, répondez-moi !

— Impossible…

— S’il vous plaît, ne nous abandonnez pas ! Laissez-moi poser une autre question !

— Il nous est interdit de révéler où sont les boîtes d’Orden. Réfléchis bien à ce que tu veux demander…

Richard se rassit et se frotta les yeux du bout des doigts. Le corps couvert de symboles, il ressemblait plus à une créature sauvage qu’à un homme…

Il se prit la tête à deux mains et réfléchit.

Enfin, il releva les yeux.

— Vous ne pouvez pas me dire où sont les boîtes… Y a-t-il d’autres restrictions ?

— Oui.

— Combien de boîtes Rahl a-t-il en sa possession ?

— Deux…

— Vous venez de me révéler où sont deux artefacts, dit Richard. Je vous rappelle que c’est interdit. Ou est-ce simplement une question de nuance sur la palette de vos intentions ?

Les esprits ne relevèrent pas l’ironie.

— Cette information n’était pas secrète. Ta question ?

Richard se pencha en avant comme un chien qui renifle une piste.

— Pouvez-vous me dire qui sait où est la troisième boîte ?

Kahlan se douta que le Sourcier connaissait la réponse avant d’avoir posé la question. Son art consommé de revenir par la fenêtre quand on l’avait expulsé par la porte !

— Nous savons qui détient la boîte et nous pourrions te révéler les noms de ceux qui gravitent autour de cette personne. Mais cela reviendrait à te dire où est l’artefact, et ça nous est interdit.

— Alors, donnez-moi le nom de quelqu’un, à part Rahl, qui ne possède pas la boîte, qui ne gravite pas autour d’elle, mais qui sait où elle est…

— Une femme correspond à cette définition. Si nous te communiquons son nom, ça ne te conduira pas directement à l’artefact, mais à elle. Cela nous est permis, car ce sera toi, pas nous, qui devras lui arracher cette information.

— Alors, voilà ma question : qui est cette femme ?

Kahlan ne traduisit pas la réponse des esprits. Décomposée, elle baissa la tête tandis que les Anciens, tout aussi sonnés, murmuraient entre eux.

— Richard, nous sommes des morts en sursis, souffla la jeune femme.

— Pourquoi ? De qui s’agit-il ?

— Une voyante nommée Shota…

— Tu sais où la trouver ?

— Dans l’Allonge d’Agaden, répondit Kahlan. (L’air terrifié, elle prononçait ce nom comme s’il avait un goût de poison.) Même un sorcier n’oserait pas s’y aventurer !

Richard vit la terreur inscrite sur le visage de sa compagne. Tournant la tête, il constata que les Anciens continuaient à trembler…

— Pourtant, déclara-t-il, nous allons y aller, trouver Shota et découvrir où est la boîte.

— Nous espérons que le sort te sera clément, dirent les esprits par la bouche de l’Homme Oiseau. La vie de nos descendants dépend de toi.

— Merci de votre aide, honorables ancêtres. Je ferai de mon mieux pour en finir avec Rahl et sauver notre peuple.

— Tu devras utiliser ton cerveau, Sourcier. Darken Rahl est très intelligent. Si tu l’affrontes sur son terrain, tu perdras. N’oublie pas que rien ne sera facile. Tu devras souffrir, comme notre peuple et bien d’autres, avant même d’avoir une chance de vaincre. Et pour finir, tu échoueras probablement. Écoute nos avertissements, Richard Au Sang Chaud.

— Je m’en souviendrai. Et je jure de lutter jusqu’à mon dernier souffle.

— Ta détermination sera immédiatement mise à l’épreuve. Car nous pouvons te dire autre chose : Darken Rahl est là et il te cherche.

Kahlan traduisit en se levant. Richard l’imita aussitôt.

— Quoi ! Il serait ici ? Que fait-il ?

— Sur la place du village, il massacre les nôtres…

Alors que la peur paralysait Kahlan, le Sourcier fit un pas en avant.

— Je dois sortir ! Avec mon épée, je défendrai les villageois.

— Si c’est ce que tu veux… Mais tu dois d’abord nous écouter. Assieds-toi !

Les deux jeunes gens obéirent. Voyant des larmes dans les yeux de son amie, Richard lui prit la main.

— Dépêchez-vous de parler ! grogna-t-il.

— Darken Rahl est ici pour toi et ton épée ne peut pas le tuer. Ce soir, le rapport de force est en sa faveur. Si tu sors, il t’abattra. Tu n’auras pas une chance. Pour vaincre, tu devras inverser le rapport de force, et c’est impossible aujourd’hui. Les malheureux qu’il attaque périront, que tu voles à leur secours ou pas. Si tu te bats, tu perdras la vie et Rahl fera beaucoup d’autres victimes. Pour triompher, il te faut avoir le courage d’abandonner ces hommes et ces femmes à leur destin. Préserve-toi pour être en mesure de lutter plus tard. Et supporte le fardeau qui pèsera sur ta conscience. Écoute ton cerveau, pas les appels de l’épée, et tu conserveras une chance de gagner.

— Mais il faudra que je sorte à un moment ou à un autre !

— Darken Rahl est le maître d’œuvre de bien des horreurs. Il doit jongler avec beaucoup d’éléments, et son temps est précieux. Il n’attendra pas toute la nuit. Non sans raison, il est sûr de pouvoir t’écraser quand il le voudra. Te guetter ici serait du gaspillage. Il s’en ira bientôt, concentré sur d’autres sombres projets. Et il s’occupera de toi plus tard…

» Les symboles dessinés sur ton corps nous ont permis de te voir. À cause d’eux, Rahl, lui, en sera incapable. Sauf si tu dégaines ton épée. Dans ce cas, il te repérera et il t’aura à sa merci. Tant que les symboles ne seront pas effacés – et que ton arme restera au fourreau – Rahl ne réussira pas à te trouver sur le territoire du Peuple d’Adobe.

— Mais je ne peux pas rester ici !

— C’est vrai, tu devras partir pour le combattre. Dès que tu quitteras nos terres, les symboles perdront leur pouvoir et il te verra de nouveau.

La respiration de Richard s’accéléra. Voyant ses mains trembler, Kahlan comprit qu’il bouillait de passer outre ces avertissements pour courir au combat.

— À toi de décider, conclurent les esprits. Attends ici pendant qu’il massacre les nôtres. Quand il sera parti, tu iras chercher la boîte et c’est lui qui mourra. Tu peux aussi sortir et te faire étriper pour rien.

Richard serra les poings et ferma les yeux.

— J’attendrai…, souffla-t-il d’une voix à peine audible.

Kahlan lui jeta les bras autour du cou et l’attira vers elle. Alors qu’ils éclataient en sanglots, le cercle d’Anciens recommença à tourner.

Quand l’Homme Oiseau les secoua pour les réveiller, la jeune femme constata que ce « tourbillon » était son dernier souvenir de la nuit. Avec l’impression d’émerger d’un cauchemar, elle se souvint du massacre des Hommes d’Adobe, dehors, et de la révélation des esprits : pour trouver la boîte, ils devaient s’enfoncer dans l’Allonge d’Agaden et se frotter à Shota. Cette seule idée la rendait malade de peur.

Les Anciens étaient toujours là. L’air sinistre, ils aidèrent les deux jeunes gens à se relever. Quand des larmes perlèrent à ses paupières, Kahlan les força à refluer.

L’Homme Oiseau ouvrit la porte. Dehors, l’air était glacial sous un ciel clair piqueté d’étoiles.

Tous les nuages avaient disparu, y compris l’espion de Darken Rahl.

L’aube se lèverait dans moins d’une heure ; à l’est, l’horizon se colorait déjà de pourpre. Très solennel, un chasseur leur tendit leurs vêtements et l’épée du Sourcier. Ils s’habillèrent en silence et sortirent.

Une phalange de chasseurs et d’archers, beaucoup couverts de sang, entourait la maison des esprits.

— Qu’on me dise ce qui est arrivé ! ordonna Richard.

Un homme armé d’une lance vint se camper devant lui. Kahlan approcha pour traduire.

— Le démon rouge et son cavalier sont descendus du ciel ! cracha le guerrier, fou de rage. C’était toi qu’ils cherchaient. (Il leva sa lance et la braqua sur la poitrine du Sourcier. L’Homme Oiseau avança, saisit la hampe de l’arme et l’écarta de sa cible.) Fou de rage d’avoir seulement trouvé tes habits, l’homme s’en est pris à nous. Et il n’a pas épargné les enfants ! Nos lances et nos flèches ne lui faisaient rien et nos mains étaient impuissantes. Ceux qui ont essayé de le toucher furent carbonisés par des flammes magiques. Quand il a vu nos feux de camp, la fureur de ce bourreau n’a plus eu de limites. Il les a tous fait s’éteindre. Après être remonté sur le démon rouge, il a dit qu’il reviendrait égorger tous nos enfants si nous ne renoncions pas au feu. Puis il a fait voler Siddin dans les airs par magie et l’a pris sous son bras. Un cadeau pour un ami ! a-t-il lancé avant de s’envoler. Et toi, Richard Au Sang Chaud, où étais-tu pendant qu’on nous massacrait ?

Savidlin ne parvint pas à retenir ses larmes. Kahlan porta une main à sa poitrine, comme si on venait de lui arracher le cœur. Elle savait à qui était destiné le « cadeau ».

L’homme à la lance cracha au visage de Richard. Savidlin voulut intervenir, mais le jeune homme l’en empêcha.

— Les esprits de nos ancêtres ont parlé, dit le père de Siddin. Je sais que Richard n’est pas responsable de ça…

Kahlan passa un bras autour des épaules musclées de l’Homme d’Adobe.

— Ne perds pas espoir, ami. Nous avons déjà sauvé ton fils alors que tout semblait perdu. Crois-moi, nous recommencerons.

Savidlin hocha bravement la tête. Quand Kahlan se fut écartée de lui, Richard voulut savoir ce qu’elle lui avait dit.

— Un mensonge, répondit-elle. Pour apaiser son chagrin.

— Tu as bien fait…, souffla le Sourcier avant de se tourner vers l’homme à la lance. Montre-moi les cadavres des victimes !

— Pourquoi ?

— Ainsi, je n’oublierai jamais pour quelle raison je veux tuer leur bourreau.

L’homme foudroya les Anciens du regard, puis les conduisit au centre du village. Kahlan se composa un masque d’Inquisitrice – une défense contre les horreurs qui l’attendaient. Elle avait vu ça trop souvent, dans tant d’endroits différents…

Comme elle s’y attendait, la scène ressemblait à celles qui la hantaient toujours. Devant un mur, hâtivement empilés, gisaient des cadavres d’enfants déchiquetés et des corps calcinés d’hommes et de femmes auxquels il manquait parfois un membre ou la tête. La nièce de l’Homme Oiseau était du nombre…

Richard se fraya un chemin parmi les villageois en pleurs et vint se camper devant les suppliciés.

Le calme absolu dans l’œil du cyclone, pensa Kahlan. Ou peut-être, celui de l’éclair sur le point de frapper.

— Voilà ce que tu nous as apporté ! cria le guerrier à la lance. C’est ta faute !

Autour d’eux, beaucoup d’Hommes et de Femmes d’Adobe approuvèrent en silence.

— Si cela peut te soulager, dit Richard à son accusateur, fais-moi porter le blâme. Moi, je préfère m’en prendre au monstre qui a du sang sur les mains. (Il se tourna vers l’Homme Oiseau et les Anciens.) Jusqu’à ce que tout ça soit fini, n’allumez plus de feu. S’entêter coûterait la vie à d’autres malheureux… Mes amis, je jure de punir le coupable, ou de mourir en essayant. Merci de m’avoir aidé. Merci à vous tous.

Quand il regarda Kahlan, elle lut dans ses yeux une colère qui dépassait tout ce qu’elle avait vu chez lui jusque-là. Pour l’éprouver, il fallait avoir été confronté à un charnier comme celui-là…

— Allons chercher cette voyante ! dit-il, les dents serrées.

Il n’y avait pas d’autre solution. Hélas, Kahlan en savait long sur Shota.

Ils allaient au-devant de leur mort !

Autant aller demander à Darken Rahl où était cachée la troisième boîte…

Kahlan approcha de l’Homme Oiseau et lui jeta les bras autour du cou.

— Ne m’oubliez pas…, murmura-t-elle.

Quand ils se furent écartés l’un de l’autre, l’Homme d’Adobe balaya l’assistance du regard.

— Notre frère et notre sœur auront besoin d’une escorte pour atteindre en sécurité les limites de notre territoire…

Savidlin se porta volontaire sans hésiter. Tout aussi résolus, une dizaine de ses meilleurs chasseurs lui emboîtèrent le pas.

Chapitre 31

C’était sa mère !

Comme si la foudre l’avait frappé, Richard se pétrifia. Sa colère et sa rage relâchèrent leur emprise sur son esprit, sans doute parce qu’il était impossible que l’image de sa mère et la soif de tuer y cohabitent.

— Richard…, dit-elle en souriant – un sourire mélancolique qui exprimait à quel point elle l’aimait et combien il lui manquait.

Dans un torrent de sentiments et d’idées, Richard essaya de comprendre ce qui lui arrivait. Mais comment faire correspondre son vécu – la terrible nuit de l’incendie – avec ce qu’il avait sous les yeux ? Cela ne pouvait pas être ! C’était impensable !

— Maman…, gémit-il.

Des bras dont il se souvenait encore, et qu’il avait si bien connus, s’enroulèrent autour de lui, le réconfortèrent et firent perler des larmes à ses paupières.

— Mon chéri, si tu savais combien tu m’as manqué !

Alors que des doigts doux et tendres lui ébouriffaient les cheveux, Richard, les jambes presque coupées, lutta pour reprendre le contrôle de ses émotions. Il devait se concentrer sur Kahlan ! Pas question de l’abandonner encore parce qu’il se laissait prendre à un piège. S’il avait été plus vigilant, face à « Jehan », son amie n’aurait pas eu à subir le supplice des serpents. Cette femme n’était pas sa mère, mais Shota, une voyante.

Peut-être… Et s’il se trompait ?

— Mon fils, pourquoi es-tu venu me voir ?

Richard posa les mains sur les épaules délicates de sa mère et l’écarta un peu de lui. Elle laissa glisser les siennes jusqu’à sa taille, la pressant avec une tendresse qui fit remonter en lui une multitude de souvenirs.

Ce n’était pas sa mère, se força-t-il à penser, mais une voyante qui savait où était cachée la troisième boîte d’Orden. Il devait obtenir cette information. Cela dit, au nom de quoi la lui donnerait-elle ?

Et s’il se trompait ? Si c’était quand même vrai…

Il posa un index sur la petite cicatrice, juste au-dessus de son sourcil gauche, et suivit ses contours si familiers. C’était lui le coupable ! Alors que Michael et lui se battaient en duel avec leurs épées en bois, il avait sauté du lit pour décocher à son frère un estoc beaucoup trop violent – juste au moment où elle entrait dans la chambre. L’épée l’avait percutée au front, son cri lui glaçant les sangs.

Les coups de fouet de son père l’avaient moins blessé que sa culpabilité. Envoyé au lit sans manger, il n’avait pas réussi à s’endormir. Très tard, sa mère, venue s’asseoir au bord de son lit, lui avait caressé les cheveux pendant qu’il pleurait comme une madeleine. Quand il lui avait demandé si ça lui faisait mal, elle avait souri avant de répondre…

— Beaucoup moins qu’à toi…, murmura la femme qui se tenait devant lui.

Richard écarquilla les yeux, des frissons le long des bras.

— Comment savez-vous que…

— Richard, dit dans son dos une voix très calme, mais pressante, qui le fit encore sursauter. Écarte-toi d’elle !

Zedd !

Sa mère voulut lui reprendre le visage, mais il l’ignora, tourna la tête, regarda derrière lui et aperçut le sorcier en haut de la butte. C’était bien Zedd ! Enfin, il le pensait. Cet homme ressemblait à Zedd, mais après tout, la femme était le sosie de sa mère, et…

Non, c’était Zedd ! Avec l’expression qu’il connaissait si bien. L’annonce d’un danger. Un avertissement…

— Richard ! répéta-t-il. Obéis-moi ! Éloigne-toi d’elle, tout de suite !

— Richard, gémit sa mère, je t’en prie, ne me quitte pas ! Tu ne me reconnais donc pas ?

Le jeune homme la regarda de nouveau.

— Si. Vous êtes Shota !

Il lui prit les poignets, arracha ses mains de sa taille et recula. Au bord des larmes, elle le regarda s’éloigner.

Puis elle se tourna vers le sorcier, les bras tendus. Avec un roulement de tonnerre, un éclair bleu jaillit de ses doigts et vola vers Zedd. Aussitôt, le sorcier leva les mains, générant un bouclier qui, comme le verre, reflétait la lumière. L’éclair de Shota le percuta, produisit un vacarme étourdissant, rebondit et alla frapper un chêne, qui explosa dans une gerbe d’échardes. Quand ce qui restait de l’arbre s’écrasa sur le sol, la terre trembla.

Zedd releva les mains. Le feu magique fusa de ses doigts crochus et vola vers sa cible avec un sifflement qui déchira l’air.

— Non ! cria Richard.

La boule de feu projetait partout une lumière jaune et bleu éblouissante.

Ce n’était pas possible ! Sans Shota, ils n’auraient plus aucun moyen de trouver la boîte. Leur seule arme contre Rahl !

Le projectile grossissait en approchant de la voyante, immobile comme une statue.

— Non ! cria encore Richard.

Il dégaina son épée et vint se placer devant Shota. La garde dans une main et la pointe dans l’autre, il brandit l’arme à l’horizontale, comme un bouclier.

La magie se répandit en lui et décupla sa colère. Désormais, lui aussi était le feu et son rugissement emplissait ses oreilles. Les yeux fermés, il tourna la tête sur le côté, retint son souffle, serra les dents et accepta l’idée que sa dernière heure venait de sonner. Il n’avait pas le choix ! La voyante était leur seule chance ! Si elle disparaissait, tout serait perdu.

Sous l’impact, il recula d’un pas. Puis il sentit l’atroce chaleur. Derrière ses paupières baissées, il vit quand même la lumière. Le feu magique hurla de rage quand il percuta l’épée et explosa autour du Sourcier.

Lorsque le silence revint, Richard rouvrit les yeux. Du feu magique, il ne restait plus trace…

Zedd ne capitula pas. Il envoya vers Shota une poignée de sa poussière spéciale. Derrière lui, Richard sentit comme un souffle d’air. La poussière magique de la voyante, aux particules brillant comme des cristaux de glace, éparpilla celle de Zedd et le percuta de plein fouet.

Le vieux sorcier se pétrifia, une main encore en l’air.

— Zedd !

Il n’y eut pas de réponse.

Richard se tourna vers Shota, qui ne ressemblait plus du tout à sa mère. Vêtue d’une robe vaporeuse – un dégradé de gris en guise de couleur – dont les manches et les voiles voletaient au gré du vent, elle arborait une splendide chevelure auburn et une peau de pêche. Ses yeux en amande rivés sur lui, elle était aussi belle que le palais qui se dressait derrière elle et la vallée environnante. Si séduisante que Richard en aurait eu le souffle coupé, n’était la colère qui bouillait encore en lui.

— Mon héros, dit-elle d’une voix mélodieuse qui ne ressemblait plus à celle de la femme de George Cypher. C’était parfaitement inutile, mais seule l’intention compte. Je suis très impressionnée…

— À qui suis-je censé parler ? À une autre vision née de mon esprit ? Ou à la véritable Shota ?

Furieux, Richard reconnut l’influence de l’épée, mais il décida de la garder au clair.

— Ces vêtements sont-ils vraiment toi ? lança la voyante en souriant. Ou les portes-tu pour obtenir un certain effet ?

— Quel effet voulez-vous obtenir à présent ?

— Te plaire, Richard… C’est tout.

— Avec une autre illusion ?

— Non…, dit-elle, la voix plus douce. Ce n’est pas une illusion, mais ce que je vois dans mon miroir… La plupart du temps, en tout cas… La réalité, si tu préfères.

Ignorant son babil, Richard désigna la route de la pointe de son épée.

— Qu’avez-vous fait à Zedd ?

Elle haussa les épaules et détourna le regard avec un sourire de petite fille sage.

— Je l’ai empêché de me nuire, rien de plus. Il va très bien. Pour le moment… (Ses yeux pétillèrent de malice.) Je le tuerai plus tard, quand nous aurons parlé…

— Et Kahlan ? demanda Richard, les phalanges blanches à force de serrer la garde de son épée.

La voyante regarda sa victime. Toujours immobile, livide, les lèvres tremblantes, ses yeux épiaient tous les mouvements de Shota. Richard comprit que son amie avait plus peur d’elle que des serpents. La voyante plissa le front et refit son sourire de gamine timide quand ses yeux se reposèrent sur Richard.

— C’est une femme très dangereuse, dit-elle, avec la conviction que donne une expérience bien supérieure à l’âge qu’elle affichait. Plus redoutable encore qu’elle ne le croit elle-même. Je dois me protéger. (Elle haussa les épaules et saisit adroitement un des voiles vagabonds de sa robe. Aussitôt, le vêtement cessa d’onduler, comme si le vent était tombé.) Alors, j’ai eu cette idée pour qu’elle se tienne tranquille. Si elle bouge, les serpents la mordront. Si elle reste tranquille, ils ne lui feront rien. (Elle réfléchit quelques secondes.) Elle aussi, je la tuerai plus tard…

Toutes ces horreurs, lâchées sur un ton si nonchalant !

Richard pensa à utiliser son épée pour trancher la tête de cette femme. Sa colère l’exigeait ! Il visualisa mentalement la scène, et espéra que Shota puiserait cette image dans son esprit. Puis il étouffa un peu sa rage, sans la conjurer vraiment.

— Et moi ? Vous n’avez pas peur de moi ?

— Un Sourcier ? lança Shota avec un rire de gorge. (Elle mit une main devant sa bouche, comme pour cacher son amusement.) Non, pas vraiment…

— Vous devriez peut-être ! grogna Richard, prêt à frapper.

— C’est exact… Dans des circonstances normales, en tout cas. Mais nous vivons des temps hors du commun. Sinon, pourquoi serais-tu ici ? Pour me tuer ? Tu viens juste de me sauver…

Elle foudroya le jeune homme du regard, histoire de signifier qu’il aurait dû avoir honte de dire des bêtises pareilles. Puis elle lui tourna lentement autour. Il tourna avec elle, l’épée brandie, même si elle semblait s’en soucier comme d’une guigne.

— Parfois, on est contraint à de bien étranges alliances, Richard… Seuls les forts sont assez sages pour le reconnaître. (Elle se tut, croisa les bras, et l’étudia avec un sourire pensif.) Mon héros… Je ne me rappelle plus quand quelqu’un m’a sauvé la vie pour la dernière fois… (Elle se pencha vers lui.) Très chevaleresque. Vraiment !

Elle lui passa un bras autour de la taille. Richard aurait voulu l’en empêcher, mais bizarrement, il n’y parvint pas.

— Ne va pas te monter la tête ! J’ai mes raisons pour agir ainsi…

Le jeune homme trouvait la nonchalance de la voyante énervante… et terriblement attirante. Pourtant, il n’aurait pas dû la juger séduisante. Ne venait-elle pas de dire qu’elle allait tuer ses deux meilleurs amis ? Et à voir comment elle avait traité Kahlan, ce n’étaient pas des propos en l’air. Plus grave encore, il tenait son épée, et la colère coulait en lui. Mais la magie de l’arme, s’aperçut-il, était neutralisée par celle de Shota. Il avait le sentiment de se noyer. À sa grande surprise, il trouvait l’expérience agréable…

Shota sourit de plus belle et ses yeux en amande étincelèrent.

— Comme je l’ai déjà dit, seuls les forts sont assez sages pour conclure les alliances qui s’imposent. Le sorcier n’était pas assez avisé, puisqu’il a essayé de me tuer. Idem pour la femme, qui aurait fait pareil. D’ailleurs, elle ne voulait même pas venir ici ! Toi, tu es suffisamment sage pour savoir que les temps actuels exigent que nous unissions nos forces.

— Pas question de faire cause commune avec quelqu’un qui veut tuer mes amis ! dit Richard, résolu à ne pas laisser mourir tout à fait sa colère.

— Même s’ils ont d’abord tenté de m’avoir ? N’ai-je pas le droit de me défendre ? Devrais-je offrir ma poitrine à leurs coups, sous prétexte que ces tueurs sont tes amis ? (Shota secoua la tête avec un sourire las.) Richard, réfléchis un peu à ce que tu dis ! Regarde les choses de mon point de vue…

Il médita sur la question, mais ne répondit rien.

— Tu as été très chevaleresque, continua Shota en le serrant contre elle. Mon héros, tu as fait une chose très rare : risquer ta vie pour défendre une voyante. Cette bravoure mérite une récompense. Je t’accorde la réalisation d’un souhait. Quoi que tu veuilles, il suffira de le dire pour l’avoir. (De sa main libre, elle fit des arabesques dans les airs.) N’importe quoi, parole d’honneur !

Richard voulut ouvrir la bouche, mais la voyante lui posa un index sur les lèvres. Son corps chaud et ferme se pressa contre le sien…

— Ne gâche pas la bonne opinion que j’ai de toi en te précipitant. Tu peux avoir tout ce que tu veux. Ne rate pas ta chance. Réfléchis bien avant de parler. C’est un souhait important, accordé pour une bonne raison, et sans doute le plus crucial de ta vie. Aujourd’hui, impulsivité peut être synonyme de… mort.

Malgré l’étrange attirance qu’il éprouvait pour la voyante, Richard bouillait de rage.

— Inutile de me creuser les méninges des heures ! Je demande que vous ne tuiez pas mes amis. Ne leur faites pas de mal et laissez-les partir.

— Eh bien, soupira Shota, voilà qui complique les choses…

— Vraiment ? Votre parole d’honneur n’a donc aucune valeur ?

La voyante le foudroya du regard et durcit le ton.

— Ma parole est ma parole ! Mais je voulais te prévenir que ça n’allait rien simplifier… Tu es venu chercher la réponse à une question vitale. Et voilà que je propose de réaliser ton vœu ! Le plus logique serait de poser la fameuse question, et d’obtenir la réponse. N’est-ce pas ce que tu désires, au fond ? Essaie de déterminer ce qui compte le plus. Si tu faillis à ton devoir, combien d’innocents mourront ? (Elle le serra de nouveau contre lui, son beau sourire revenu.) Richard, l’épée trouble ton raisonnement. La magie sème la confusion dans ton esprit. Remets-la au fourreau, et repense à ton problème. Si tu es vraiment un sage, tu écouteras mon avertissement. Ce ne sont pas des propos en l’air !

Richard rengaina vivement l’épée, histoire de montrer qu’il n’avait pas l’intention de changer d’avis. Il tourna la tête vers Zedd, toujours pétrifié, puis vers Kahlan, couverte de serpents. Quand leurs regards se croisèrent, il en eut le cœur serré. Son amie voulait qu’il utilise le vœu pour retrouver la boîte. C’était évident…

Il détourna la tête, incapable de supporter cette vision.

— Je ne tiens plus l’épée, Shota, et ça ne change rien. De toute manière, tu répondras à ma question, car ta vie aussi dépend de ma mission. Tout à l’heure, tu l’as implicitement reconnu. Je ne gaspille pas mon souhait. M’en servir pour avoir ce que tu as l’intention de me donner, voilà qui serait du gaspillage ! À présent, tiens ta parole !

— Cher Richard, dit Shota, une antique sagesse dans le regard, un Sourcier a besoin de sa colère, mais ne la laisse pas chasser la raison de ton esprit. Ne juge pas trop vite des actes que tu ne comprends pas entièrement. Toutes les actions ne sont pas ce qu’elles semblent être. Et certaines ont pour but de te sauver.

Elle lui posa une main sur la joue, ravivant le souvenir de sa mère. Sa tendresse le calma et le rendit… mélancolique. Pour la première fois, il n’avait plus peur de Shota…

— S’il vous plaît…, souffla-t-il. J’ai formulé mon souhait. Exaucez-le.

— Ton vœu est exaucé, cher Richard, soupira Shota.

Le Sourcier se tourna vers Kahlan. Les serpents grouillaient toujours sur elle.

— Shota, vous aviez promis…

— De ne pas la tuer et de la laisser partir ! Quand tu t’en iras, elle pourra t’accompagner. Mais elle est toujours dangereuse pour moi. Si elle se tient tranquille, les reptiles ne lui feront rien.

— Vous avez dit qu’elle aurait tenté de vous tuer. C’est faux ! Elle m’a guidé jusqu’ici pour que nous vous demandions de l’aide. Mon amie ne vous voulait pas de mal, et vous l’auriez assassinée. À présent, vous lui imposez ce supplice.

— Richard, dit la voyante, un index pensif sur le menton, tu es venu en pensant que j’étais maléfique, n’est-ce pas ? Sans rien savoir de moi, tu étais prêt à me nuire à cause de ce que tu avais imaginé. Ou de ce que tu avais entendu raconter par d’autres, et que tu croyais aveuglément. (Il n’y avait ni ruse ni ironie dans sa voix.) Les gens jaloux ou terrifiés disent du mal de tout. Certains affirment que le feu est un fléau, et que ses utilisateurs sont des démons. Faut-il les croire ? D’autres prétendent que le vieux sorcier est un monstre responsable de beaucoup de morts. Faut-il les croire ? Parmi les Hommes d’Adobe, il y en a eu pour t’accuser d’avoir apporté le malheur chez eux. Est-ce la vérité, juste parce que des fous en sont persuadés ?

— Vous vous êtes fait passer pour ma mère, qui est morte. Est-ce le comportement d’une personne bien intentionnée ?

— Tu aimais ta mère ? demanda Shota, l’air sincèrement blessé.

— Bien sûr…

— Existe-t-il un plus beau cadeau que celui-là ? Revoir un être aimé que la mort a emporté ? N’as-tu pas été heureux de la retrouver ? T’ai-je demandé quelque chose en échange ? Un paiement ? Je t’ai offert quelques minutes de beauté et de pureté. Le souvenir vivant de l’amour qu’elle te portait, et de celui que tu éprouvais pour elle. Sais-tu seulement ce que ça m’a coûté ? Et tu trouves cela maléfique ? En échange, tu envisages de me décapiter avec ton épée ?

Richard ne répondit pas. Il détourna le regard, se sentant soudain honteux. Une réaction qu’il n’attendait pas…

— Ton esprit a-t-il été empoisonné par les paroles des autres ? Par leurs peurs ? Je demande seulement à être jugée sur mes actes. À être prise pour ce que je suis, pas pour ce que pensent les gens. Richard, ne va pas gonfler les rangs de cette armée d’imbéciles !

Le jeune homme en resta bouche bée. Presque mot pour mot, elle exprimait des convictions qui étaient siennes depuis toujours.

— Regarde autour de toi ! Cet endroit est-il laid ? Exsude-t-il le mal ?

— Je n’ai jamais rien vu d’aussi beau, avoua Richard. Mais ça ne prouve rien. Et ces bois sinistres, avant d’arriver ici ?

— Disons que ce sont les douves de mon château. Un obstacle qui tient à l’écart les fous animés de mauvaises intentions.

Mais Richard avait gardé pour la fin la question la plus dérangeante.

— Et lui ? demanda-t-il en regardant vers les ombres où Samuel était tapi.

— Samuel, viens ici, soupira tristement Shota.

La répugnante créature accourut, se plaça près de sa maîtresse, tout contre elle, et émit un étrange bruit de gorge. Puis ses yeux se rivèrent sur l’épée et n’en bougèrent plus.

Shota caressa la tête de Samuel et sourit gentiment à Richard.

— Je crois que des présentations s’imposent. Richard, voilà Samuel, ton prédécesseur. Le Sourcier précédent.

Richard baissa des yeux écarquillés sur le compagnon.

— Mon épée ! Donne-la !

Samuel tendit les bras et s’agita. Shota murmura doucement son nom. Aussitôt, il se calma et se réfugia contre sa hanche.

— Mon épée…, gémit-il. Mon épée…

— Pourquoi… pourquoi ressemble-t-il à ça ? demanda Richard, pas vraiment convaincu de vouloir connaître la réponse.

— Tu n’es pas informé, n’est-ce pas ? dit Shota, attristée. La magie… Le sorcier ne t’a pas prévenu ?

Richard secoua la tête, incapable d’articuler un son. Sa langue semblait collée à son palais.

— À ta place, j’aurais une petite conversation avec lui…

— Vous… voulez… dire, parvint à souffler Richard, que la magie… me fera… la même chose ?

— Désolée, mais je ne peux pas te répondre… Parmi mes pouvoirs, j’ai celui d’avoir des visions sur les événements que charrie le torrent du temps. Le futur, si tu préfères… Mais la magie de Zedd… Il m’est impossible de la distinguer dans ce flot tumultueux. J’y suis aveugle… Impossible de voir comment elle déferle dans l’avenir…

» Samuel fut le dernier Sourcier avant toi. Il est venu me voir il y a des années, pour demander de l’aide… Mais je ne pouvais rien pour lui, sinon m’apitoyer sur son sort. Puis le vieux sorcier nous est tombé dessus un jour, et il a pris l’épée. (Elle plissa le front, soudain menaçante.) Ce fut une expérience déplaisante – pour nous deux ! Désolée, mais je ne tiens pas ton ami en grande estime, et je n’ai aucune affection pour lui. (Son expression se radoucit.) Depuis, Samuel pense que l’Épée de Vérité était à lui. Mais je ne suis pas de cet avis. De tout temps, les sorciers furent les récipiendaires de l’arme et de sa magie. Ils les confient aux Sourciers… provisoirement !

Richard se souvint de ce que Zedd lui avait raconté. Alors que le précédent Sourcier était avec une voyante, il avait traversé la frontière pour récupérer l’épée. Il s’agissait de Samuel et de Shota ! Kahlan s’était trompée : un sorcier, au moins, avait eu le courage de s’aventurer dans l’Allonge d’Agaden.

— C’est peut-être parce qu’il n’était pas un authentique Sourcier, avança Richard, avant tout pour se rassurer.

— Possible…, souffla Shota, pleine de compassion. Mais je n’en sais rien.

— Ce doit être ça…, murmura Richard. Il faut que ce soit ça ! Sinon, Zedd m’aurait prévenu. C’est mon ami…

— Richard, il y a en jeu des choses bien plus importantes que l’amitié. Zedd le sait et toi aussi. Quand il le fallait, tu as choisi de le mettre en danger de mort pour préserver l’essentiel…

Richard tourna la tête vers le vieux sorcier. Il avait tellement besoin de lui parler ! Comment était-ce possible ? Tout à l’heure, sans hésiter, il avait pris le risque de sacrifier Zedd pour ne pas perdre sa seule chance de retrouver la boîte…

— Shota, tu avais promis de le laisser partir…

La voyante le dévisagea un long moment.

— Je suis désolée, Richard… (Elle agita une main en direction de Zedd, dont les contours se brouillèrent. Puis il disparut.) C’était une illusion. Dans l’intérêt de ma démonstration. Le sorcier n’a jamais été là.

Richard pensa qu’il aurait dû être furieux, mais ce n’était pas le cas. Avoir été abusé le blessait un peu et il se désolait que Zedd ne soit pas à ses côtés. Rien de plus…

Soudain, une vague de terreur glacée déferla en lui et il eut de nouveau des frissons dans les bras.

— Est-ce vraiment Kahlan ? Ou l’avez-vous déjà tuée et remplacée par une illusion ? Dans l’intérêt d’une autre démonstration ?

La poitrine de Shota se souleva quand elle prit une profonde inspiration.

— À mon goût, elle n’est que trop réelle. Et c’est bien là tout le problème…

Shota passa un bras sous celui de Richard et le conduisit devant Kahlan. Samuel les suivit comme leur ombre. Ses bras étaient si longs, même quand il se redressait entièrement, ses yeux globuleux volant de sa maîtresse au Sourcier, que ses doigts dessinaient des arabesques dans la poussière au gré de ses déplacements.

Perdue dans ses pensées comme si elle réfléchissait à un dilemme, Shota observa un long moment Kahlan. Richard voulait seulement que les serpents la laissent en paix. Malgré les paroles amicales et compatissantes de la voyante, Kahlan était toujours terrifiée, et ce n’était pas à cause des serpents. Ses yeux suivaient sans cesse Shota, comme ceux d’un animal pris au piège – braqués sur le trappeur, pas sur le collet.

— Richard, dit Shota, le regard plongé dans celui de Kahlan, pourrais-tu la tuer s’il le fallait ? Si elle devenait un obstacle à ta victoire, aurais-tu le courage de l’éliminer ? Pour sauver tous les autres ? Je veux la vérité…

Malgré le ton égal de la voyante, d’une neutralité désarmante, ses paroles s’enfoncèrent comme des dagues dans le cœur de Richard. Il chercha à croiser le regard de Kahlan, puis se tourna vers Shota.

— J’ai besoin d’elle… C’est mon guide, répondit-il simplement.

— Sourcier, tu éludes ma question !

Richard se tut et tenta de rester impassible.

— C’est bien ce que je pensais…, soupira Shota. Voilà pourquoi tu as fait une erreur en formulant ton souhait.

— Je ne me suis pas trompé ! Si je n’avais pas agi comme ça, vous l’auriez tuée !

— C’est vrai… Je ne l’aurais pas épargnée… L’image de Zedd était une épreuve. Tu l’as réussie, et je t’ai accordé la réalisation d’un vœu. Pas pour que tu obtiennes ce que tu voulais, mais afin d’accomplir à ta place un acte pénible que tu n’auras jamais le courage de faire. C’était la deuxième épreuve. Et là, mon cher garçon, tu as échoué. Je suis tenue d’exaucer ton souhait. Voilà ton erreur : tu aurais dû me laisser la tuer !

— Vous êtes folle ! D’abord, vous essayez de me convaincre que vous êtes bonne et qu’il faut vous juger sur vos actes. Ensuite, vous me prouvez le contraire en disant que j’ai eu tort de ne pas vous permettre de tuer Kahlan. Au nom de quoi ? D’un danger imaginaire ? Elle ne vous a pas menacée, et elle n’en a toujours pas l’intention. Comme moi, et comme vous, son but est de vaincre Darken Rahl.

Shota l’écouta patiemment jusqu’au bout, une sagesse sans âge passant de nouveau dans son regard.

— N’as-tu pas écouté quand j’ai dit que toutes les actions ne sont pas ce qu’elles semblent être ? Et que certaines visaient à te sauver ? Une fois de plus, tu juges trop vite, sans connaître toutes les données.

— Kahlan est mon amie. C’est tout ce que j’ai besoin de savoir.

Shota inspira à fond pour se calmer, comme si elle essayait d’expliquer quelque chose à un enfant. Cette réaction donna à Richard le sentiment d’être un rien borné…

— Richard, écoute-moi ! Darken Rahl a mis dans le jeu les boîtes d’Orden. S’il réussit, personne n’aura le pouvoir de lui résister. Jusqu’à la fin des temps ! Beaucoup de gens mourront. Toi et moi aussi. Il est dans mon intérêt de t’aider, parce que tu es le seul en mesure de se dresser contre lui. Comment ou pourquoi, je n’en sais rien, mais je vois le flux de pouvoir en toi. Toi seul peux réussir !

» Ça ne veut pas dire que tu vaincras, simplement qu’il y a un espoir. Aussi infime soit-il, c’est toi qui l’incarnes. Mais je sais aussi que des forces risquent de te détruire avant que tu puisses tenter ta chance. Le vieux sorcier est impuissant contre Rahl, c’est pour ça qu’il t’a confié l’épée. Comme lui, je ne peux pas m’opposer à Rahl, mais je suis en mesure de t’aider. C’est mon plus cher désir, et il y a dedans une part d’égoïsme… Je ne veux pas mourir ! Et ce sera mon destin si Rahl triomphe.

— Je le sais… C’est pour ça que je n’ai pas utilisé mon souhait pour apprendre où est la boîte.

— Mais j’ai connaissance d’autres choses, Richard, que tu ignores.

Le visage de Shota exprimait une détresse qui serra le cœur de Richard. Dans ses yeux brillait la même intelligence que dans ceux de Kahlan. Il sentait en elle le désir sincère de l’aider. Soudain, il eut peur des « choses » qu’elle connaissait, parce qu’il comprit qu’elle ne cherchait pas à lui faire du mal. C’était tout simplement la vérité ! Voyant le regard de Samuel rivé sur l’épée, il prit conscience que sa main reposait sur la garde, la serrant si fort que les lettres du mot « Vérité » appuyaient douloureusement contre sa paume.

— Shota, que sais-tu donc que j’ignore ?

— Commençons par le moins pénible… Tu te rappelles comment tu as arrêté le feu du sorcier avec ton épée ? Entraîne-toi à cette parade. Mon épreuve avait une raison. Zedd utilisera sa magie contre toi. Mais cette fois, ce ne sera pas une illusion. Le torrent du temps ne m’a pas dit lequel de vous deux vaincrait, seulement que tu aurais une chance.

— Ça ne peut pas être vrai…

— C’est aussi vrai, coupa Shota, que le croc donné par ton père pour désigner le gardien du livre et indiquer comment il l’a obtenu !

Un coup de poing aurait moins sonné Richard.

— Inutile de demander, j’ignore qui est le gardien. Tu devras le trouver tout seul.

Richard dut prendre sur lui pour poser sa question suivante.

— Si c’était le moins pénible, que dois-je attendre de la suite ?

Dans une superbe envolée de cheveux auburn, Shota tourna la tête vers Kahlan.

— Je sais qui elle est, et combien elle est dangereuse pour moi… (Elle se retourna vers Richard.) À l’évidence, tu ignores sa véritable identité. Sinon, tu ne serais peut-être pas avec elle. Kahlan a un pouvoir. Un pouvoir magique !

— Ça, au moins, je le sais…, révéla le Sourcier sans s’étendre sur le sujet.

— Richard… (Shota marqua une pause, comme pour chercher ses mots.) C’est difficile à expliquer… Je suis une voyante. Et j’ai la capacité de distinguer les choses telles qu’elles se produiront. C’est en partie pour ça que certains crétins ont peur de moi. (Elle approcha son visage de celui de Richard – une proximité troublante. Son haleine évoquait un bouquet de roses.) Par pitié, ne te range pas sous leur bannière ! Ne me crains pas à cause de pouvoirs que je ne contrôle pas. Si je peux voir des événements à venir dans toute leur vérité, il m’est impossible de les provoquer ou de les influencer. Et ce n’est pas parce que je les pressens qu’ils me réjouissent ! Nos actions présentes seules peuvent modifier ce qui risque de se passer demain. Sois assez sage pour tirer parti de la vérité au lieu de te répandre en imprécations contre elle.

— Et quelle vérité vois-tu, Shota ?

Les yeux en amande prirent une intensité inouïe. Et la voix de la voyante se fit tranchante comme une lame.

— Kahlan a un pouvoir. Si elle survit, elle l’utilisera sur toi. Il n’y a aucun doute sur cette vérité-là. Ton épée te protégera du feu de Zedd, mais elle ne pourra rien contre cette femme.

— Non…, souffla Kahlan. (Richard et la voyante se retournèrent et découvrirent le visage ravagé de douleur de la jeune femme.) Je ne le ferai pas ! Shota, je jure que je ne lui infligerai pas ça !

La voyante approcha de Kahlan et tendit un bras, sans redouter les reptiles, pour lui caresser la joue. Un geste de réconfort généreux et sincère.

— Si tu n’es pas morte avant, mon enfant, j’ai peur que tu ne te trompes… (Shota écrasa une larme qui coulait sur la joue de Kahlan.) Tu en as été très près, il n’y a pas si longtemps. Il s’en est fallu d’un souffle. (Malgré son évidente compassion, la voyante ajouta :) C’est la vérité, non ? Dis-lui ! Révèle-lui si je mens ou non !

Le regard de Kahlan se posa sur Richard. Il sonda ses magnifiques yeux verts… et se souvint des trois occasions où elle l’avait touché alors qu’il tenait l’épée. Chaque fois, la magie de l’arme lui avait lancé un signal d’alarme. Chez les Hommes d’Adobe, après le combat contre les ombres, l’avertissement était si violent qu’il avait failli frapper son amie avec l’épée avant de s’apercevoir de ce qu’il faisait.

Les sourcils froncés, Kahlan soutint son regard et se mordit la lèvre inférieure pour étouffer un gémissement.

— Est-ce vrai ? demanda Richard, le cœur serré. As-tu été à un souffle d’utiliser ton pouvoir sur moi, comme l’a dit Shota ?

Kahlan blêmit et ne put pas, cette fois, ravaler un cri pitoyable. Elle ferma les yeux et implora d’une voix brisée :

— Shota, s’il te plaît, tue-moi ! Il le faut ! J’ai juré de protéger Richard et de combattre Rahl. C’est la seule solution, sinon je faillirai à ma mission. Tue-moi !

— C’est impossible, souffla la voyante. J’ai exaucé un vœu. Un vœu très stupide !

Richard crut devenir fou de douleur. Voir Kahlan supplier ainsi qu’on la tue ! Il crut que la boule qu’il sentait dans sa gorge allait l’étouffer.

— Désolée, Kahlan. Si je permettais aux serpents de te mordre, je me parjurerais par rapport à Richard…

Kahlan se laissa tomber à genoux, face contre terre, les doigts enfoncés dans la poussière.

— Pardonne-moi, Richard, sanglota-t-elle. (Ses poings agrippèrent une touffe d’herbe, puis les jambes de son pantalon.) Par pitié, Richard ! J’ai juré de te protéger ! Tant d’innocents ont déjà péri. Dégaine ton épée et passe-la-moi dans le corps ! Fais-le, je t’en supplie ! Tue-moi !

— Kahlan, je ne pourrai jamais…, commença le Sourcier, incapable d’aller plus loin.

— Richard, dit Shota, au bord des larmes, si elle survit, avant que Rahl ouvre une boîte, elle utilisera son pouvoir sur toi. C’est une certitude ! Si elle vit, rien ne pourra l’empêcher. À cause de ton vœu, je ne peux pas porter la main sur elle. Tu dois le faire !

— Non ! cria Richard.

Kahlan hurla d’angoisse et dégaina son couteau. Alors qu’elle allait se l’enfoncer dans la poitrine, le Sourcier lui saisit le poignet au vol.

— Pitié, Richard ! gémit-elle en s’écroulant contre ses jambes. Tu ne comprends pas. Je dois mourir. Sinon, je serai responsable des atrocités de Darken Rahl. Oui, de tout ce qui arrivera !

Richard la tira par le poignet, la remit debout et lui tordit le bras dans le dos pour l’empêcher de se suicider avec sa lame. Il jeta un regard furieux à Shota, qui regardait la scène, les bras ballants. Tout ça était-il vrai ? Ces prédictions ahurissantes ? Il regrettait de ne pas avoir écouté Kahlan quand elle avait tenté de le dissuader de venir…

Comprenant à ses cris qu’il lui faisait mal, il relâcha un peu sa pression sur le bras de la jeune femme. Devait-il la laisser se tuer ? se demanda-t-il dans une étrange confusion mentale.

Sa main droite tremblait…

— Richard, souffla Shota, en larmes elle aussi, déteste-moi pour ce que je suis, si tu veux, mais pas parce que je t’ai dit la vérité.

— La vérité telle que tu la vois ! Peut-être pas telle qu’elle sera. Je ne tuerai pas mon amie à cause de tes paroles !

— La troisième boîte d’Orden, dit la voyante d’une voix blanche, est détenue par la reine Milena. Mais prends garde : elle ne la conservera plus longtemps. Tiens compte de cet avertissement, au moins si tu choisis de te fier à la vérité telle que je la vois ! (Elle se tourna vers le compagnon.) Samuel, conduis-les hors de l’Allonge. Ne t’approprie rien qui leur appartienne. Si tu désobéis, je serai très mécontente. Et ça inclut l’Épée de Vérité !

Richard vit une larme rouler sur la joue de Shota au moment où elle se détournait, sans le regarder, pour s’éloigner sur la route. Elle s’arrêta après quelques pas et resta un moment immobile, ses magnifiques cheveux auburn cascadant jusqu’à la taille de sa robe vaporeuse.

Elle leva la tête mais ne la tourna pas vers lui.

— Quand ce sera fini, dit-elle d’une voix brisée, et si tu parvenais malgré tout à vaincre, ne reviens jamais ici. Sinon, je te tuerai !

Elle avança vers son palais.

— Shota, souffla Richard, je suis navré…

La voyante ne s’arrêta plus…

Chapitre 32

À un angle du couloir, Rachel manqua s’étaler dans les jambes du sorcier. Il faisait si peu de bruit en marchant qu’elle ne l’avait pas entendu venir.

— Giller, vous m’avez fait peur ! s’exclama l’enfant, les yeux levés vers le visage de la silhouette en robe d’argent.

Le sorcier avait glissé les mains dans ses manches.

— Désolé, Rachel, ce n’était pas mon intention. (Il jeta un coup d’œil aux deux extrémités du couloir, puis s’agenouilla devant la fillette.) Que fais-tu là ?

— Je suis en mission…, soupira Rachel. Violette m’a chargée de houspiller encore les cuisiniers, puis je dois aller voir les blanchisseuses pour dire qu’elle a trouvé une tache de sauce sur une de ses robes. Le discours habituel, vous savez : ça ne devrait pas arriver, les femmes auraient dû s’en occuper, et si ça se reproduit, elle leur fera couper la tête. Je n’ai pas envie de leur répéter ça. Elles sont si gentilles… (Elle tira sur la manche ornée de broderies argentées de la robe du sorcier.) Mais si je ne le fais pas, la princesse me punira très sévèrement.

— Alors, obéis-lui… Les blanchisseuses devineront que ça ne vient pas de toi.

Rachel regarda le sorcier dans les yeux.

— Tout le monde sait que Violette n’a besoin de personne pour tacher ses robes !

— Tu as raison, approuva Giller, amusé. Je l’ai vue faire plus d’une fois. Mais tirer sur la queue d’un blaireau endormi n’apporte rien de bon. (Rachel ne comprit pas cette phrase et se rembrunit.) Ça veut dire que tu auras des ennuis si tu lui fais remarquer qu’elle a tort. Donc, il vaut mieux tenir ta langue.

Rachel approuva du chef. Le sorcier avait mille fois raison.

Giller sonda de nouveau le couloir. Ils étaient toujours seuls. Rassuré, il se pencha un peu plus vers la fillette.

— Je n’ai pas pu te parler plus tôt pour m’en assurer. Tu as trouvé la poupée-malheur ?

— Oui. Merci beaucoup, Giller. Elle est formidable. Depuis que vous me l’avez donnée, Violette m’a jetée deux fois dehors. La poupée m’a conseillé de ne pas vous parler tant que nous n’étions pas seuls, alors j’ai obéi. On n’arrête pas de se raconter des choses et ça me réconforte.

— Tu m’en vois ravi, mon enfant…

— Je l’ai baptisée Sara. Une poupée doit avoir un nom, pas vrai ?

— Ah bon ? fit le sorcier en levant un sourcil. Je l’ignorais. Sara me semble très bien, en tout cas…

Rachel sourit, contente que Giller approuve son initiative. Elle lui mit un bras autour du cou et lui murmura à l’oreille :

— Sara aussi m’a parlé de ses malheurs. J’ai promis de vous aider. Mais j’ignorais que vous vouliez fuir. Quand partons-nous, Giller ? La princesse me fait si peur…

Le sorcier la serra contre elle et lui tapota le dos.

— C’est pour bientôt, chère enfant. Mais nous devons d’abord prendre des précautions, afin de ne pas nous faire attraper. Personne ne doit nous suivre. Sinon, on nous ramènera ici et ce sera terrible. Tu comprends ?

Rachel acquiesça puis sursauta, car elle venait d’entendre des bruits de pas. Giller se releva et regarda à droite et à gauche.

— Rachel, ce serait une catastrophe si on nous voyait parler ensemble. Quelqu’un pourrait tout découvrir au sujet de la poupée. Je veux dire, de Sara.

— Il vaut mieux que je parte…

— Non, c’est trop tard. Plaque-toi contre le mur et montre-moi combien tu peux être courageuse… et discrète.

Rachel obéit. Il se campa devant elle, la dissimulant derrière sa robe.

La fillette entendit un cliquetis d’armure. Des gardes, sans doute. Puis des aboiements aigus retentirent. Le chien de Milena ! La reine approchait, entourée de soldats. Si elle la découvrait cachée derrière Giller, ils seraient dans de sales draps. Et Sara risquait de finir au feu ! Rachel se recroquevilla davantage dans sa cachette. Le tissu ondula un peu quand Giller fit une révérence.

— Votre Majesté…, dit-il en se redressant.

— Giller ! s’écria la reine. Pourquoi rôdez-vous dans ce couloir ?

— Rôder, Votre Majesté ? J’avais cru comprendre que vous m’employiez pour que nul ennemi à vous ne rôde dans le palais. J’étais venu vérifier les sceaux magiques de la salle des bijoux, pour voir si personne ne s’y était attaqué. (Rachel entendit le maudit roquet renifler l’ourlet de la robe du sorcier.) Si vous le désirez, Votre Majesté, je me fierai à la chance et n’enquêterai plus quand j’ai des doutes.

Le chien continuait à renifler, se rapprochant d’elle. Rachel espéra qu’il renoncerait avant de l’avoir découverte.

— À partir de maintenant, si c’est votre volonté, continua Giller, nous prierons les esprits, le soir, pour que tout se passe bien quand le Petit Père Rahl arrivera. Et si quelque chose tourne mal, nous lui dirons que nous n’avons pas vérifié, parce qu’il m’était interdit de rôder dans le palais. Sans doute comprendra-t-il.

Le chien grogna.

— Ne montez pas sur vos grands chevaux, Giller ! C’était une simple question… (Le roquet venait de fourrer son museau sous la robe du sorcier.) Mon petit chéri, couina la reine, qu’est-ce que tu fais ? Joli mamour, réponds à ta maman !

Le cabot grogna puis jappa. Giller recula un peu, écrasant Rachel contre le mur. Pour se réconforter, elle essaya de penser à Sara, désolée de ne pas l’avoir avec elle.

— Que t’arrive-t-il, mamour ? Tu as senti quelque chose ?

— J’ai peur, Votre Majesté, d’avoir aussi rôdé dans les écuries. Je parie que c’est ça qu’il renifle.

Dans son dos, la main de Giller se posa juste au-dessus de la tête de Rachel.

— Les écuries ? répéta la reine, méfiante. Que pouvez-vous y vérifier ? (Rachel entendit mieux la voix de Milena, qui s’était penchée pour ramasser le chien.) Qu’est-ce qui te prend, mamour ?

Rachel mordilla l’ourlet de sa robe pour s’empêcher de crier.

Quand Giller ressortit sa main, la fillette vit qu’il tenait quelque chose entre le pouce et l’index.

Le chien fourra de nouveau son museau sous la robe et aboya frénétiquement. Mais Giller ouvrit les doigts et de la poudre tomba sur la truffe de l’animal, qui éternua au moment où la reine le ramassait.

— Voilà, voilà, mamour… Tout va bien. Mon pauvre petit chéri. (Rachel l’entendit poser un baiser humide sur le museau du chien, comme elle le faisait souvent. Aussitôt, elle éternua également.) Que disions-nous, Giller ? Qu’est-ce qui intéresse un sorcier dans les écuries ?

— Votre Majesté, répondit le sorcier d’une voix peu commode (Rachel trouva très amusant qu’il rabroue Milena), si vous étiez un tueur désireux de s’introduire dans le château d’une reine pour lui loger une flèche dans le corps, essaieriez-vous de passer par le pont-levis, les mains dans les poches ? Ou choisiriez-vous d’entrer avec votre grand arc en vous cachant dans un chariot de foin ou de marchandises ? Puis vous en sortiriez la nuit, dans la quiétude des écuries…

— Eh bien… je… y a-t-il… avez-vous découvert quelque chose ?

— Les écuries ajoutées à la liste des endroits où je ne dois pas rôder, ça me fera moins de travail ! Cela dit, avec votre permission, lors de vos apparitions publiques, j’aimerais me tenir loin de vous. Histoire de ne pas être sur la trajectoire, si un de vos sujets décide de vous témoigner son affection à distance…

— Sorcier Giller, fit la reine d’une voix très amicale, comme quand elle parlait à son chien, je vous prie de me pardonner. Je suis sur les charbons ardents, ces derniers temps, avec l’arrivée imminente du Petit Père Rahl… Il faut que tout se passe bien, pour que nos souhaits se réalisent. Je sais que vous veillez sur moi. S’il vous plaît, continuez, et oubliez le moment d’égarement d’une dame énervée.

— Qu’il en soit ainsi, Votre Majesté, dit Giller en inclinant la tête.

La reine repartit en éternuant comme une perdue. Mais Rachel l’entendit s’arrêter net.

— Au fait, Giller, lança-t-elle, vous en ai-je informé ? Un messager est venu annoncer que le Petit Père Rahl arrivera plus tôt que prévu. Beaucoup plus tôt ! Demain, pour tout dire. Il voudra que je lui remette la boîte pour sceller notre pacte. S’il vous plaît, occupez-vous des détails pratiques…

Giller sursauta tant qu’il faillit faire tomber Rachel.

— À vos ordres, Votre Majesté, dit-il avec une révérence.

Il attendit que la reine et son escorte aient disparu, puis posa ses grandes mains sur la taille de Rachel, la souleva de terre et la cala sur sa hanche. Elle remarqua que ses joues n’étaient pas rouges, comme d’habitude, mais presque blanches. Il lui mit un doigt sur les lèvres, indiquant qu’elle devait se taire, et sonda de nouveau le couloir.

— Demain ! marmonna-t-il. Que les esprits soient maudits, je ne suis pas prêt !

— Que se passe-t-il, Giller ?

— Rachel, la princesse est-elle dans ses appartements ?

— Non… Elle est allée choisir le tissu de la nouvelle robe qu’elle portera en l’honneur du Petit Père Rahl.

— Sais-tu où elle cache la clé de la salle des bijoux ?

— Oui. Quand elle ne l’emporte pas, elle la range dans sa coiffeuse. Le tiroir du côté de la fenêtre…

Giller descendit le couloir, en direction des appartements de la princesse. Il semblait voler sur le tapis, ses pieds ne faisant pas le moindre bruit.

— On change de plan, chère enfant ! dit-il à Rachel. Seras-tu courageuse pour moi ? Et pour Sara ?

L’enfant fit oui de la tête et lui passa les bras autour du cou pour mieux se tenir, car il marchait très vite. Il passa devant une série de portes noires et s’arrêta devant la plus grande, à double battant et entourée de superbes sculptures. L’entrée des appartements de Violette !

Giller serra Rachel plus fort contre lui.

— Très bien…, souffla-t-il. Vas-y et rapporte-moi la clé. Pendant ce temps, je monterai la garde.

Il ouvrit la porte et la referma derrière la fillette.

Grâce aux rideaux ouverts, Rachel vit aussitôt que les lieux étaient déserts. Pas une domestique en vue. Le feu de cheminée agonisait et personne n’était encore passé en allumer un nouveau pour la nuit. Le lit à baldaquin de Violette était déjà fait. Rachel aimait bien le joli dessus-de-lit à fleurs assorti au baldaquin et aux rideaux. Elle s’était toujours demandé pourquoi la princesse avait besoin d’une couche assez grande pour dix personnes. Là d’où elle venait, six filles dormaient dans un lit minuscule, et la literie ne portait pas de décoration. Comment se sentait-on dans le nid douillet de la princesse ? Elle n’avait jamais eu le droit de simplement s’y asseoir…

Consciente que Giller l’attendait, elle traversa la pièce, foula les riches tapis et se campa devant la coiffeuse en bois précieux. Saisissant une poignée en or, elle ouvrit un tiroir d’une main tremblante. Même si Violette l’avait souvent envoyée chercher la clé, elle se sentait très nerveuse de le faire sans son autorisation. La grosse clé de la salle des bijoux reposait dans un compartiment en velours rouge, près de celle du maudit coffre à linge. Rachel la prit, la fourra dans sa poche et referma soigneusement le tiroir.

En retournant vers la porte, elle regarda le coin où était rangé le coffre. Même si elle était pressée, elle en approcha et l’ouvrit, car elle devait vérifier. Elle fouilla dedans, glissa une main sous la pile de couvertures, la souleva et soupira de soulagement.

Sara était toujours là.

— Je dois y aller, souffla Rachel. Je reviendrai plus tard.

Elle embrassa la poupée-malheur et la recouvrit avec la pile de couvertures. Là, personne ne la trouverait. Avoir amené Sara au château était risqué, mais elle n’avait pas eu le cœur de la laisser seule dans le pin-compagnon. On pouvait y avoir si peur, la nuit !

Elle gagna la porte, l’entrouvrit et regarda Giller, qui lui fit signe qu’elle pouvait venir.

— Tu as la clé ?

Rachel la sortit de la poche où elle gardait aussi son bâton magique. Ravi, il lui dit qu’elle était une brave petite fille. Personne ne l’avait appelée comme ça depuis très longtemps…

Le sorcier la reprit dans ses bras, remonta le couloir et s’engagea dans l’étroit escalier de service. Sur la pierre non plus, ses pieds ne faisaient pas de bruit ! Mais ses favoris gratouillaient le nez de l’enfant. Au bas des marches, il la reposa sur le sol.

— Rachel, fit-il en s’agenouillant près d’elle, écoute-moi bien. Ce n’est pas un jeu ! Nous devons sortir du château, sinon, on nous coupera la tête, comme Sara te l’a dit. Mais il faudra être malins pour ne pas se faire prendre. Si on se précipite, sans rien préparer, ça ne marchera pas. Et si nous agissons trop lentement… Hum, je préfère ne pas penser à ce qui arrivera.

— Giller, dit Rachel, des larmes dans les yeux, j’ai peur d’avoir la tête coupée. Les gens disent que ça fait très mal.

— Je sais, chère enfant, et j’ai peur aussi, avoua le sorcier en la serrant contre lui. Mais si tu fais exactement ce que je dis, comme une courageuse petite fille, nous réussirons à fuir, et nous irons à un endroit où on ne coupe pas la tête aux gens – qu’on ne fait pas dormir non plus dans des coffres à linge ! Tu auras Sara, et personne ne menacera de la jeter au feu. Tu comprends ?

— Ce serait merveilleux, Giller…

— Mais tu devras être courageuse et m’obéir. Ce ne sera pas toujours facile.

— Je t’obéirai, promis !

— Et moi, Rachel, je jure de tout faire pour te protéger. Nous sommes ensemble dans cette aventure, toi et moi, mais le sort de beaucoup d’autres personnes dépend de nous. Si on s’en tire bien, le monde changera et des multitudes d’innocents ne seront pas décapités.

— J’adorerais ça, Giller ! Je déteste les exécutions. Ça me terrifie.

— Alors, nous sommes d’accord… D’abord, tu vas aller réprimander les cuisiniers, comme on te l’a demandé. Dans la cuisine, prends la plus grosse miche de pain que tu verras. Je me moque de la façon dont tu l’obtiendras. Si tu dois la voler, n’hésite pas. Ensuite, tu iras dans la salle des bijoux. Ouvre la porte, entre et attends-moi là. Je dois m’occuper d’autres détails… Je t’en dirai plus quand nous nous retrouverons. Tu peux faire tout ça ?

— Bien sûr. C’est facile…

— Alors, file !

Elle courut dans le couloir du premier étage pendant que Giller, toujours aussi silencieux, remontait les marches. L’escalier des cuisines était à l’autre bout du corridor, derrière celui réservé à la reine. Rachel aimait bien passer par là quand elle accompagnait la princesse, parce qu’il y avait sur les marches des tapis beaucoup plus agréables que la pierre nue qu’elle foulait quand elle accomplissait ses « missions ». Le couloir était ouvert au milieu, à l’endroit où l’escalier d’apparat débouchait dans une grande salle aux dalles de marbre blanches et noires particulièrement glaciales pour la plante des pieds…

Rachel pensait au moyen de se procurer une miche de pain sans être obligée de la voler, quand elle aperçut la princesse dans la salle au sol noir et blanc, en route vers l’escalier, suivie par la couturière royale et deux petites mains chargées de rouleaux d’un joli tissu rose. Rachel chercha un endroit où se cacher, mais Violette l’avait déjà repérée.

— Oh, Rachel ! dit-elle. Viens donc par ici !

La fillette obéit et se fendit d’une révérence.

— Que fais-tu donc ?

— Ce que vous m’avez demandé, princesse. J’allais aux cuisines…

— Eh bien… ce ne sera pas la peine.

— Mais il faut que j’y aille !

— Pourquoi ? Je viens de te dire que c’était inutile.

Rachel se mordit les lèvres. L’expression de Violette la terrifiait, mais elle essaya de penser à ce que Giller ferait à sa place.

— Si c’est votre volonté, j’obéirai… Pourtant, votre repas de midi était ignoble, et je serais navrée que celui de ce soir le soit aussi. Vous devez mourir d’envie de vous régaler. Mais si vous ne voulez pas que j’intervienne…

La princesse réfléchit quelques secondes.

— Tout bien pesé, vas-y, parce que c’était vraiment infâme. N’oublie pas de leur dire que j’étais furieuse !

— N’ayez crainte, princesse, assura Rachel en inclinant la tête.

Elle se détourna pour partir.

— J’ai un essayage ! lança Violette dans son dos. (Rachel fit volte-face.) Après, j’irai dans la salle des bijoux, pour voir ce qui siéra le mieux à ma nouvelle robe. Quand tu en auras fini avec les cuisiniers, passe chercher la clé chez moi et attends là-bas.

— Princesse, objecta Rachel, la bouche sèche, ne devriez-vous pas faire ça demain, quand la robe sera finie ? Vous verriez mieux quels bijoux conviennent…

— En effet, dit Violette, visiblement étonnée, ce serait beaucoup plus judicieux. (Elle se tut, pensive.) Je suis très contente d’avoir eu cette idée.

Rachel soupira de soulagement et fonça vers l’escalier de service. Mais sa maîtresse la rappela.

— Malgré tout, je dois choisir quelque chose pour le dîner de ce soir. J’irai donc quand même dans la salle des bijoux. On s’y retrouvera dans un moment…

— Mais, princesse…

— Il n’y a pas de « mais » ! Après avoir parlé aux cuisiniers, va chercher la clé et attends-moi dans la salle. Je viendrai dès que l’essayage sera fini.

Violette s’engagea dans l’escalier d’apparat et disparut.

Rachel ne savait plus que faire. Giller aussi lui avait donné rendez-vous dans la salle aux bijoux. Au bord des larmes, elle se demanda quoi décider.

Le mieux était d’obéir au sorcier ! Et d’être courageuse. Comme ça, plein de gens n’auraient pas la tête coupée. Elle ravala ses sanglots et partit pour les cuisines. Au fait, pourquoi Giller voulait-il une grosse miche de pain ?

— Alors, qu’en penses-tu ? souffla Richard. Tu as une idée ?

Kahlan était à plat ventre près de lui, perplexe tandis qu’elle regardait en contrebas de la crête où ils se dissimulaient.

— Pas la moindre… Je n’ai jamais vu autant de garns à queue courte en même temps…

— Et que font-ils brûler, d’après toi ?

— Rien du tout ! La fumée monte du sol. On appelle cet endroit Source Feu. De la vapeur s’élève de certains trous, dans d’autres, de l’eau bouillonne, et dans d’autres encore, on trouve un liquide jaune et de la boue. Et tout ça empeste ! Les émanations tiennent les curieux à l’écart. J’ignore ce que les garns font ici.

— Regarde par là, au pied de la colline, près du plus grand trou. Il y a dessus un truc en forme d’œuf avec de la vapeur autour. Ils n’arrêtent pas de le regarder et de le toucher.

— Tu as une meilleure vue que moi. Je ne saurais pas dire ce que c’est, ni même si c’est vraiment ovoïde.

Richard entendait des grondements monter du sol, certains suivis d’énormes geysers de vapeur. L’odeur suffocante du soufre dérivait dans l’air jusqu’à l’endroit où ils se tenaient, dans un bosquet d’arbres rachitiques.

— On devrait peut-être aller y voir de plus près, murmura Richard en regardant les garns s’agiter à leurs pieds.

— Ce serait idiot, souffla Kahlan. Du crétinisme pur ! As-tu déjà oublié ce que peut faire un seul garn ? Et là, il y en a des dizaines.

— Pas mal raisonné… Qu’y a-t-il derrière eux, juste au-dessus, à flanc de colline. Une caverne ?

— Oui. On la nomme la grotte du Shadrin. On raconte qu’elle traverse les montagnes et rejoint la vallée, de l’autre côté. Mais je ne connais personne qui ait vérifié cette théorie…

Richard regarda les garns se disputer la dépouille d’un animal.

— Un shadrin, c’est quoi ? demanda-t-il.

— Une bête qui vit dans les cavernes. Certains disent que c’est un mythe, d’autres affirment le contraire. Mais là encore, personne n’est allé vérifier…

— Et ton opinion ?

— Je n’en ai pas… Dans les Contrées du Milieu, beaucoup d’endroits sont censés être hantés par des bêtes. J’en ai visité des quantités sans rien trouver. La plupart des histoires ne sont que ça, des histoires ! Mais pas toutes…

Richard était ravi qu’elle lui parle. Depuis des jours, elle n’avait presque rien dit. Le curieux comportement des garns semblait avoir éveillé sa curiosité, la tirant pour un temps de son mutisme. Hélas, ils ne pouvaient pas rester étendus ici à bavarder. Ils perdaient du temps ! Et s’ils s’attardaient, les mouches à sang finiraient par les repérer. Ils rampèrent en arrière, loin du précipice, puis s’éloignèrent, pliés en deux, sans précipitation inutile.

Kahlan se replongea dans son silence obstiné.

Une fois loin des garns, ils reprirent la route de Tamarang, le territoire voisin du Pays Sauvage gouverné par la reine Milena. Très vite, ils atteignirent une intersection. Richard supposa qu’ils devaient prendre à droite, puisque Tamarang, selon Kahlan, se trouvait à l’est. Les garns et Source Feu étaient sur leur gauche…

Kahlan s’engagea pourtant sur la piste de gauche.

— Que fais-tu ? cria Richard.

Depuis leur départ de chez Shota, il la surveillait sans cesse. Lui faire confiance était devenu impossible. Elle voulait mourir et elle réussirait s’il ne prenait pas garde à chacun de ses mouvements.

Elle se retourna vers lui, aussi inexpressive que d’habitude.

— On appelle ça une intersection inversée…, dit-elle. Devant nous, là-haut, où il est difficile de voir à cause des buttes et de la forêt, les routes se croisent de nouveau et changent de direction. Avec les frondaisons, on a du mal à voir où est le soleil, donc à se repérer. Si on suit la piste de droite, on tombera sur les garns. L’autre conduit à Tamarang.

— Qui se donnerait le mal de construire une route de ce genre ?

— Une petite ruse des anciens rois de Tamarang, pour égarer les envahisseurs venus du Pays Sauvage… Ça les ralentissait un peu, laissant aux défenseurs le temps de se regrouper et de contre-attaquer.

Richard dévisagea son amie pour savoir si elle disait la vérité. Devoir se demander si elle lui mentait ou non le rendait fou furieux.

— C’est toi le guide, dit-il enfin. On y va !

Kahlan se détourna sans un mot et se remit en chemin.

Richard ignorait combien de temps il supporterait ça. Elle desserrait les lèvres uniquement pour répondre à ses questions pratiques, décourageait toute tentative d’engager une conversation et reculait dès qu’il approchait trop d’elle, comme si son contact avait été mortel. Mais c’était le contraire qui la terrorisait, ça, il l’avait compris. Leur dialogue, devant les garns, lui avait donné l’espoir que les choses changeaient. Une illusion ! Elle s’était très vite refermée sur elle-même.

Elle se comportait comme un prisonnier condamné à une marche forcée, le réduisant au rôle d’un geôlier peu convaincu. Il gardait le couteau de la jeune femme à sa ceinture, conscient de ce qui arriverait s’il le lui rendait. À chaque pas, elle s’éloignait un peu plus de lui. Il la perdait, c’était évident. Mais que faire pour éviter ça ?

La nuit, quand c’était à elle de monter la garde, il lui attachait les poignets et les chevilles pour qu’elle ne se donne pas la mort pendant qu’il se reposait. Quand il la saucissonnait, elle se laissait faire sans réaction. Pour lui, c’était une torture. Et il ne dormait que d’un œil, couché près d’elle pour qu’elle puisse le réveiller si elle voyait ou entendait quelque chose. Cette tension permanente l’épuisait…

Il regrettait plus que jamais leur rencontre avec Shota. L’idée que Zedd se retourne contre lui semblait absurde. Imaginer que Kahlan fasse de même lui déchirait les entrailles.

Richard sortit de la nourriture de son sac et lança, d’une voix qu’il espérait pleine d’entrain :

— Tu veux du poisson séché ? (Il fit la grimace.) Il est infect à souhait !

Sa plaisanterie ne la dérida pas.

— Non, merci, je n’ai pas faim…

Richard s’efforça de rester souriant et de ne pas trahir sa colère. Mais ses tempes battaient de fureur.

— Kahlan, tu n’as presque rien avalé depuis des jours. Il faut te nourrir.

— Je ne veux rien !

— Et pour me faire plaisir ?

— Que feras-tu si je refuse ? Tu me gaveras ?

Le calme de son amie exacerbait sa fureur, mais il se contint autant qu’il put.

— S’il le faut, oui.

Elle se retourna vers lui, excédée.

— Richard, je t’en prie, laisse-moi partir ! Je ne veux plus être avec toi. Laisse-moi !

La première fois qu’elle montrait ses émotions depuis leur départ de l’Allonge d’Agaden…

— Non, dit-il, jouant à son tour le jeu de l’impassibilité.

— Tu ne pourras pas me surveiller tout le temps. Tôt ou tard…

— Je ne te quitterai pas des yeux une minute, si c’est nécessaire.

Ils se défièrent un moment. Puis toute trace de vie déserta le visage de Kahlan, qui se détourna et recommença à marcher.

Ils ne s’étaient pas arrêtés longtemps, mais ça avait suffi pour que la créature qui les suivait commette une de ses rares erreurs. Elle s’était trop approchée, laissant le Sourcier revoir un instant ses yeux jaune brillant.

Depuis leur deuxième jour de voyage, Richard savait qu’on les pistait. Des années de solitude dans la forêt lui avaient appris à sentir quand il avait de la compagnie. Les autres guides et lui jouaient souvent à se suivre dans la forêt de Hartland pour voir combien de temps ils passaient inaperçus. Si l’être qui les traquait ne se débrouillait pas mal, il n’arrivait pas à la cheville du Sourcier. C’était la troisième fois qu’il apercevait les yeux jaunes. Mais personne d’autre que lui n’aurait réussi cet exploit…

Ce n’était pas Samuel, car les yeux, plus rapprochés et d’un jaune plus sombre, exprimaient davantage d’intelligence que ceux du compagnon. Il ne s’agissait pas non plus d’un chien à cœur, car il aurait déjà attaqué. Ce prédateur-là se contentait d’observer.

Kahlan, il l’aurait juré, ne s’était aperçue de rien, trop absorbée par ses sombres pensées. À un moment ou à un autre, la créature se montrerait et le Sourcier serait prêt à l’affronter. Mais avec Kahlan dans cet état, il n’avait pas besoin d’un nouveau problème…

En conséquence, il ne se retourna pas pour regarder et prévenir son adversaire qu’il avait des soupçons. Pas de brusque marche arrière ni de cercle soudain – le nom que ses collègues et lui avaient donné à une manœuvre originale. Au contraire, il se contentait de capter les indices quand ils s’offraient à lui, sans être constamment à l’affût. Ainsi, il était quasiment sûr que l’espion ne se savait pas repéré. Pour l’instant, ça l’arrangeait, car l’avantage était de son côté.

Il regarda Kahlan avancer, la tête dans les épaules, et se demanda ce qu’il ferait d’elle dans quelques jours, quand ils atteindraient Tamarang. Qu’il le veuille ou non, elle gagnerait leur guerre larvée, car ça ne pouvait pas continuer comme cela. Même si elle échouait des dizaines de fois, il suffisait d’une pour que… Il devait l’emporter à chaque passe d’armes. Une seule erreur et elle se suiciderait. Au bout du compte, il serait défait, et il ne voyait pas comment l’empêcher…

Rachel était assise sur le repose-pieds, en face de la somptueuse chaise revêtue de velours rouge et plaquée d’or fin. Elle attendait en se cognant les genoux l’un contre l’autre. Vite, Giller ! se répétait-elle sans cesse. Le sorcier devait arriver avant Violette !

La fillette leva les yeux sur la boîte de la reine. Si la princesse se montrait avant Giller, elle espérait qu’elle ne jouerait pas encore avec. Rachel détestait qu’elle le fasse, ça la terrorisait.

La porte s’entrouvrit et Giller passa la tête dans la pièce.

— Vite ! souffla Rachel.

Il entra et referma derrière lui.

— Tu as le pain ?

— Oui. (Elle sortit un ballot de sous la chaise, se leva et le mit sur le repose-pieds.) Je l’ai enveloppé dans un torchon pour que les gens ne voient rien.

— Brave petite fille ! dit Giller.

Puis il se détourna d’elle.

— J’ai dû le voler, avoua Rachel, dépitée. C’est la première fois que je fais ça…

— Mon enfant, déclara le sorcier, qui approchait de la boîte, je t’assure que c’est pour une bonne cause.

— Giller, la princesse va venir ici.

— Quand ?

— Dès qu’elle aura essayé sa nouvelle robe. Comme elle est très exigeante, ça risque de prendre un moment, mais on ne peut pas être sûrs… Elle aime mettre des bijoux et se regarder dans le miroir.

— Maudits soient les esprits, marmonna Giller, rien n’est jamais facile…

Il prit la boîte qui reposait sur le piédestal de marbre.

— Giller ! Il ne faut pas y toucher ! C’est à la reine !

Le sorcier se retourna, l’air troublé, et baissa les yeux sur l’enfant.

— Non, ce n’est pas à elle ! Attends un peu et je t’expliquerai…

Il posa la boîte à côté de la miche de pain. Puis il sortit une autre boîte de sa poche.

— Qu’en dis-tu ? demanda-t-il à Rachel en brandissant la contrefaçon.

— Elle est exactement pareille !

— Parfait ! (Il posa la seconde boîte sur le piédestal, puis s’agenouilla près de Rachel.) Écoute-moi très attentivement, chère enfant. Le temps presse et il est capital que tu comprennes bien.

À l’expression de son protecteur, Rachel ne douta pas que c’était très grave.

— J’écoute, dit-elle.

Giller posa la main sur la boîte.

— Cet objet a un pouvoir magique… et il n’appartient pas à la reine.

— À qui est-il, alors ?

— Je n’ai pas le temps de te le dire… Peut-être quand nous serons loin d’ici. L’important, c’est que la reine est une méchante personne. (Rachel acquiesça. Ça, elle le savait déjà.) Elle coupe la tête des gens juste parce que ça l’arrange. Elle se fiche des autres et ne pense qu’à elle. Hélas, elle est au pouvoir. Ça signifie qu’elle peut faire tout ce qui lui passe par l’esprit. La magie de cette boîte renforce sa puissance. C’est pour ça qu’elle s’en est emparée.

— Je comprends. C’est comme la princesse, qui peut me gifler, me couper les cheveux n’importe comment, et se moquer sans arrêt de moi.

— C’est exactement ça. Bravo, Rachel ! À présent, écoute bien. Un homme appelé Darken Rahl est encore plus méchant que la reine !

— Le Petit Père Rahl ? fit Rachel, troublée. Tout le monde dit qu’il est gentil. Violette prétend que c’est l’homme le plus doux du monde.

— Elle affirme aussi que ce n’est pas elle qui tache ses vêtements, lui rappela Giller.

— Et c’est un mensonge !

— Je vois que tu me suis… Le Petit Père Rahl est l’homme le plus méchant du monde. À côté de lui, la reine passerait pour un modèle de gentillesse. Rahl tue même les enfants. Tu sais ce que ça veut dire, tuer quelqu’un ?

— On lui coupe la tête, ou quelque chose comme ça, et il est mort…

— C’est ça. Comme la princesse, qui rit quand elle te gifle, Darken Rahl s’amuse beaucoup quand il assassine des gens. Lorsque la princesse assiste à un banquet, avec les dames et les seigneurs, elle fait assaut de gentillesse et de politesse. Mais quand vous êtes seules, elle te tourmente. Tu vois ce que je veux dire ?

— Oui, fit Rachel, la gorge nouée. Elle ne veut pas que les autres sachent combien elle est méchante.

— C’est tout à fait ça ! Tu es très intelligente, chère enfant ! Eh bien, le Petit Père Rahl est comme elle. Pour que les gens ne se doutent de rien, il se fait passer pour l’homme le plus gentil du monde. Quoi qu’il arrive, Rachel, reste toujours loin de lui, si tu le peux…

— Ça, vous pouvez me faire confiance !

— Mais s’il te parle, sois très polie et ne montre pas que tu connais la vérité. Il ne faut pas dévoiler aux gens ce qu’on sait. C’est le meilleur moyen d’être en sécurité.

— Comme avec Sara… Les méchants ne savent pas qu’elle existe, donc ils ne risquent pas de me la prendre, et elle est en sécurité.

Giller la prit dans ses bras et la serra contre lui.

— Je remercie les esprits que tu sois si intelligente ! s’exclama-t-il. (Rachel fut ravie de cette déclaration. Personne n’avait jamais vanté son intelligence.) À présent, ouvre en grand tes oreilles. Nous entrons dans le vif du sujet.

— J’écoute, Giller.

— Cette boîte est magique. Si la reine la donne à Rahl, il se servira de son pouvoir pour torturer encore plus d’innocents. Et couper davantage de têtes. Comme la reine est méchante, et qu’elle le soutient, elle lui offrira la boîte.

— Giller, il faut l’en empêcher ! Tous ces malheureux qu’on décapitera…

Le sorcier sourit et se gratta le menton.

— Rachel, tu es la petite fille la plus intelligente que j’aie connue ! Vraiment !

— Il faut cacher la boîte, comme j’ai fait avec Sara.

— Une fois encore, tu as raison. (Il désigna la fausse boîte, sur le piédestal.) C’est un leurre. Pas la vraie boîte, juste une imitation… Ils s’y tromperont un moment, et ça nous laissera le temps de fuir.

Rachel regarda le « leurre ». On ne voyait pas la différence…

— Giller, tu es l’homme le plus intelligent du monde !

Le sourire du sorcier perdit de son éclat.

— J’ai peur, mon enfant, de l’être trop pour mon propre bien. (Il se ressaisit.) Voilà comment nous allons faire…

Il prit la miche de pain, la coupa en deux et retira une partie de la mie. Il en fourra une grosse quantité dans sa bouche, tellement pleine que ses joues se gonflèrent. Alors, il mit le reste dans celle de Rachel, qui mâcha aussi vite qu’elle put. C’était délicieux, encore un peu chaud… Quand ils eurent fini de faire disparaître les indices, Giller prit la boîte, la glissa dans le pain et remit les deux moitiés ensemble.

— Qu’en penses-tu ? demanda-t-il à Rachel.

— Tout le monde verra que cette miche a été cassée, dit la fillette, très inquiète.

— Intelligente… Oui, tu es vraiment très intelligente. Bon, comme je suis un sorcier, je peux arranger ça. Qu’en dis-tu ?

— C’est bien possible…

Il posa la miche sur ses genoux et fit de grands gestes avec ses mains, au-dessus et autour. Puis il montra de nouveau le pain à sa protégée. Plus de brisures ! On aurait dit que la miche sortait du four !

— Personne ne s’en apercevra, c’est sûr !

— Espérons que tu ne te trompes pas, mon enfant… J’ai lancé une Toile de Sorcier, un charme magique, sur ce pain, pour qu’on ne détecte pas non plus le pouvoir de la boîte.

Il reprit le torchon, enveloppa la miche dedans puis fit un nœud sur le dessus avec les quatre coins du tissu. Il tint ce petit ballot par le nœud, et le posa sur la paume de sa main libre, devant les yeux de Rachel. Alors, il la regarda sans sourire, comme s’il était malheureux.

— Maintenant, ça se complique, mon enfant. Nous devons sortir la boîte du château. Si nous la cachons à l’intérieur, ils finiront par la trouver. Tu te rappelles où j’avais dissimulé ta poupée, dans le jardin ?

— La troisième vasque sur la droite…

— J’y mettrai la miche. Tu devras te faire jeter dehors, aller la récupérer, comme avec Sara, et sortir du château. Et il faut agir ce soir !

— Giller, j’ai peur de toucher la boîte de la reine !

— Je sais, chère enfant… Mais souviens-toi qu’elle ne lui appartient pas. Tu veux empêcher qu’on coupe la tête à tous ces gens, non ?

— Oui… Mais tu pourrais emporter la boîte à ma place !

— Si c’était possible, je jure que je le ferais. Hélas, c’est hors de ma portée. On me surveille, et on ne me laisserait pas sortir du château. Si on m’attrapait avec la boîte, Rahl finirait par l’avoir, et nous ne voulons pas que ça arrive.

— Bien sûr…, dit Rachel, à présent terrorisée. Giller, tu avais promis de fuir avec moi…

— Et je tiendrai parole, crois-moi ! Mais il me faudra quelques jours pour m’échapper de Tamarang. Et la boîte ne doit plus y être demain ! Toi seule peux t’en charger. Apporte-la dans ta cachette, ton pin-compagnon, et attends-moi. Je couvrirai ta fuite puis je te rejoindrai.

— Je crois que je réussirai… Puisque c’est important, j’essaierai…

Giller s’assit sur le repose-pieds et prit Rachel sur ses genoux.

— Ma chérie, écoute-moi encore un peu… Même si tu devais vivre cent ans, tu ne feras plus rien d’aussi important. Tu dois être plus courageuse que jamais. Ne te fie à personne, et ne te sépare pas de la boîte. Je te retrouverai dans quelques jours, mais si ça tourne mal, et que je ne vienne pas, cache-toi avec ton trésor jusqu’au début de l’hiver. Alors, il n’y aura plus de danger. Si je connaissais quelqu’un susceptible de t’aider, je te déchargerais de ce fardeau. Mais ce n’est pas le cas. Toi seule peux le faire !

— Je suis si petite…, gémit l’enfant.

— C’est pour ça que tu n’auras rien à craindre. Tout le monde pense que tu ne comptes pas. Mais c’est faux. Tu es la personne la plus importante de l’univers ! Tu abuseras les gens parce qu’ils ne le savent pas ! Tu dois agir, Rachel ! J’ai besoin de ton aide, et je ne suis pas le seul. Tu es assez courageuse et intelligente pour réussir.

L’enfant vit des larmes perler aux paupières du sorcier.

— J’essaierai, Giller. Je serai courageuse. Tu es le meilleur homme du monde. Donc, si tu le dis, je le ferai…

— J’ai commis beaucoup d’erreurs, Rachel, soupira Giller. Longtemps, je suis resté très loin d’être le meilleur homme du monde. Si j’avais ouvert les yeux plus tôt… Si je m’étais rappelé ce qu’on m’a enseigné, mon devoir, mes raisons de devenir un sorcier, je n’aurais pas à te demander ça. Comme toi, c’est ce que j’aurai fait de plus important dans ma vie. Nous ne devons pas échouer, Rachel. Il faut que tu réussisses ! Quoi qu’il arrive, ne laisse personne se dresser sur ton chemin. Personne !

Il mit un index sur chacune des tempes de l’enfant, qui éprouva un merveilleux sentiment de sécurité. Elle sut qu’elle réussirait. Alors, elle ne devrait plus jamais obéir à la princesse. Elle serait enfin libre !

Giller retira vivement ses doigts.

— Quelqu’un vient… (Il posa un rapide baiser sur la joue de la fillette.) Que les esprits du bien te protègent.

Il se leva et se plaqua dos au mur, à côté de la porte. Après avoir glissé la miche de pain sous sa robe, il plaqua un index sur ses lèvres.

La porte s’ouvrit. Rachel se leva d’un bond et fit une révérence à la princesse, qui avança, la gifla et éclata de rire.

Rachel baissa les yeux. Alors qu’elle se frottait la joue, retenant ses larmes, elle aperçut un petit morceau de pain entre les pieds de Violette. Elle jeta un regard à Giller, caché derrière la porte ouverte. Voyant l’indice, silencieux comme un chat, il se pencha, le ramassa, le fourra dans sa bouche et se glissa dehors dans le dos de la princesse, qui ne s’aperçut de rien…

Les yeux dans le vide, Kahlan tendit les bras, les poings fermés et les poignets serrés l’un contre l’autre, attendant que Richard la ligote. Elle avait affirmé ne pas être fatiguée. Le jeune homme l’étant pour deux – son cœur battait si fort qu’il s’en sentait mal –, elle prendrait le premier tour de garde. Avec une efficacité douteuse, si on en jugeait par son regard absent…

Le Sourcier mit la corde en place, si las qu’il eut l’impression que tout espoir l’avait abandonné. Rien n’avait changé. L’incessante bataille continuait : elle voulait mourir et il tentait de l’en empêcher…

— Je n’en peux plus…, souffla-t-il en regardant les poignets de son amie à la lumière de leur petit feu de camp. Kahlan, tu veux te suicider, mais c’est moi que tu assassines lentement !

Les yeux verts de la jeune femme se levèrent vers lui.

— Alors, laisse-moi partir ! Si tu te soucies de moi, montre-le ! Laisse-moi partir…

Richard laissa tomber la corde. Les mains tremblantes, il tira de sa ceinture le couteau de Kahlan et le regarda un moment, le reflet de la lame lui semblant flou. Puis il glissa l’arme dans le fourreau accroché à la hanche de son amie.

— Tu as gagné… Va-t’en ! Hors de ma vue !

— Richard…

— Fiche le camp ! Retourne en arrière et laisse faire les garns ! Avec ton couteau, tu risquerais de saloper le boulot ! Je ne voudrais pas que la lame glisse et que tu te rates. Après tant d’efforts, il serait dommage que tu ne meures pas !

Il tourna le dos à Kahlan et s’assit contre un tronc mort d’épicéa, juste en face du feu. La jeune femme le regarda en silence, puis s’éloigna de quelques pas.

— Richard, avec ce que nous avons traversé ensemble, ça ne peut pas se terminer comme ça… Je ne veux pas !

— Je me fiche de ce que tu veux ! Tu n’as plus le droit d’exiger ! (Il se força à cracher les mots suivants.) Fous le camp !

Kahlan baissa les yeux. Richard se pencha en avant, les coudes sur les genoux, et se prit la tête à deux mains. Il crut qu’il allait vomir.

— Mon ami, quand tout ça sera fini, j’espère que tu pourras penser à moi avec un peu de tendresse. Ce sera différent d’aujourd’hui, n’est-ce pas ?

C’était trop ! Richard se leva d’un bond, fit trois enjambées et saisit Kahlan par sa chemise.

— Je penserai à toi comme à ce que tu es ! Une traîtresse ! Quelqu’un qui a renié tous ceux qui sont morts et tous ceux qui mourront encore ! (Les yeux écarquillés, elle essaya de se dégager, mais il ne la tenait pas pour plaisanter.) Quelqu’un qui a trahi les cinq sorciers, Shar, Siddin, et tous les villageois massacrés par Rahl. Sans oublier sa propre sœur !

— C’est faux…

— Tous ces gens-là, et bien d’autres encore ! Si j’échoue, ils devront t’en remercier, et Rahl aussi ! Tu auras été son plus fervent soutien !

— Je fais ça pour t’aider ! As-tu entendu les paroles de Shota ?

Kahlan aussi perdait son sang-froid, à présent…

— Ça ne prend pas avec moi ! Oui, j’ai entendu… Shota a dit que Zedd et toi vous retourneriez contre moi. Pas que vous auriez tort !

— Qu’essaies-tu de… ?

— Je ne suis pas l’enjeu de cette quête ! Le but, c’est d’arrêter Rahl ! Comment sais-tu, quand nous aurons la boîte, que ce n’est pas moi qui la lui livrerai ? Si je finissais par trahir, vous forçant, Zedd et toi, à me combattre ?

— C’est absurde !

— Plus absurde que Zedd et toi désireux de me tuer ? Ta théorie implique que deux personnes auraient trahi. La mienne ne laisse qu’un renégat… La voyante a accouché d’une charade stupide, et c’est pour ça que tu veux mourir ? Nous ignorons ce que sera l’avenir. Le sens exact de ses paroles nous échappe. Si ce qu’elle prédit doit arriver… Quand nous y serons, nous comprendrons, et nous réagirons en conséquence.

— Je ne peux pas survivre et permettre à la prophétie de se réaliser, dit Kahlan. Tu es le seul fil rouge de ce combat !

— Un fil ne va nulle part sans une aiguille pour le guider. Tu es mon aiguille, Kahlan. Sans toi, je ne serais pas arrivé jusqu’ici. À chaque tournant, j’ai besoin que tu m’indiques la direction. Aujourd’hui, à l’intersection, j’aurais choisi le mauvais chemin. Tu connais la reine Milena. Pas moi. Même si je lui prends la boîte, où irai-je ? J’ignore tout des Contrées du Milieu ! Alors, dis-moi, où irai-je ? Comment me mettre en sécurité ? Je me jetterai entre les griffes de Darken Rahl, et il aura la boîte sans avoir consenti le moindre effort.

— Shota a dit que tu étais le seul à avoir une chance. Sans toi, c’est fichu ! Pas moi, toi ! Et si je vis, a-t-elle ajouté… Richard, je ne peux pas permettre ça. Tu comprends ?

— Tu nous trahis aussi…, dit-il, impitoyable.

— Malgré ce que tu crois, je fais ça pour toi. Et pour… nous.

Richard la poussa en arrière de toutes ses forces. Elle tomba et se reçut sur le dos.

Il vint se camper devant elle, de la poussière tourbillonnant autour de ses bottes, et baissa les yeux.

— Ne répète jamais ça ! hurla-t-il, les poings serrés. Tu fais ça pour toi, parce que tu n’as pas les tripes d’assumer les conséquences d’une victoire. N’ose plus prétendre que tu agis pour moi !

Elle se releva sans le quitter des yeux.

— Je donnerais presque tout, Richard, pour que tu ne gardes pas ce souvenir de moi. Mais je n’ai pas le choix. Il faut que je disparaisse. J’ai juré de protéger le Sourcier au prix de ma vie. L’échéance est arrivée…

Des larmes tracèrent des sillons sur ses joues maculées de poussière.

Alors qu’il la regardait se détourner et s’éloigner, Richard eut le sentiment qu’on venait d’ouvrir une vanne en lui, et que toute sa personnalité s’en écoulait.

Il revint près du feu, s’assit dos au tronc et se laissa lentement glisser jusqu’au sol. Les genoux pliés, il les entoura de ses bras, posa la tête dessus et pleura comme il n’avait jamais pleuré…

Chapitre 33

Assise sur sa petite chaise, derrière la princesse, Rachel se cognait un genou contre l’autre en réfléchissant à un moyen de se faire ficher dehors pour la nuit. Ainsi, elle irait récupérer la boîte, puis s’en irait pour ne jamais revenir. Elle pensait sans cesse à la miche de pain, avec son trésor caché dedans, qui l’attendait dans les jardins. Morte de peur, elle se sentait aussi excitée à l’idée des centaines de malheureux qui, grâce à elle, ne seraient pas décapités. Pour la première fois de sa vie, elle avait l’impression d’être une personne importante. Impatiente de partir, elle triturait l’ourlet de sa robe…

Les seigneurs et les dames en étaient à boire leur vin spécial, et ils semblaient ravis. Giller avait pris place avec les autres conseillers, dans le dos de la reine. Il parlait à voix basse avec le peintre de la cour. Rachel n’aimait pas cet homme, car il lui faisait peur. Il lui souriait bizarrement. En plus, il n’avait qu’une main ! Elle avait souvent entendu les domestiques s’inquiéter qu’il lui vienne l’idée de faire un portrait d’eux. Elle se demandait bien pourquoi…

Soudain, tous les convives eurent l’air effrayé. Regards braqués sur la reine, ils se levèrent. Rachel s’aperçut vite qu’ils ne fixaient pas Milena, mais quelque chose d’autre, derrière elle.

L’enfant écarquilla les yeux quand elle vit les deux colosses.

Les hommes les plus grands qu’elle ait jamais aperçus ! Ils portaient des tuniques sans manches. Sur leurs bras brillaient des cercles de métal hérissés de pointes. Tous les deux blonds et musclés, ils semblaient plus méchants encore que les gardes du donjon. Ils observèrent l’assemblée, impassibles, puis allèrent se camper, bras croisés, des deux côtés de la grande arche, derrière Milena. Offusquée, elle se tourna sur sa chaise pour voir ce qui se passait.

Un seigneur aux longs cheveux blonds et aux yeux bleus franchit l’arche. Vêtu d’une robe blanche, il portait à la ceinture un couteau à la garde en or. Dieu qu’il était beau ! pensa Rachel, éblouie.

Il sourit à la reine, qui se leva d’un bond.

— Quelle surprise… hum… euh… inattendue ! s’exclama-t-elle de la voix ridicule qu’elle employait pour parler à « mamour ». Nous sommes très honorés ! Mais n’auriez-vous pas dû arriver demain ?

— Majesté, dit l’homme en souriant, je ne pouvais plus attendre de revoir votre adorable visage. Veuillez me pardonner d’être en avance, Splendeur des Splendeurs…

Gloussant d’aise, Milena lui tendit sa main pour qu’il y pose un baiser. Elle adorait que les gens fassent ça !

Rachel fut étonnée par la déclaration du beau seigneur. À sa connaissance, personne n’avait jamais jugé la reine jolie, et encore moins « adorable ».

Après le baisemain, elle prit le bras de son invité et le guida jusqu’à la table.

— Seigneurs et gentes dames, puis-je vous présenter le Petit Père Rahl ?

Le Petit Père Rahl ! Rachel regarda autour d’elle pour voir si quelqu’un l’avait vue sursauter. Mais personne ne s’occupait d’elle. Le Petit Père Rahl mobilisait l’attention générale ! Soudain, la fillette pensa qu’il allait la regarder et deviner qu’elle prévoyait de s’enfuir avec la boîte. Elle tourna la tête vers Giller, qui ne parut pas s’en apercevoir. Il était livide…

Rahl était arrivé avant qu’elle s’enfuie avec la boîte. Que devait-elle faire ?

Ce que Giller lui avait dit, rien de plus ni de moins ! Être courageuse et sauver tous ces innocents ! Elle devait trouver une ruse pour se faire mettre à la porte…

Le Petit Père Rahl observa à son tour l’assemblée. Quand le chien de la reine aboya, il le regarda fixement. Aussitôt, l’animal gémit.

Rahl s’intéressa de nouveau aux seigneurs et aux dames, tous très silencieux.

— Le dîner est fini… Si vous voulez bien nous excuser…

Les courtisans murmurèrent entre eux, indignés. Puis ils se turent, comme paralysés par ses yeux bleus, et se retirèrent, d’abord en traînant les pieds, puis de plus en plus rapidement. Rahl fixa certains conseillers, qui parurent ravis de s’éclipser aussi. Ceux qu’il ne regarda pas, dont Giller, restèrent où ils étaient. La princesse ne partit pas non plus. Rachel se fit toute petite derrière elle, histoire qu’on ne la remarque pas.

— Si vous preniez un siège, Petit Père Rahl, dit la reine. Le voyage a dû être très fatiguant. Ce soir, il y avait un délicieux rôti au menu. Si ça vous tente…

Rahl la dévisagea de ses yeux bleus qui ne cillaient pas.

— Je n’approuve pas qu’on assassine des animaux innocents pour manger leur chair…

Rachel crut que la reine allait suffoquer.

— Eh bien… hum… Nous avons aussi une excellente soupe de navets, et d’autres délices… Je suis sûre que quelque chose vous conviendra. Sinon, les cuisiniers se feront un plaisir de…

— Une autre fois, peut-être… Je ne suis pas venu manger, mais recevoir votre contribution à notre alliance.

— Vous me prenez au dépourvu, seigneur ! Nous n’avons pas fini de rédiger le pacte, il reste des documents à parapher, et je suppose que vous voudrez les consulter avant…

— Je signerai avec joie tous les actes déjà préparés, et je vous donne ma parole d’honneur de valider tous les documents supplémentaires que vous me présenterez. (Rahl sourit.) Il n’était pas dans vos intentions de m’abuser, je suppose ?

— Bien entendu que non, Petit Père Rahl !

— Alors, où est le problème ? Pourquoi ferais-je vérifier ces textes, puisque votre honnêteté est sans faille ? C’est bien ce que je dois comprendre ?

— Évidemment, seigneur ! Il est inutile de vérifier… mais c’est assez inhabituel, et…

— Notre alliance est hors du commun ! coupa Rahl. Si nous passions aux choses sérieuses ?

— Oui, oui, si c’est votre volonté… (Milena se tourna vers un conseiller.) Allez chercher les documents déjà établis, et ramenez aussi de l’encre et des plumes. Et mon sceau ! (L’homme s’inclina et sortit.) Giller, il nous faut la boîte !

— J’y cours, Votre Majesté !

Quand elle vit le sorcier franchir l’arche, Rachel se sentit plus seule que jamais…

La reine profita de l’attente pour présenter son héritière au Petit Père Rahl. Il baisa la main de la princesse et assura qu’elle était aussi jolie que sa mère. Subjuguée, Violette sourit béatement et pressa contre son cœur la main où s’étaient posées les lèvres du seigneur.

Le conseiller revint avec une petite armée de clercs chargés de tonnes de documents. Ils écartèrent les assiettes, disposèrent les feuilles un peu partout sur la table, et indiquèrent les endroits où Rahl et la reine devaient signer. Quand c’était fait, un clerc versait de la cire rouge sur la feuille et Milena y imprimait son sceau. Rahl annonça qu’il n’en avait pas, mais que sa signature suffirait, car il ne doutait pas de reconnaître sa propre écriture, même dans des années.

Giller revint, se campa à côté de la table et attendit que la séance de paraphes soit terminée. Alors que les clercs se disputaient sur l’ordre de rangement des documents, la reine lui fit signe d’approcher.

— Petit Père Rahl, dit-il avec son plus beau sourire, puis-je vous remettre la boîte d’Orden de la reine Milena ?

Il tenait la fausse boîte avec révérence, exactement comme si c’était la vraie. Les pierres précieuses brillaient de tous leurs feux…

Rahl sourit et s’empara délicatement de la boîte. Il la contempla un moment, étudia ses ornements, appela un de ses gardes du corps, le regarda dans les yeux et lui tendit l’artefact.

D’une main, l’homme l’écrabouilla.

— Qu’est-ce que ça signifie ? s’écria la reine, les yeux ronds.

— C’est à moi de poser cette question, dit Rahl en la foudroyant du regard. Majesté, cette boîte était une contrefaçon !

— Quoi ? Impossible ! Il n’y a pas de… Je suis certaine que… Giller, qu’avez-vous à dire sur cette affaire ?

Le sorcier glissa les mains dans ses manches.

— Votre Majesté… Je ne comprends pas… Personne ne s’est attaqué aux protections magiques, je m’en suis assuré, comme vous le savez. Je jure que c’est la boîte sur laquelle vous m’avez chargé de veiller. À mon avis, il s’agissait d’un faux à l’origine. On nous a trompés ! C’est la seule explication…

Les yeux de Rahl n’avaient pas quitté le sorcier tout au long de son discours. Puis ils se tournèrent vers un de ses hommes. Le colosse approcha, saisit Giller par le dos de sa robe et le souleva de terre.

— Comment oses-tu ? Bas les pattes, espèce de gros bœuf ! Montre du respect à un sorcier, sinon tu le regretteras !

Les pieds de Giller battaient dans le vide tandis qu’il s’égosillait.

La gorge serrée et des larmes aux yeux, Rachel lutta pour ne pas éclater en sanglots. Si elle cédait à la panique, ils la remarqueraient, et…

Rahl s’humidifia lentement le bout des doigts.

— Ce n’est pas la seule explication possible…, dit-il. La vraie boîte a un pouvoir très particulier. Celui de la contrefaçon n’avait aucun rapport… Une reine ne s’en apercevrait pas, mais ça ne pourrait pas échapper à un sorcier… (Il sourit à Milena.) Ce bon Giller et moi allons nous éclipser pour avoir une petite conversation…

Il se détourna et sortit, suivi par le garde du corps qui tenait Giller. L’autre vint se camper devant l’arche, les bras croisés.

Rachel aurait voulu accompagner le sorcier. Elle avait si peur pour lui ! Juste avant de sortir, les pieds ne touchant pas le sol, il se retourna et ses grands yeux noirs se plantèrent dans ceux de la fillette. Alors, dans sa tête, elle entendit une voix, aussi claire que si elle avait résonné à ses oreilles, lui crier : Enfuis-toi !

Le sorcier disparu, Rachel aurait voulu verser toutes les larmes de son corps. Pour se calmer, elle porta à sa bouche l’ourlet de sa robe. Autour de la reine, tout le monde parlait en même temps. James, le peintre de la cour, entreprit de ramasser les débris de la boîte. Les tenant entre sa main valide et le moignon de l’autre, il les contemplait avec son éternel air bizarre.

Rachel entendait toujours dans sa tête les échos de l’ordre du sorcier. Regardant autour d’elle, elle constata que personne ne se souciait de sa présence. Elle fit le tour des tables, la tête baissée, histoire de rester invisible. Arrivée à l’autre bout de la pièce, elle jeta un coup d’œil pour voir si on l’observait. Mais la reine et ses conseillers avaient d’autres soucis…

Elle leva une main et s’empara d’un peu de nourriture : un morceau de viande, trois tranches de pain et une énorme part d’un fromage très dur. Après avoir rangé ce butin dans ses poches, elle vérifia une dernière fois qu’on ne la regardait pas.

Elle courut vers le couloir, s’interdisant de pleurer pour que Giller soit fier d’elle. Elle fonça sur le sol couvert de tapis sans jeter un coup d’œil aux magnifiques tentures. Avant d’arriver à la porte, elle ralentit pour ne pas éveiller l’attention des gardes. Quand ils la virent, ils lui ouvrirent et la laissèrent sortir sans rien demander. Les hommes en faction de l’autre côté du battant ne lui firent pas plus de difficultés.

Rachel essuya quelques larmes sur ses joues et descendit le grand escalier de pierre. Même quand on était courageuse, ne pas pleurer du tout n’avait rien de facile…

La patrouille l’ignora quand elle la croisa sur l’allée pavée du jardin.

Dès qu’on s’éloignait des torches accrochées au mur, il faisait très noir, mais elle connaissait le chemin par cœur. Sous ses pieds nus, l’herbe était humide de rosée. Quand elle eut atteint la troisième vasque, sur la droite, elle s’agenouilla, s’assura que personne ne la regardait, et passa une main entre les fleurs. Le ballot était là. Elle le sortit, l’ouvrit, rajouta son butin et le referma.

Au moment où elle allait courir vers le mur d’enceinte, elle se souvint et poussa un cri étouffé.

Elle avait oublié Sara dans le coffre à linge. La princesse finirait par la trouver et la jetterait au feu ! Rachel ne pouvait pas abandonner son amie alors qu’elle ne reviendrait plus jamais. Sans elle, Sara aurait peur. Puis elle finirait dans les flammes…

Elle remit le ballot dans la vasque et revint sur ses pas.

Devant le mur d’enceinte, un des gardes baissa les yeux sur elle.

— Je viens de te laisser sortir…, grogna-t-il.

— Oui, mais je dois retourner au château un moment…

— Tu as oublié quelque chose ?

— Oui… C’est ça…

Le soldat secoua la tête et ouvrit le fenestron.

— La porte ! lança-t-il à son collègue, de l’autre côté.

Une fois à l’intérieur, Rachel sonda le couloir. La grande salle au sol noir et blanc et l’escalier d’apparat n’étaient pas loin. Il suffisait de traverser quelques autres corridors plus une ou deux pièces, dont l’immense salle à manger. C’était le chemin le plus court. Mais si la reine, la princesse, ou même Rahl, la voyaient, ce serait très dangereux. Violette risquait de l’emmener chez elle et de l’enfermer dans le coffre…

Elle franchit une petite porte, sur sa droite. Le passage réservé aux domestiques. Un long détour, mais elle n’y croiserait pas de gens importants. Les serviteurs ne lui poseraient pas de questions et ne l’arrêteraient pas. Ils n’auraient pas envie de s’attirer des ennuis avec la princesse, à qui elle appartenait. Mais elle devrait traverser tous leurs quartiers, sous les grandes salles et la cuisine.

Les marches usées étaient en pierre. Une fenêtre, en haut de la cage d’escalier, n’était pas protégée et laissait entrer la pluie. Du coup, l’eau ruisselait sur les murs, puis sur les marches, couvertes par endroits d’une moisissure verte. Pour ne pas glisser, avec le peu de lumière que fournissaient les torches, il fallait être très prudente…

Dans les couloirs du sous-sol, Rachel croisa quelques serviteurs qui portaient du linge ou des fagots de bois destinés aux cheminées. Certains s’arrêtaient pour bavarder, l’air très énervé. Elle entendit plusieurs fois le nom de Giller et en eut des frissons glacés.

Quand elle passa devant les quartiers d’habitation, toutes les lampes à huile brûlaient. Par petits groupes, les gens se racontaient ce qu’ils avaient vu. Rachel remarqua maître Sander, l’homme qui portait un drôle d’uniforme et accueillait les invités aux banquets avant d’annoncer leurs noms. Entouré d’une nuée de femmes et de quelques hommes, il parlait haut avec de grands gestes de la main.

— Je l’ai entendu de mes propres oreilles, par les types qui gardaient la salle à manger. Vous savez de qui je veux parler : Frank, et l’autre, Jenkin, celui qui boite. Les soldats de D’Hara leur ont dit, en toute confidence, que le château allait être fouillé de fond en combles.

— Pour chercher quoi ? demanda une femme.

— Je n’en sais rien… Ils ne l’ont pas précisé. Mais je ne voudrais pas être le type qu’ils traquent. Ces soldats de D’Hara vous donneraient des cauchemars éveillés !

— J’espère que ce qu’ils cherchent sera sous le lit de Violette, dit quelqu’un d’autre. Pour une fois, j’aimerais que ce soit elle qui cauchemarde ! Au lieu d’empoisonner le sommeil des autres !

Tout le monde éclata de rire.

Rachel continua et traversa un grand entrepôt flanqué de colonnades.

D’un côté, elle vit des tonneaux empilés les uns sur les autres. Des caisses, des boîtes et des sacs leur faisaient face. L’air sentait le moisi et on entendait sans arrêt les petits bruits de souris occupées à grignoter. Rachel marcha bien au milieu, le long des colonnes, et atteignit une lourde porte, à l’autre bout. Quand elle la poussa, elle s’ouvrit en grinçant, et un peu de la rouille de la poignée se déposa sur ses mains – qu’elle essuya contre le mur.

Une autre porte bardée de fer, sur la droite, conduisait au donjon. Rachel s’engagea dans l’escalier. Il y faisait noir, car une seule torche brûlait au sommet, et de l’eau gouttait sur les marches. Arrivée en haut, Rachel poussa une autre porte et descendit des corridors perpétuellement venteux. Trop apeurée pour pleurer, elle pensait à Sara, qu’elle voulait emmener loin d’ici.

Revenue à l’étage supérieur, elle jeta un coup d’œil par la porte palière, puis sonda le couloir qui conduisait aux appartements de Violette. Il était désert ! Marchant sur la pointe des pieds, Rachel avança jusqu’à la porte de sa maîtresse, l’entrouvrit et regarda à l’intérieur. Pas de lumière… Elle entra et referma derrière elle…

Un feu brûlait dans la cheminée, mais toutes les lampes étaient éteintes. La fillette approcha du coffre, s’agenouilla devant et écarta la pile de couvertures.

Un petit cri lui échappa. Sara avait disparu ! Elle eut l’impression que son sang se glaçait dans ses veines.

— Tu cherches quelque chose ? lança la voix de Violette.

Rachel se pétrifia. Son souffle s’accéléra, mais elle parvint à ravaler ses sanglots. Pas question que la princesse la voie pleurer ! Elle recula, se retourna et aperçut une silhouette près de la cheminée.

Les mains dans le dos, la princesse fit un pas vers sa victime favorite.

— Non… Je venais me coucher dans mon coffre…

— Vraiment ? (Les yeux de Rachel habitués à la pénombre, elle vit que Violette souriait méchamment.) Tu ne cherchais pas plutôt… ça !

La princesse sortit lentement les mains de derrière son dos et brandit la pauvre Sara. Rachel écarquilla les yeux, mal à l’aise comme si elle avait soudain envie de faire ses besoins.

— Princesse Violette, par pitié…, gémit-elle en tendant les mains.

— Approche, et nous allons parler de tout ça !

Rachel obéit, puis s’immobilisa devant Violette et saisit l’ourlet de sa robe. Sans crier gare, sa maîtresse la frappa – plus fort que jamais ! Si fort, que Rachel lâcha un petit cri et recula d’un pas sous l’impact. Des larmes perlant à ses paupières, elle porta la main gauche à la marque cuisante, sur sa joue. La droite s’enfonça dans sa poche. Cette fois, elle ne se laisserait pas faire !

La princesse la gifla sur l’autre joue, du dos de la main. Le coup fit plus mal encore que le précédent. Rachel serra les dents et referma le poing sur l’objet qu’elle cachait dans sa poche.

Violette revint se camper devant la cheminée.

— Ne t’avais-je pas dit ce qui arriverait si tu osais avoir une poupée ?

— Princesse, par pitié, non…, gémit Rachel, tremblant de douleur et de peur. Permettez-moi de la garder. Elle ne vous fait pas de tort…

— Non, ricana Violette. Je vais la jeter dans le feu, comme promis. Pour que tu apprennes ta leçon. Comment s’appelle-t-elle ?

— Elle n’a pas de nom…

— Aucune importance, elle brûlera pareil !

Violette se tourna vers les flammes. Rachel sortit le bâton magique que lui avait donné Giller.

— Si tu jettes ma poupée au feu, tu le regretteras ! cria-t-elle.

La princesse fit volte-face.

— Qu’as-tu dit ? Et comment oses-tu me tutoyer ? Tu n’es rien, et je suis une princesse !

Rachel posa la pointe du bâton sur le napperon qui recouvrait un guéridon, à côté d’elle.

— Brûle pour moi…, murmura-t-elle.

Le napperon se consuma aussitôt. Sous le regard surpris de Violette, la fillette braqua son bâton sur un livre posé sur une table. Elle jeta un coup d’œil à la princesse, pour s’assurer qu’elle ne manquait rien du spectacle, et répéta son incantation. Le livre s’embrasa. Alors que sa maîtresse poussait un petit cri, Rachel le prit par un coin et le jeta dans la cheminée. Puis elle avança d’un pas et plaqua la pointe du bâton sur la poitrine de la princesse.

— Donne-moi ma poupée, ou je te fais brûler !

— Tu n’oserais pas…

— Obéis ! Sinon, tu te calcineras vivante !

— Tiens, Rachel, voilà ta poupée… Ne me fais pas brûler. J’ai peur du feu…

Sans cesser de menacer Violette avec le bâton, Rachel prit Sara de la main gauche et la serra contre elle.

La princesse tremblait de tous ses membres. Rachel eut presque de la peine pour elle. Puis elle pensa à la douleur, sur ses joues. Jamais elle n’avait eu aussi mal.

— Oublions tout ça, dit Violette, soudain très gentille. Tu garderas la poupée et on n’en reparlera plus.

Rachel ne se laissa pas prendre au piège. Dès qu’elle pourrait appeler un garde, sa maîtresse ordonnerait qu’on lui fasse couper la tête. Elle rirait bien et jetterait Sara au feu…

— Dans le coffre ! Tu verras comme c’est agréable !

— Quoi ?

Rachel appuya un peu plus fort sur le bâton magique.

— Obéis, ou tu flamberas !

La princesse avança vers le coffre, le bâton à présent pointé dans son dos.

— Rachel, réfléchis un peu… Si tu…

— Tais-toi et va là-dedans ! Sinon, gare à toi !

Violette s’agenouilla et entra dans le coffre.

— Bien au fond !

Quand la princesse eut obéi, Rachel referma le coffre, alla chercher la clé, verrouilla le meuble, et la remit dans sa poche. Puis elle s’agenouilla pour regarder par le petit judas. On voyait à peine les yeux de Violette briller dans le noir…

— Bonne nuit, princesse. Endors-toi vite ! Cette nuit, je vais essayer ton lit. Comme j’en ai assez de t’entendre, si tu cries, je viendrai te mettre le feu. Tu as compris ?

— Oui, répondit une voix étouffée.

Rachel souleva un tapis et le posa sur le coffre, pour que la princesse ne puisse pas regarder dehors. Elle alla s’asseoir sur le lit et le fit grincer, histoire de faire croire qu’elle y passerait vraiment la nuit.

Sara dans les bras, elle en descendit et sortit sur la pointe des pieds.

Après avoir refait sans encombre le même chemin qu’à l’aller, elle se présenta devant les gardes de la première porte. N’ayant aucune idée de ce qu’elle devait dire, elle se contenta de rester là, immobile et silencieuse.

— Alors, tu avais oublié ta poupée ? demanda le soldat.

Elle hocha la tête.

On la laissa passer sans l’ennuyer. Dans les jardins, il y avait plus de gardes que d’habitude. Des hommes vêtus d’un uniforme différent accompagnaient les patrouilles. Ils la regardèrent avec beaucoup d’attention tandis que leurs compagnons leur expliquaient qui elle était. Elle avança lentement, se forçant à ne pas courir, Sara serrée très fort contre elle.

Le ballot était toujours dans les fleurs. Rachel le prit et le tint par le nœud, la poupée calée sous l’autre bras. En traversant le jardin, elle se demanda si Violette la croyait toujours dans le lit, ou si elle avait éventé sa ruse et appelait au secours. Dans ce cas, on devait déjà l’avoir libérée – et des gardes la cherchaient sans doute. Par le chemin le plus long, il lui avait fallu du temps pour revenir ici. Elle tendit l’oreille, cherchant à savoir si on criait son nom, ou quelque chose comme ça…

Elle osait à peine respirer, incertaine de pouvoir sortir avant qu’on se lance à sa poursuite. Elle se souvint de ce que disait maître Sander : le château allait être fouillé. Pour trouver la boîte, évidemment. Et elle avait promis à Giller de fuir avec, afin d’épargner des innocents…

Des dizaines de soldats arpentaient le chemin de ronde. Devant le mur d’enceinte, Rachel ralentit. Jusque-là, elle avait toujours vu deux hommes devant la porte. Ce soir, un troisième les avait rejoints. Elle reconnut deux militaires – des gardes de la reine en tunique rouge. Le nouveau portait un uniforme de cuir noir et il était beaucoup plus costaud. Devait-elle continuer d’avancer, ou filer ? Mais filer où ? Pour ça, il fallait passer le portail.

Avant qu’elle ait pu se décider, les soldats l’aperçurent. Elle continua donc.

Un soldat en tunique rouge se tourna pour lui ouvrir. Mais l’homme en noir leva un bras.

— C’est le jouet humain de la princesse, expliqua le soldat. Parfois, elle passe la nuit dehors.

— Ce soir, personne ne sort, dit l’homme en noir.

— Désolé, ma petite, fit le premier garde, mais tu l’as entendu : on ne passe pas !

Rachel ne bougea pas, muette d’horreur. Elle regarda le soldat en noir, qui baissa les yeux sur elle.

Giller comptait sur Rachel pour sortir la boîte du château. Et il n’y avait pas d’autre issue. Qu’aurait-il dit à sa place ?

— Eh bien, d’accord, souffla-t-elle enfin. Il fait froid et je serai mieux à l’intérieur.

— L’affaire est réglée, conclut le soldat en tunique rouge.

— Vous vous appelez comment ? lança soudain Rachel.

— Je suis le lancier de la reine Reid.

Sara dans la main, la fillette désigna l’autre soldat en rouge.

— Et vous ?

— Le lancier de la reine Walcott…

— Les lanciers Reid et Walcott, répéta Rachel. Bien, je crois que je me souviendrai… (Elle désigna l’homme en noir.) Et vous ?

— Qu’est-ce que ça peut te fiche ? demanda le type en passant les pouces dans sa ceinture.

— Eh bien, dit Rachel, la princesse m’a punie. Si je ne dors pas dans la forêt, elle sera furieuse et voudra me faire couper la tête. Alors, je dois lui dire qui m’a empêchée de passer. Si j’ai vos noms, elle me croira et viendra vous poser des questions. J’ai très peur d’elle. Maintenant, elle envoie des gens se faire décapiter…

Les trois hommes se regardèrent, inquiets.

— C’est la vérité, dit le lancier Reid à l’homme en noir. La princesse est la digne fille de sa mère. Histoire de l’entraîner, elle la laisse se faire les dents sur la hache du bourreau !

— Personne ne sort ce soir sans ordre de la reine, répéta le type.

— Mon compagnon et moi, dit Reid, sommes plutôt pour exécuter ceux de la princesse. Si tu veux t’y opposer, pas de problème, à condition de savoir qui mettra sa tête sur le billot. Si on en arrive là, nous dirons que nous voulions laisser sortir la gamine. Pas question de risquer nos têtes ! (Walcott approuva du chef.) Surtout quand la menace est une fillette pas plus haute que trois pommes ! Tu me vois raconter que trois grands gaillards comme nous l’ont trouvée dangereuse ? À toi de décider, mais à tes risques et périls. Si la princesse s’en mêle, nous te laisserons te débrouiller avec le bourreau de la reine !

Le soldat en noir, l’air furieux, regarda de nouveau Rachel. Puis il étudia ses compagnons, et reposa les yeux sur elle.

— Bon, il semble évident qu’elle n’est pas une menace… Les ordres visaient d’éventuels espions, donc…

Walcott commença à ouvrir la porte.

— Mais je veux voir ce qu’elle emporte avec elle, ajouta l’homme.

— Ma poupée et mon dîner, fit Rachel, comme si ça n’avait aucune importance.

— Jetons quand même un coup d’œil !

Rachel posa le ballot sur le sol et l’ouvrit. Puis elle tendit Sara au soldat.

Il la prit dans sa grosse main, l’examina attentivement, la retourna et lui releva sa robe.

Aussi fort qu’elle put, Rachel lui tira un coup de pied dans la jambe.

— Ne faites pas ça ! cria-t-elle. Vous ne respectez rien ?

Les deux autres soldats éclatèrent de rire.

— Tu as trouvé un truc dangereux là-dessous ? demanda Reid.

L’homme en noir foudroya ses compagnons du regard et rendit le jouet à Rachel.

— Et ça, c’est quoi ?

— Mon dîner, je vous l’ai déjà dit.

L’homme s’agenouilla.

— Une gosse si petite n’a pas besoin d’une miche de pain aussi grosse…

— C’est à moi ! hurla Rachel. N’y touchez pas !

— Laisse tomber, dit Walcott au soldat en noir. Elle est toute maigre. Tu as l’impression que la princesse l’engraisse ?

— Pas vraiment, non, concéda l’homme en se relevant. Allez, file, sale petite peste !

Rachel referma le ballot à toute vitesse. Sara dans une main, son trésor dans l’autre, elle se faufila entre les jambes des soldats pour gagner la porte.

Dès qu’elle fut sortie, quand les hommes eurent refermé, elle partit à la course sans se retourner, trop effrayée pour tenter de savoir si on la poursuivait. Au bout d’un moment, elle s’arrêta quand même pour regarder. Personne ! Hors d’haleine, elle s’assit sur une grosse racine.

Elle voyait toujours les contours du château sous le ciel piqueté d’étoiles. Jamais elle n’y retournerait ! Giller et elle iraient dans un pays où les gens étaient gentils et ils ne reviendraient jamais !

— Rachel ? appela une petite voix.

Sara !

La fillette posa la poupée sur ses genoux, au-dessus du ballot.

— Nous sommes en sécurité, maintenant… Hors du château !

— Je suis si contente, Rachel.

— Et nous ne reviendrons jamais !

— Rachel, j’ai quelque chose à te dire de la part de Giller.

L’enfant dut se pencher, car elle entendait à peine le murmure de sa poupée.

— Quoi ?

— Il ne pourra pas venir avec toi. Tu dois continuer seule.

— Mais je veux qu’il m’accompagne !

— Il l’aurait voulu aussi, mon enfant, plus que tout au monde… Mais il doit rester en arrière et empêcher vos ennemis de te poursuivre. C’est le seul moyen…

— Je vais avoir peur, toute seule…

— Non, parce que je serai avec toi. Pour toujours !

— Mais que dois-je faire ? Où aller ?

— Il faut fuir. Giller ne veut pas que tu te caches dans ton pin-compagnon, parce qu’ils te trouveront. (Rachel écarquilla les yeux.) Choisis-en un autre, puis un autre encore, et fuis jusqu’à l’arrivée de l’hiver. Après, tu trouveras des personnes gentilles qui s’occuperont de toi.

— Si Giller l’a dit, alors, je le ferai !

— Il veut aussi que tu saches qu’il t’aime beaucoup.

— Je l’aime aussi… Plus que tout !

La poupée sourit.

Soudain, des lumières bleues et jaunes explosèrent dans la forêt. Rachel leva les yeux. Puis un roulement de tonnerre la fit se redresser d’un bond. Bouche bée, les yeux ronds, elle regarda une énorme boule de feu jaillir de derrière les murs du château.

Elle s’éleva dans le ciel. Des étincelles s’en échappaient et une fumée noire en montait. Mais les flammes s’éteignirent peu à peu et l’obscurité revint.

— Tu as vu ça ? demanda Rachel.

Sara ne répondit pas.

— J’espère que Giller va bien…

La fillette regarda sa poupée, qui ne dit pas un mot et ne sourit même pas.

— On ferait mieux d’y aller, fit Rachel en se levant. (Elle serra le jouet contre elle et prit le ballot.) Il faut obéir à Giller.

En passant devant le lac, elle jeta la clé du coffre à linge dans l’eau, aussi loin qu’elle le put, et sourit en entendant un gros « splash ».

Sara ne dit rien quand elles s’engagèrent sur la piste. Se souvenant que Giller lui avait interdit d’aller dans sa cachette, Rachel prit un petit sentier de chasseurs, à travers les ronces, et partit dans une nouvelle direction.

Vers l’ouest !

Chapitre 35

Du bout d’une botte, Richard recouvrit de poussière les braises agonisantes du feu, étouffant la seule source de chaleur de cette aube glaciale. Le ciel était d’un bleu d’acier et un vent froid soufflait de l’est. Près de son autre pied, il remarqua le bâton qui avait servi à rôtir le lapin. Une proie que Kahlan avait attrapée seule, avec le collet qu’il lui avait appris à fabriquer.

Il sentit qu’il s’empourprait à cette idée. Un pauvre petit guide forestier, enseigner des idioties pareilles à une femme comme elle ! La Mère Inquisitrice ! Plus qu’une reine ! D’ailleurs, les souverains ne s’inclinaient-ils pas devant elle ? Il ne s’était jamais senti aussi idiot ! La Mère Inquisitrice ! Pour qui se prenait-il ? Zedd avait essayé de le prévenir, mais bien entendu, il s’était abstenu de l’écouter !

Le vide menaçait de l’engloutir. Il pensa à son frère, puis à ses amis, Chase et Zedd. Même s’ils ne comblaient pas le gouffre qui béait en lui, il les avait, et c’était bien. Il regarda Kahlan ramasser son sac et pensa qu’elle n’avait personne. Ses uniques amies, les autres Inquisitrices, étaient mortes. Seule au monde, dans les Contrées du Milieu, entourée par des gens qu’elle voulait sauver mais qui la détestaient, elle devait lutter contre des ennemis impitoyables, sans avoir un sorcier à ses côtés…

Il comprenait qu’elle ait eu peur de lui parler. Comment ne pas redouter de perdre son seul ami ? N’avait-il rien dans le ventre, pour penser uniquement à lui ? S’il ne pouvait être que ça, eh bien, il serait au moins son compagnon. Oui, il lui donnerait son amitié, même si ça le tuait…

— Me parler n’a pas dû être facile, dit-il.

Kahlan s’enveloppa dans son manteau, transie par le vent. Son visage avait repris sa neutralité coutumière. Mais à présent, il en savait assez sur elle pour y voir une ombre de chagrin.

— Me suicider aurait été moins pénible…, avoua Kahlan.

Elle se mit en route et il la suivit. Si elle lui avait tout révélé dès le début, se demanda-t-il, serait-il resté avec elle ? Avant de la connaître, n’aurait-il pas eu trop peur pour supporter sa présence, comme tous les autres ? Elle avait sans doute eu raison de ne pas se précipiter. Même si cela lui aurait épargné ses tourments actuels…

Vers midi, ils atteignirent une intersection signalée par une pierre à moitié grande comme Richard. Il s’arrêta et étudia les symboles gravés dessus.

— C’est quoi ?

— Des indications sur la localisation des villes et des villages, répondit Kahlan en se glissant les mains sous les aisselles pour les réchauffer. Et sur la distance qui nous en sépare. Pour éviter de croiser des gens, cette piste-là est la meilleure…

— Celle du milieu ? Nous arriverons dans combien de temps ?

Kahlan étudia attentivement les inscriptions.

— D’habitude, je vais de ville en ville en empruntant les routes principales. La pierre n’indique pas de distance par la piste… Mais c’est un détour de deux ou trois jours…

— Y a-t-il une ville dans les environs ? demanda Richard en pianotant sur la garde de son épée.

— Oui… Nous sommes à environ deux heures de Chante-Scie. Pourquoi cette question ?

— Avec des chevaux, on gagnerait du temps.

Kahlan sonda la route comme si elle voyait la cité, tout au bout.

— L’économie de Chante-Scie repose sur le bois. On y trouve une grande scierie et les chevaux n’y manqueront sans doute pas. Mais ce n’est peut-être pas une bonne idée. Les habitants, dit-on, sont plutôt partisans de D’Hara.

— On devrait quand même aller voir. À cheval, on gagnerait au moins une journée. J’ai des pièces d’argent, et une ou d’eux d’or. On pourra peut-être acheter des montures.

— En étant prudents, tenter le coup est envisageable. Mais ne t’avise pas de sortir tes pièces. Elles portent le sceau de Terre d’Ouest et ces gens tiennent pour une menace tout ce qui vient de ce côté-là de la frontière. Les légendes et les superstitions…

— Alors, les chevaux, il faudra les voler ?

— As-tu la mémoire si courte ? Tu voyages avec la Mère Inquisitrice ! Il me suffira de demander.

Richard s’efforça de dissimuler son malaise, mais il n’aurait pas juré que c’était réussi.

— Alors, allons-y !

Chante-Scie se dressait sur les berges du fleuve Callisidrin. L’eau boueuse servait de force motrice à la scierie, puis de moyen de transport pour les rondins. Des déversoirs serpentaient entre les zones de travail, et les bâtiments délabrés de la scierie dominaient toutes les autres structures. Sous les toits d’entrepôts ouverts aux quatre vents, des piles de rondins attendaient que des barges les emportent par voie fluviale, ou que des chariots les envoient par la route dans des directions différentes. Richard remarqua qu’il y en avait d’autres, stockés en plein air, mais sous des bâches goudronnées. Les habitations se pressaient sur le flanc de la colline, à côté de la scierie. Usées par les ans et les intempéries, on eût dit des abris temporaires devenus permanents à cause d’une douloureuse nécessité.

Même de loin, Richard et Kahlan virent que quelque chose clochait. Aucun bruit ne montait de la scierie et les rues étaient désertes. Normalement, la ville aurait dû fourmiller d’activité et grouiller de gens affairés. Là, on n’apercevait ni homme ni bête. Et il n’y avait pas un son, n’étaient celui des bâches qui claquaient au vent et le grincement des panneaux de fer-blanc de la scierie.

Quand ils approchèrent, le vent charria jusqu’à leurs narines une atroce odeur de décomposition. Richard vérifia que l’Épée de Vérité coulissait bien dans son fourreau…

Des corps boursouflés, proches de l’explosion et suintant de fluides noirs gisaient aux coins des rues et au pied des bâtiments, empilés comme des feuilles mortes. Presque tous portaient d’horribles blessures et des lances brisées dépassaient encore de leurs poitrines. Dans ce charnier, seul le silence semblait vivant. Les portes des maisons, fracassées, pendaient encore à un gond miraculeusement intact, ou gisaient sur la chaussée, parmi des débris de meubles et de petits objets de la vie quotidienne. Toutes les vitres des maisons avaient explosé. Et certains bâtiments n’étaient plus que des carcasses encombrées de gravats.

Richard et Kahlan se protégèrent le nez et la bouche avec le col de leurs manteaux et continuèrent d’avancer.

— Rahl ? demanda le jeune homme.

— Non. Ce n’est pas sa façon de tuer. Il y a eu une bataille ici…

— Plutôt un carnage, je dirais…

— Oui… Tu te souviens des morts, chez le Peuple d’Adobe ? Les victimes de Rahl ressemblent toujours à ça. Ici, c’est différent.

Ils traversèrent la ville en longeant les bâtiments, évitant le centre des rues même quand il leur fallait enjamber des cadavres. Toutes les boutiques avaient été pillées et ce qui n’était pas transportable gisait en miettes. D’une devanture, un rouleau de tissu bleu pâle, avec des taches sombres régulièrement espacées, était déployé dans la rue, comme si les pillards l’avaient délaissé parce que le propriétaire, en mourant, avait salopé la marchandise.

Kahlan remonta sa manche et tendit un doigt.

Sur le mur blanc d’une maison s’affichait un message en lettres de sang.

MORT À TOUS CEUX QUI RÉSISTENT À TERRE D’OUEST.

— Qu’est-ce que ça signifie… ? murmura Kahlan, comme si elle avait peur que les morts l’entendent.

— Je n’en ai pas la moindre idée, répondit Richard en étudiant les lettres rouges tremblotantes.

Il avança, mais se retourna deux fois pour relire le message.

Puis il aperçut un chariot, devant une graineterie. Il était à demi chargé de petits meubles et de vêtements ; le vent faisait claquer les manches de robes d’enfant. Les deux jeunes gens se regardèrent. Il y avait des survivants, et ils s’apprêtaient à partir !

Richard entra dans la boutique, dont la porte manquait, Kahlan sur les talons. Les rayons de soleil qui pénétraient par les fenêtres et l’encadrement de la porte déchiraient l’air chargé de poussière pour éclairer des sacs de grains renversés et des tonneaux éventrés. Richard et Kahlan attendirent sur le seuil que leurs yeux s’habituent à la pénombre. Dans la poussière, ils repérèrent des empreintes de pas, surtout d’enfants. Elles cessaient devant le comptoir. Sans la dégainer, Richard saisit la garde de son épée et approcha.

Derrière le comptoir, des malheureux tremblaient de peur.

— Je ne vous ferai pas de mal, dit le Sourcier. Sortez…

— Vous êtes un soldat de l’Armée du Peuple venu nous aider ? demanda une voix de femme.

Richard et Kahlan échangèrent un regard étonné.

— Non…, dit l’Inquisitrice. Nous sommes des voyageurs…

Une femme au visage maculé de poussière et de larmes, ses cheveux noirs coupés court emmêlés, se leva. Sa robe était en lambeaux…

Pour ne pas l’effrayer, Richard éloigna sa main de la garde de son arme. Les lèvres tremblantes, ses yeux hagards rivés sur eux, la malheureuse fit signe à ses compagnons de la rejoindre. Six enfants – cinq filles et un garçon –, une autre femme et un vieillard.

Les enfants s’accrochèrent aux jupes des femmes. Comme le vieillard, elles étudièrent d’abord Richard, puis dévisagèrent Kahlan. Les yeux écarquillés, tous les trois reculèrent contre le mur. D’abord désarçonné, Richard comprit ce qui se passait. Ils avaient remarqué les cheveux longs de Kahlan.

Les trois adultes tombèrent à genoux, les yeux baissés, et les enfants, sans un cri, se cachèrent le visage dans les jupes des femmes. Après un bref coup d’œil à Richard, Kahlan fit signe à ces pauvres gens de se relever. Le regard rivé sur le sol, ils ne s’en aperçurent pas.

— Debout ! dit-elle. Inutile de vous prosterner. Debout !

Ils relevèrent les yeux, virent les gestes frénétiques de Kahlan, et obéirent à contrecœur.

— À vos ordres, Mère Inquisitrice, dit une des femmes, la voix tremblante. Pardonnez-nous, mais nous ne vous avions pas reconnue, à cause de vos vêtements, et…

— Ce n’est pas grave, coupa Kahlan. Comment vous appelez-vous ?

— Regina Clarn, Mère Inquisitrice.

— Regina, dit Kahlan en saisissant la femme par l’épaule pour la relever tout à fait, que s’est-il passé ici ?

Des larmes aux yeux, Regina tourna la tête vers Richard.

— Mon ami, dit Kahlan, tu devrais emmener le vieillard et les enfants dehors…

Comprenant que la femme était trop effrayée pour parler devant lui, le Sourcier proposa son bras au vieil homme et poussa quatre enfants dehors. Les deux plus jeunes fillettes refusèrent obstinément de lâcher les jupes des femmes. Mais Kahlan lui fit signe que ce n’était pas gênant.

Les quatre gamins, les yeux vides, s’assirent dans la poussière. Aucun ne répondit quand il demanda leurs noms. Ils ne le regardèrent pas, sinon furtivement, pour s’assurer qu’il n’approchait pas trop. Le vieillard ne réagit pas davantage quand Richard voulut savoir comment il se nommait.

— Qu’est-il arrivé ici ? demanda le Sourcier.

— Les soldats de Terre d’Ouest…, répondit l’homme, le regard rivé sur le bout de la rue.

Les yeux pleins de larmes, il ne dit rien de plus. Répugnant à le brusquer, Richard n’insista pas. Il lui offrit un morceau de viande séchée sorti de son sac, mais il ne réagit pas. Les enfants reculèrent quand il tendit la main vers eux. Accablé, il remit la viande dans son paquetage. La fille la plus âgée, presque une femme, le regardait comme s’il allait les étriper… ou les gober tout crus.

Le Sourcier n’avait jamais vu des gens aussi terrifiés. Pour ne pas aggraver les choses, il garda ses distances, sourit gentiment et assura qu’il ne leur ferait pas de mal. Voyant qu’ils ne le croyaient pas, il se tourna vers la porte, pressé que Kahlan le rejoigne.

Elle sortit enfin, un calme effrayant sur le visage. Richard la connaissait assez pour deviner qu’elle était tendue à craquer. Les enfants se précipitèrent dans la boutique. Le vieillard, lui, ne bougea pas.

Kahlan prit le Sourcier par le bras et le força à s’éloigner.

— Il n’y a pas de chevaux ici…, dit-elle, le regard fixe. Je crois qu’on ferait mieux d’éviter les routes principales. Les petites pistes seront plus sûres.

— Kahlan, que se passe-t-il ? (Richard regarda derrière lui.) Qu’est-il arrivé ici ?

L’Inquisitrice, sans s’arrêter, tourna la tête vers le message écrit sur le mur.

MORT À TOUS CEUX QUI RÉSISTENT À TERRE D’OUEST.

— Des missionnaires sont venus vanter à ces gens les vertus de Darken Rahl. Ils passaient souvent, et décrivaient au conseil municipal les merveilles qui arriveraient dès que D’Hara gouvernerait tous les royaumes. Selon eux, Rahl est éperdu d’amour pour tous les êtres vivants…

— C’est de la folie ! grogna Richard.

— Peut-être, mais les habitants de Chante-Scie furent subjugués et acceptèrent que la ville devienne un territoire de D’Hara. L’Armée du Peuple pour la Paix l’a investie. Les soldats se sont montrés très respectueux. Et ils dépensaient leur argent sans compter. (Elle désigna les rondins protégés par des bâches.) Les missionnaires furent fidèles à leur parole. Les commandes affluèrent ! Du bois pour construire d’autres cités dont les résidents vivraient heureux sous le glorieux règne de Darken Rahl.

— Et après ?

— Partout, on a vite su qu’il y avait trop de travail, ici, pour que les habitants l’assument seuls. Du labeur au bénéfice du Petit Père Rahl ! Beaucoup d’hommes et de femmes sont venus s’atteler à la tâche. Puis les missionnaires ont parlé de la menace contre le Petit Père qui venait de Terre d’Ouest.

— De Terre d’Ouest ? répéta Richard, incrédule.

— Oui… L’Armée du Peuple est partie, prétendument pour combattre les hordes de Terre d’Ouest et défendre les autres villes loyales à D’Hara. Les habitants ont supplié qu’on ne les laisse pas sans défense. En récompense de leur fidélité et de leur dévotion, un petit détachement est resté.

Richard poussa sa compagne sur la piste et jeta un dernier regard derrière lui.

Le chemin étant assez large pour qu’on y marche de front, Kahlan attendit qu’il l’ait rejointe et reprit :

— Non, ce n’étaient pas les troupes de Rahl… Pendant un moment, m’ont raconté les femmes, tout s’est passé à merveille. Mais il y a une semaine, à l’aube, un régiment de Terre d’Ouest a attaqué, tuant jusqu’au dernier les soldats de D’Hara. Après, ces monstres ont massacré les citadins et mis à sac la ville. En égorgeant des innocents, ils criaient que c’était le sort réservé à tous les partisans de Rahl. Et à ceux qui résistaient à Terre d’Ouest. Un peu avant le crépuscule, ils sont partis au grand galop…

Richard prit son amie par l’épaule et la força à se tourner vers lui.

— C’est faux ! Les militaires de Terre d’Ouest ne feraient pas ça ! C’est impossible ! Tu m’entends ?

— Richard, je n’ai pas prétendu que c’était vrai ! Je te répète ce que ces gens m’ont dit, et ce qu’ils continuent à croire.

Le jeune homme retira la main de l’épaule de Kahlan, car ce contact lui donnait une seconde raison de s’empourprer.

— L’armée de Terre d’Ouest n’aurait pas fait ça, ne put-il s’empêcher de répéter.

Il voulut repartir, mais l’Inquisitrice le retint par le bras.

— Je ne t’ai pas encore tout dit…

Au regard de Kahlan, Richard n’eut aucune envie d’entendre la suite. Mais il lui fit quand même signe de continuer.

— Quelques survivants sont partis le soir même en emportant tout ce qu’ils pouvaient. D’autres s’en sont allés le lendemain, après avoir enterré leurs morts. Ce soir-là, une cinquantaine d’hommes de Terre d’Ouest sont revenus. Il ne restait plus qu’une poignée de citadins… On leur annonça que les ennemis de Terre d’Ouest n’avaient pas droit à une sépulture. Leurs cadavres devaient être jetés en pâture aux animaux, en guise d’avertissement pour ceux qui s’aviseraient de résister. Pour bien se faire comprendre, ils ont raflé les hommes encore présents, même les gamins, et les ont exécutés. (À l’accent que mit Kahlan sur ce dernier mot, Richard jugea inutile de demander des détails.) Le petit garçon et le vieillard ont réussi à se cacher, sinon ils auraient subi le même sort. Les femmes furent forcées à assister à ces horreurs…

— Combien d’entre elles ont survécu ?

— Je n’en sais rien, sûrement très peu… (Elle se retourna et regarda un moment la ville.) Les soldats les ont violées. Sans épargner les fillettes… Celles que tu as vues ont subi les outrages de…

— Des soldats de Terre d’Ouest n’auraient pas fait ça ! coupa Richard.

— Je sais. Mais qui est coupable ? Et pourquoi ?

— Ne pouvons-nous rien pour ces malheureux ? demanda Richard.

— Notre mission n’est pas de protéger quelques personnes, et encore moins des cadavres. Il faut arrêter Darken Rahl, pour sauver des multitudes… Le temps presse et nous devons atteindre au plus vite Tamarang. Pour éviter les problèmes, mieux vaut se tenir à l’écart des grandes routes.

— Tu as raison, admit le Sourcier à contrecœur. Mais je n’aime pas ça…

— Moi non plus ! Richard, je crois qu’ils s’en sortiront. Ces bouchers ne reviendront pas pour une poignée de femmes et d’enfants. Ils doivent poursuivre des proies plus excitantes.

Une drôle de consolation ! Penser que des assassins chassaient des innocents au nom de son pays natal ! Richard était écœuré par tout ça. Et dire que chez lui, avant de se lancer dans cette aventure, son grand problème était que Michael veuille diriger sa vie à sa place…

— Un groupe de soldats si important ne voyagera pas sur des pistes si étroites, dit-il. Mais nous devrions quand même camper dans des pins-compagnons, la nuit. On ne sait jamais qui pourrait nous espionner.

— Bonne idée… Richard, beaucoup de mes compatriotes se sont ralliés à Darken Rahl, et ils ont commis des actes indicibles. Ton jugement sur moi en est-il modifié ?

— Bien sûr que non…

— Je ne te blâmerai pas non plus si les coupables étaient des soldats de Terre d’Ouest. Ces actes que tu vomis ne font pas de toi leur complice, même si tes concitoyens les ont perpétrés. Nous sommes en guerre. Ensemble, nous tentons ce que nos ancêtres, des Inquisitrices et des Sourciers, ont réussi avant nous : renverser un souverain. Pour ça, nous ne pouvons compter que sur nous.

Kahlan dévisagea Richard avec dans le regard la sagesse sans âge qui l’impressionnait tant. Soudain, il s’avisa qu’il serrait très fort la garde de son épée.

— Bientôt, tu seras peut-être seul face à Rahl. Nous faisons tous ce que nous devons faire…

Ce n’était pas Kahlan qui venait de parler, mais la Mère Inquisitrice.

Un long moment, tendus à l’extrême, ils se défièrent du regard. Puis la jeune femme détourna les yeux et se remit en route. Richard resserra les pans de son manteau, l’âme aussi transie que le corps.

— Ce n’étaient pas des hommes de Terre d’Ouest…, marmonna-t-il en marchant.

— Brûle pour moi ! dit Rachel.

Le petit tas de brindilles qu’elle avait entouré de pierres s’embrasa aussitôt, illuminant l’intérieur du pin-compagnon d’une lumière rouge. La fillette remit le bâton magique dans sa poche et se réchauffa les mains au-dessus des flammes.

— Nous serons en sécurité cette nuit, dit-elle à Sara, qui reposait sur ses genoux.

La poupée ne répondit pas. Depuis leur fuite du château, elle n’avait pas dit un mot. Mais Rachel faisait comme si le jouet continuait à lui répéter qu’il l’aimait. Pour la remercier, elle blottit Sara dans ses bras.

Elle sortit des baies de sa poche et les grignota lentement, se réchauffant les mains entre chaque fruit. Sara avait refusé d’en manger… Quand elle eut fini, Rachel mordilla le morceau de fromage dur comme du bois. Le reste de son butin avait disparu depuis longtemps. À part la miche de pain, bien entendu. Elle ne pouvait pas la manger, puisque la boîte y était cachée.

Giller lui manquait beaucoup. Mais elle devait lui obéir. Continuer à fuir et se trouver chaque soir un nouveau pin-compagnon. Elle ignorait à quelle distance elle était du château. Elle marchait toute la journée, le soleil dans son dos le matin, et devant elle le soir. Un truc que lui avait appris Brophy, qui appelait ça « naviguer au soleil ». Elle ne comprenait pas vraiment ce mot, naviguer, mais il devait vouloir dire quelque chose comme « voyager ».

Une branche bougea toute seule, la faisant sursauter. Puis elle vit la grosse main qui la tenait. Ensuite, elle aperçut la lame d’une très longue épée. Les yeux écarquillés, elle se pétrifia.

Un homme passa la tête dans le refuge.

— Qu’avons-nous là ? demanda-t-il en souriant.

Rachel entendit un gémissement et s’aperçut qu’il sortait de sa propre gorge. Mais elle était toujours paralysée… Une tête de femme apparut derrière celle de l’homme.

Rachel serra plus fort sa poupée.

— Rengaine ton épée ! dit la femme en passant devant son compagnon. Tu vois bien que ça lui fait peur !

Rachel tira vers elle la miche de pain à demi déballée. Elle aurait voulu s’enfuir, mais ses jambes refusaient de lui obéir. La femme avança et s’agenouilla devant elle. Dans son dos, l’homme l’imita.

La fillette dévisagea l’intruse à la lueur des flammes et remarqua soudain ses cheveux longs. Un autre gémissement s’échappa de sa gorge. Ses jambes réagirent enfin – un tout petit peu –, la propulsant contre le tronc de l’arbre. Heureusement, elle n’avait pas lâché la miche…

Les dames aux cheveux longs n’annonçaient jamais rien de bon. Rachel mordit le pied de Sara et gémit de nouveau. Serrant la poupée de toutes ses forces, elle s’arracha à l’attraction du regard de la dame et jeta des coups d’œil autour d’elle pour trouver un moyen de fuir.

— Tu n’as rien à craindre de moi, dit la femme.

Sa voix était douce, mais Violette lui parlait souvent comme ça juste avant de la gifler. Elle posa une main sur le bras de Rachel, qui recula en criant.

— S’il vous plaît, implora-t-elle, ne jetez pas Sara dans le feu.

— Qui est Sara ? demanda l’homme.

Sa compagne se retourna et lui fit signe de se taire. Puis elle regarda de nouveau Rachel, ses longs cheveux cascadant sur ses épaules. La fillette riva son regard sur cette inquiétante crinière.

— Je ne ferai pas de mal non plus à Sara, assura la femme, la voix toujours aussi douce.

Quand une dame aux cheveux longs utilisait ce ton, elle mentait. Rachel le savait. Pourtant, celle-là avait l’air vraiment gentille…

— Vous ne pourriez pas nous laisser seules ? souffla Rachel.

— Nous ? (La dame regarda autour d’elle, puis ses yeux se posèrent sur la poupée.) Je vois… C’est donc Sara ? (Rachel hocha la tête et mordit plus fort le pied de son jouet. Quand on ne répondait pas à une dame aux cheveux longs, les gifles ne tardaient pas à tomber.) Une très jolie poupée…

La femme sourit. Rachel aurait préféré qu’elle s’en abstienne. Un autre signe que les choses allaient mal tourner !

— Je m’appelle Richard, dit l’homme en avançant la tête. Et toi, tu t’appelles comment ?

— Rachel, répondit l’enfant, un peu rassurée.

— Rachel ! Un très joli nom ! Mais je dois t’avouer, ma petite, que tu as les cheveux les plus affreux que j’aie jamais vus !

— Richard ! cria la femme. Comment oses-tu dire une chose pareille ?

— Parce que c’est vrai… Qui te les a massacrés comme ça, une vieille sorcière au nez crochu ?

Rachel eut un gloussement nerveux.

— Richard, arrête ! Tu lui fais peur !

— Mais non ! Rachel, j’ai des ciseaux dans mon sac, et je suis assez doué pour la coiffure. Tu voudrais que je t’arrange ? Une coupe régulière serait mieux. Si tu restes comme ça, tu risques d’effrayer même les dragons.

Rachel gloussa de nouveau, mais plus joyeusement.

— Oh, oui, j’aimerais ça ! Si mes cheveux étaient bien, ça me ferait plaisir.

— Viens sur mes genoux, et tu vas voir le résultat !

Rachel se leva, contourna la femme sans la regarder et approcha de l’homme. Il la prit par la taille, l’assit sur ses genoux et lui passa une main dans les cheveux.

— Voyons un peu l’étendue du désastre !

Rachel garda un œil sur la femme, au cas où elle voudrait la gifler. Richard leva les yeux et désigna sa compagne du bout de ses ciseaux.

— Elle s’appelle Kahlan. Moi aussi, j’ai eu peur, la première fois. Elle est affreusement laide, pas vrai ?

— Richard ! Où as-tu appris à parler comme ça aux enfants ?

— Auprès d’un certain garde-frontière, je suppose…

Rachel ne put s’empêcher de sourire.

— Non, elle n’est pas laide, dit-elle. Je crois que c’est la plus jolie dame que j’aie vue…

C’était vrai. Mais les cheveux de Kahlan la terrorisaient quand même.

— Merci du compliment, Rachel… Tu es très jolie aussi. Tu as faim ?

Rachel n’avait pas le droit de dire à un seigneur ou à une dame qu’elle avait envie de manger. Selon Violette, c’était malpoli, et elle l’avait punie, un jour, pour avoir osé le faire. Richard souriait, l’encourageant, mais elle n’osait toujours pas avouer à Kahlan qu’elle était affamée.

— Je suis sûre que oui, dit la femme en lui tapotant le bras. On a pêché des poissons. Si tu nous permets de le cuire sur ton feu, tu auras ta part.

Rachel interrogea Richard du regard.

— J’ai peur que nous n’ayons eu les yeux plus gros que le ventre, fit-il. Si tu ne nous aides pas, on devra en jeter…

— Alors, c’est d’accord. Pour ne pas gaspiller, je veux bien vous aider…

— Où sont tes parents ? demanda Kahlan en se débarrassant de son sac.

— Ils sont morts, répondit Rachel, trop à court d’idées pour ne pas dire la vérité.

Richard s’arrêta de lui couper les cheveux, puis recommença. Kahlan sembla attristée, mais Rachel ignorait si c’était sincère.

— Désolée, ma chérie…

La fillette n’était pas si chagrinée que ça. Elle ne se rappelait pas ses parents, seulement l’endroit où elle vivait avec d’autres enfants.

Richard continua à la coiffer pendant que son amie sortait une poêle de son sac pour faire frire les poissons. L’homme avait raison, la pêche était bonne ! Comme les cuisiniers du château, Kahlan les saupoudra d’épices pendant qu’ils cuisaient. Ça sentait si bon que son estomac gargouilla. De petits cheveux volaient tout autour d’elle. La princesse aurait été furieuse de savoir que quelqu’un la rendait belle. Richard coupa une des mèches les plus longues, l’attacha avec un petit morceau de liane, et la lui mit dans la main.

Elle regarda ce « cadeau », perplexe.

— En principe, tu es censée la garder. Un jour, si tu aimes bien un garçon, tu lui donneras cette mèche de tes cheveux, et il la mettra dans la poche de sa chemise, près de son cœur. (Il lui fit un clin d’œil.) Pour penser à toi.

Rachel eut un petit rire.

— Tu es l’homme le plus bizarre que j’aie vu, dit-elle.

Richard sourit et Kahlan aussi.

— Tu es un seigneur ? demanda l’enfant en fourrant la mèche dans sa poche.

— Désolé, mais je ne suis qu’un humble guide forestier.

Rachel crut le voir se rembrunir. Elle, ça lui faisait plaisir de savoir qu’il n’était pas un seigneur !

Richard fouilla dans son sac, en sortit un petit miroir, et le lui tendit.

— Dis-moi ce que tu en penses…

Elle essaya de se voir dans le miroir, mais il était si minuscule qu’il lui fallut un moment pour réussir. Quand elle réussit, elle en eut les larmes aux yeux.

— Merci, Richard, merci ! cria-t-elle en se jetant au cou de son bienfaiteur. Mes cheveux n’ont jamais été si jolis.

Il lui rendit son étreinte, et elle trouva ça aussi agréable que quand Giller la serrait dans ses bras. Une de ses grandes mains, si chaudes, lui tapotait le dos. Ils restèrent ainsi longtemps – ça ne lui était jamais arrivé ! – et elle aurait voulu que ça ne s’arrête pas. Hélas, il la repoussa gentiment.

— Tu es un être comme on en rencontre rarement, Richard Cypher, dit Kahlan.

Puis elle piqua un gros filet de poisson sur un bâton, le tendit à Rachel et lui conseilla de souffler dessus pour ne pas se brûler les lèvres. L’enfant obéit, mais elle avait trop faim pour attendre longtemps. Le meilleur poisson qu’elle ait jamais mangé ! Aussi bon que la tranche de viande du cuisinier, au château…

— Tu en veux encore ? demanda Kahlan. (Rachel hocha la tête.) On peut avoir une tranche de ton pain pour l’accompagner ?

Voyant la femme sortir un couteau, la fillette se jeta sur la miche et la blottit contre sa poitrine.

— Non ! cria-t-elle en reculant sur les fesses, le plus loin possible de la femme.

Richard s’arrêta de manger et Kahlan plissa le front. Rachel glissa une main dans sa poche et la referma sur le bâton magique.

— Rachel, qu’est-ce qui te prend ?

Giller lui avait dit de ne se fier à personne. Il fallait trouver une idée. Qu’aurait-il inventé à sa place ?

— C’est pour ma grand-mère !

— Dans ce cas, dit Richard, nous n’y toucherons pas. Promis ! N’est-ce pas, Kahlan ?

— Bien sûr… Désolée, Rachel, nous ne savions pas. Je jure aussi. C’est oublié ?

Rachel sortit la main de sa poche et fit oui de la tête.

— Ma chérie, demanda Richard, où est ta grand-mère ?

Rachel se pétrifia. Elle n’avait jamais eu de grand-mère. Paniquée, elle essaya de penser à un nom de ville entendu de la bouche d’un des conseillers de la reine. Elle cita le premier qui lui passa par la tête.

— À Chante-Scie…

Elle comprit aussitôt qu’elle venait de commettre une erreur. Richard et Kahlan eurent l’air troublé, et ils se regardèrent en silence. Ignorant ce qu’il allait se passer, Rachel se demanda si elle pourrait fuir par un côté du pin-compagnon.

— Rachel, nous ne toucherons pas au pain de ta grand-mère, répéta Richard. C’est promis.

— Prends un autre morceau de poisson, ajouta Kahlan. Tu peux poser ta miche, elle ne risque plus rien.

Rachel ne bougea pas. Elle aurait voulu fuir, mais ils couraient plus vite qu’elle, et ils n’auraient aucun mal à la rattraper. Si elle ne faisait pas ce qu’avait dit Giller – se cacher jusqu’au début de l’hiver – tant de malheureux auraient la tête coupée…

Richard ramassa Sara et la cala sur ses genoux.

— Ta poupée va tout manger, dit-il en faisant semblant de nourrir le jouet. Si tu as encore faim, tu devrais venir. Allez, assieds-toi sur mes genoux et régale-toi !

Rachel dévisagea les deux adultes pour savoir s’ils lui disaient la vérité. Les femmes aux cheveux longs n’avaient aucun mal à mentir. Richard, lui, semblait sincère. Elle se leva et courut vers lui.

Quand elle fut assise, il lui posa Sara sur les genoux.

Rachel se blottit contre lui pendant qu’ils mangeaient. Elle évita de regarder Kahlan. Parfois, les dames aux cheveux longs trouvaient ça impoli. Enfin, d’après la princesse… Et elle n’avait pas envie de prendre une gifle. Ni d’être obligée de s’en aller des genoux de Richard. Il faisait chaud près de lui, et elle était en sécurité.

— Rachel, dit-il, je suis désolé, mais nous ne pouvons pas te laisser aller à Chante-Scie. Il ne reste personne, là-bas, et ce serait dangereux.

— D’accord… J’irai ailleurs.

— Le danger est partout, intervint Kahlan. Nous t’emmènerons avec nous, comme ça, tu n’auras rien à craindre.

— Où ?

— Nous allons à Tamarang, voir la reine. (Rachel s’arrêta de mâcher, le souffle coupé.) Tu viendras avec nous. Milena trouvera quelqu’un pour s’occuper de toi, si je le lui demande…

— Kahlan, tu es sûre ? souffla Richard. Et le sorcier ?

— On s’occupera d’elle avant que j’écorche vif Giller, murmura la jeune femme.

Rachel se força à avaler pour pouvoir respirer. Elle le savait ! On ne pouvait pas se fier aux femmes aux cheveux longs. Elle en aurait pleuré, car elle commençait à bien aimer Kahlan. Et Richard était si gentil. Que faisait-il avec quelqu’un d’assez méchant pour vouloir blesser Giller ? Peut-être était-il agréable avec elle pour se protéger, comme elle avec la princesse. Oui, il devait avoir peur qu’elle le frappe. Pauvre Richard ! Mais ne pouvait-il pas s’enfuir, comme elle l’avait fait ? Si elle lui parlait de la boîte, il voudrait peut-être partir avec elle, loin de Kahlan.

Non. Giller lui avait recommandé de ne faire confiance à personne. S’il avait trop peur de Kahlan, il lui dirait tout. Il fallait être courageuse pour Giller. Et pour tous ces innocents. Elle devait fuir. Seule.

— On décidera demain matin, dit Kahlan. Il faut dormir, comme ça, on partira dès le lever du soleil.

Richard serra Rachel dans ses bras et acquiesça.

— Je prends le premier tour de garde. Repose-toi un peu.

Il souleva Rachel et la tendit à Kahlan. La fillette se mordit la langue pour ne pas crier. Quand la dame aux cheveux longs la blottit contre elle, elle baissa les yeux sur son couteau. Même Violette n’en avait pas ! En gémissant, elle tendit les bras à Richard, qui sourit et lui donna sa poupée. Ce n’était pas ce qu’elle voulait, mais elle prit quand même Sara et lui mordit le pied pour ne pas pleurer.

Richard lui caressa les cheveux.

— À demain matin, petit cœur.

Il sortit, la laissant seule avec Kahlan. Elle ferma les yeux aussi fort que possible, pour être courageuse et ne pas verser de larmes. Mais ça ne marcha pas.

Quand Kahlan la serra plus fort, elle se mit à trembler. Tandis qu’elle la berçait et lui caressait les cheveux, Rachel aperçut une brèche entre les branches du pin-compagnon, juste en face d’elle.

La poitrine de Kahlan se soulevait et s’abaissait très vite. Surprise, Rachel comprit qu’elle pleurait aussi, la tête posée sur la sienne.

S’était-elle trompée ? Mais non ! Un jour, Violette lui avait dit que punir faisait parfois plus mal que d’être puni. Que préparait Kahlan, pour pleurer autant ? Elle n’avait jamais vu la princesse verser des larmes quand elle s’apprêtait à la châtier.

Rachel éclata en sanglots.

Kahlan écarta la main qu’elle avait portée à sa bouche et essuya ses larmes. Les jambes en coton, l’enfant comprit qu’elle ne pourrait pas fuir maintenant.

— Tu as froid ? murmura Kahlan d’une voix tremblante, comme si elle pleurait toujours.

Rachel ne dit rien, de peur de recevoir une gifle. Elle hocha la tête, prête à tout subir. Mais Kahlan prit une couverture dans son sac et les en enveloppa toutes les deux.

Ainsi, pensa la fillette, elle aurait plus de mal à lui échapper…

— Reste près de moi, et je te raconterai une histoire. Comme ça, on se tiendra chaud. D’accord ?

Rachel se coucha sur le côté, le dos contre Kahlan, qui se serra contre elle et l’enlaça. C’était agréable, même s’il s’agissait d’une ruse… La bouche près de son oreille, la dame aux cheveux longs lui raconta l’histoire d’un pêcheur qui se transformait en poisson. Les mots firent naître des images dans sa tête. Un moment, elle en oublia ses angoisses. Kahlan et elle rirent même un peu ensemble.

Quand l’histoire fut terminée, elle lui posa un baiser sur la tête et lui caressa les tempes.

Rachel joua à croire que la dame n’était pas vraiment méchante. Faire semblant ne pouvait pas être dangereux. Rien ne lui avait jamais paru aussi doux que les doigts qui la caressaient et la chanson que lui fredonnait Kahlan. Ce devait être un peu comme ça, avoir une mère…

Sans le vouloir, elle s’endormit et fit des rêves merveilleux.

Elle se réveilla au milieu de la nuit, quand Richard vint secouer Kahlan. Mais elle garda les yeux fermés et ne bougea pas.

— Tu veux continuer à dormir avec la petite ? souffla-t-il.

Rachel retint son souffle.

— Non. Je vais monter la garde…

La fillette l’entendit mettre son manteau et sortir. Elle écouta pour savoir dans quelle direction elle s’éloignait…

Après avoir remis du bois dans le feu, Richard s’allongea près d’elle. À la lumière des flammes, elle devina qu’il la regardait, car elle sentait son regard poser sur elle. Elle aurait tant voulu pouvoir lui dire que Kahlan était méchante, puis lui demander de fuir avec elle. Il était si gentil, et se blottir dans ses bras lui semblait la chose la plus merveilleuse du monde. Quand il remonta la couverture sur elle, la coinçant sous son menton, elle ne put s’empêcher de pleurer.

Elle l’entendit se tourner sur le dos et tirer sa propre couverture. Quand sa respiration devint régulière, la preuve qu’il dormait, elle se leva…

Chapitre 38

Richard croisa les bras et s’adossa à son rocher.

— Ça suffit ! cria-t-il.

Zedd et Kahlan se tournèrent vers lui, ébahis comme s’ils avaient oublié sa présence. Depuis une demi-heure, il les écoutait se disputer, et ça commençait à le fatiguer. De plus, il était épuisé. Le repas terminé, ils auraient dû dormir depuis longtemps. Au lieu de se reposer, ils tentaient de décider ce qu’ils feraient le lendemain, en atteignant Tamarang. Fatigués de se quereller, l’Inquisitrice et le sorcier entreprirent de plaider leur cause devant lui.

— On entre et je m’occupe de Giller ! lança Zedd. Après tout, c’est mon disciple ! Je réussirai à le faire parler. Fichtre et foutre, je suis quand même un sorcier du Premier Ordre ! Il m’obéira et me donnera la boîte !

Kahlan sortit sa robe blanche de son sac et la montra à Richard.

— C’est ça, l’arme absolue contre Giller ! Mon sorcier fera ce que je lui dirai. En cas de refus, il sait ce qu’il risque…

Richard soupira d’exaspération en se frottant les yeux.

— Vous vendez la peau de l’ours avant de l’avoir tué ! Et même de savoir de quel plantigrade il s’agit…

— Que veux-tu dire ? demanda Kahlan.

Enfin, il avait attiré l’attention de ses deux bouillants amis !

— Au mieux, Tamarang est plutôt favorable à D’Hara. Au pire, Darken Rahl y est déjà. La situation réelle oscille probablement entre ces possibilités. Si nous entrons en force pour exiger la boîte, ça risque de déplaire à ces gens. Et ils ont une armée sur le pied de guerre pour nous exprimer leur mécontentement. Que ferons-nous ? Combattre des régiments à trois ? Vous croyez que nous obtiendrons la boîte ? Ou que nous arriverons à approcher de Giller ? Si on doit lutter, je préférerais que ce soit pour sortir, pas pour entrer !

Richard s’attendait à des objections virulentes, car il venait en somme de passer un savon à ses compagnons. Comme ils ne bronchèrent pas, il continua :

— Giller espère peut-être que quelqu’un vienne et reparte avec la boîte. Il peut aussi être déterminé à ne pas la lâcher. Nous n’en saurons rien tant que nous ne l’aurons pas contacté, pas vrai ? (Il se tourna vers Zedd.) Tu m’as dit que la boîte a un pouvoir qu’un sorcier – ou Darken Rahl – doit détecter. Mais un membre de ta confrérie peut voiler cette magie avec une Toile de Sorcier, interdisant ainsi qu’on repère l’artefact. Milena a peut-être engagé Giller pour ça : dissimuler la boîte histoire qu’elle devienne une monnaie d’échange lors de négociations avec Darken Rahl. Si nous mettons Tamarang sens dessus dessous, Giller risque de prendre peur et de s’enfuir. Dans le cas où Rahl attendrait que sa proie se montre pour lui sauter dessus, vous imaginez le résultat ?

— Je crois que le Sourcier parle d’or, dit Zedd à Kahlan. On devrait peut-être l’écouter ?

— Vous parlez d’or aussi, mon bon sorcier, dit Kahlan avec l’ombre d’un sourire. Richard, que proposes-tu ?

— Tu connais Milena. Comment est-elle ?

Kahlan n’eut pas besoin de réfléchir pour répondre :

— Tamarang est un royaume mineur sans grande importance stratégique. Ça n’empêche pas Milena de se montrer aussi pompeuse et arrogante que toutes les reines.

— Un petit serpent, mais qui peut pourtant nous tuer, résuma Richard.

— Oui. Un serpent avec une grosse tête !

— Les petits reptiles sont très prudents quand ils ignorent à qui ils se frottent. La priorité, c’est de l’inquiéter. Lui faire perdre son assurance pour qu’elle n’ose pas nous mordre.

— Ce qui signifie, en clair ? demanda Kahlan.

— Tu as déjà eu affaire à elle… Les Inquisitrices vont dans les royaumes recueillir des confessions, inspecter des prisons et découvrir la vérité. Milena ne fermerait pas la porte de Tamarang à une Inquisitrice ?

— Pas s’il lui reste la moitié d’un cerveau ! lança Zedd.

— Alors, voilà ce que nous allons faire… Kahlan, tu remettras ta robe et tu feras ton devoir. Une Inquisitrice qui accomplit sa mission, rien de plus ! La reine ne sera pas ravie, mais elle te traitera bien. Elle te laissera voir tout ce que tu veux pour que tu repartes au plus vite. En toute logique, elle n’a aucun intérêt à faire un esclandre. Donc, tu visiteras ses cachots, tu souriras – ou tu plisseras le front, selon ce qui convient. Avant de partir, tu demanderas à parler à ton ancien sorcier.

— Tu veux envoyer cette pauvre enfant seule ? s’indigna Zedd.

— Non. Kahlan n’a pas de sorcier avec elle et la reine trouverait cette vulnérabilité… tentante. Nous ne voulons pas la faire saliver.

— Je serai le sorcier de Kahlan ! déclara Zedd.

— Pas question ! Au moment où nous parlons, Darken Rahl tue des gens pour te débusquer. Si tu neutralises ta Toile et révèles ton identité, nous aurons des problèmes avant d’avoir pu filer avec la boîte. Qui sait quelle récompense est placée sur ta vieille peau ridée ? Tu protégeras Kahlan, mais dans l’anonymat. Tu te présenteras comme… (Richard réfléchit en pianotant sur la garde de son épée.) J’ai trouvé ! Un devin qui lit dans les nuages. Le précieux conseiller de la Mère Inquisitrice, en l’absence d’un sorcier. (Zedd grommela ; Richard le foudroya du regard.) Je suis sûr que tu joueras ce rôle à la perfection.

— Ainsi, dit Kahlan, tu dissimuleras aussi ton épée et ton identité à Milena ?

— Non. La présence d’un Sourcier calmera ses ardeurs. Un autre sujet d’inquiétude qui l’incitera à garder ses crocs rentrés jusqu’à ce que nous soyons partis. La base de ma stratégie, c’est de la confronter à quelqu’un de familier – une Inquisitrice – pour qu’elle ne s’alarme pas. En même temps, un Sourcier et un devin la mettront assez mal à l’aise pour qu’elle veuille s’en débarrasser au plus vite, avant de découvrir quel genre de tracas ils peuvent lui apporter. Vos plans, mes amis, nous auraient obligés à livrer un combat périlleux. Ma méthode réduit ce risque. Et si nous devons en découdre, ce sera pour sortir avec la boîte. (Il leur jeta un regard sévère.) Vous vous souvenez que c’est notre objectif, n’est-ce pas ? Au cas où vous auriez un trou de mémoire, c’est ça qui nous intéresse, pas d’avoir la tête de Giller dans un panier. On se fiche du camp dans lequel il est ! La boîte, voilà ce que nous voulons, et rien de plus !

Le front plissé, Kahlan croisa les bras. Zedd contempla les flammes en se frottant le menton. Richard les laissa ruminer un moment. Leurs stratégies conduiraient à la catastrophe et ils ne tarderaient pas à le reconnaître.

— Tu as raison, évidemment, dit Zedd en se tournant vers son protégé. Je souscris à ton plan. (Il regarda Kahlan.) Et toi, Mère Inquisitrice ?

La jeune femme dévisagea le vieil homme avant de lever les yeux vers Richard.

— Je suis d’accord. Mais il y a un problème. Vous devrez jouer le rôle de courtisans d’une Mère Inquisitrice. Richard, Zedd connaît le protocole, mais pas toi !

— J’espère ne pas traîner longtemps à Tamarang… Dis-moi ce qu’il faut savoir pour faire illusion un moment.

— Eh bien, déclara Kahlan après avoir pris une grande inspiration, le plus important, c’est que vous passiez pour des membres de ma suite. Il faudra être très respectueux. (Elle s’éclaircit la gorge et détourna le regard.) Comportez-vous comme si j’étais la personne la plus importante du monde. Traitez-moi avec déférence, et personne ne mettra notre comédie en doute. Toutes les Inquisitrices laissent une certaine liberté à leurs assistants. Richard, si tu t’écartes un peu de la règle, personne ne s’en étonnera. Et même si tu juges que je me comporte étrangement, continue à jouer ton rôle. Compris ?

Richard la regarda un moment. Tête baissée, elle fixait le sol.

— Mère Inquisitrice, dit-il en se levant, ce sera un honneur.

Il ponctua cette déclaration d’une révérence.

— Incline-toi plus bas, mon garçon ! dit Zedd. Tu ne voyages pas avec une Inquisitrice du tout venant. C’est la Mère Inquisitrice que tu escortes !

— D’accord, d’accord…, soupira le Sourcier. Je ferai de mon mieux. À présent, dormons un peu ! Je prends le premier tour de garde.

— Richard ! appela Zedd. (Le jeune homme se retourna.) Dans les Contrées du Milieu, beaucoup de gens et de créatures ont un pouvoir magique. Il existe de nombreux types de sorcellerie, tous redoutables. Nous ignorons de quels sycophantes s’est entourée la reine. Écoute bien ce que Kahlan et moi te disons, et ne marche sur les pieds de personne. Tu ne sauras jamais qui, ou quoi, sont les membres de son entourage.

Richard resserra les plis de son manteau autour de lui.

— On entre et on sort en déplaçant le moins d’air possible. C’est aussi ce que je veux. Si tout va bien, demain à la même heure, nous aurons la boîte et notre seul souci sera de la cacher jusqu’au premier jour de l’hiver.

— Très bien. Tu as tout compris, mon garçon. Bonne nuit…

Dans un coin pas trop broussailleux, Richard trouva une souche couverte de mousse. Un endroit idéal pour garder un œil sur le camp et surveiller la forêt. Avant de s’asseoir, il vérifia que la mousse était sèche, peu désireux d’attraper froid à cause d’un fond de pantalon humide. Rassuré, il écarta l’épée de sa hanche, s’assit et s’emmitoufla dans son manteau. Avec les nuages qui voilaient la lune, sans le feu de camp, il aurait monté la garde dans le type d’obscurité qui donne le sentiment d’être aveugle.

Richard broya vite du noir. Il n’aimait pas l’idée que Kahlan remette sa robe et prenne d’énormes risques. Pour ne rien arranger, c’était sa proposition ! Et qu’avait-elle voulu dire par « comportement étrange » ? Pourquoi cela risquait-il de le sortir de son rôle ? Quant à la traiter comme si elle était la personne la plus importante du monde… Voilà qui lui déplaisait fort. À ses yeux, Kahlan était une amie – faute de mieux. Voir en elle l’imposante Mère Inquisitrice ne l’enchantait pas. Car c’était la magie liée à son titre, justement, qui les empêchait d’être davantage que des amis. La voir comme les autres la voyaient l’angoissait. Tout ce qui lui rappelait l’identité de Kahlan, et sa magie, creusait davantage la plaie qu’il portait au cœur.

Un bruit à peine audible le fit sursauter. Il se redressa, tous les sens à l’affût.

Les yeux jaunes l’épiaient. Même s’il ne les voyait pas, il sentait un regard peser sur lui. Il frissonna, conscient qu’une créature, très près de là, le guettait. Soudain, il se sentit comme nu. Et infiniment vulnérable.

Les yeux écarquillés, le cœur battant la chamade, il sonda l’endroit où la créature se cachait. Le silence, n’étaient les battements de son cœur à ses tempes, lui semblait oppressant. Il retint son souffle et tendit l’oreille.

Il entendit de nouveau le bruit d’une patte ou d’un pied qui foulait à peine le sol. La créature approchait ! Richard sonda l’obscurité, tentant de capter un mouvement.

Le prédateur n’était plus qu’à dix pas de lui lorsqu’il vit enfin ses yeux, à ras du sol. Ils étaient rivés sur lui.

Quand la créature s’immobilisa, le Sourcier retint son souffle.

Le prédateur grogna et bondit. Richard se leva, porta la main à son épée et vit qu’il avait affaire à un loup. Le plus gros qu’il ait jamais croisé ! L’animal fut sur lui avant qu’il ait pu dégainer son arme et ses pattes avant lui percutèrent la poitrine. Sous l’impact, Richard bascula en arrière, par-dessus la souche où il était assis.

Alors qu’il se réceptionnait sur le dos, la tête renversée, il vit derrière lui une créature bien plus effrayante que le loup.

Un chien à cœur !

Des mâchoires monstrueuses se tendirent vers lui au moment où le loup, au terme de son bond, sautait à la gorge du monstre.

La tête du Sourcier heurta une surface dure. Avant de s’évanouir, il entendit un jappement et le bruit de crocs qui déchirent de la chair…

Quand Richard rouvrit les yeux, Zedd était agenouillé près de lui, un doigt sur chacune de ses tempes. Près d’eux, Kahlan tenait une torche. Encore nauséeux, le jeune homme se leva sur des jambes mal assurées. L’Inquisitrice le fit s’asseoir sur la souche.

Soucieuse, elle lui passa les doigts sur les joues.

— Tu vas bien ?

— Je crois… Mais ma tête me fait mal…

Encore un peu, et il vomirait tripes et boyaux !

Zedd prit sa torche à Kahlan et éclaira le cadavre du chien à cœur, la gorge déchiquetée. Puis le sorcier regarda l’épée de Richard, toujours au fourreau.

— Comment se fait-il que ce chien ne t’ait pas eu ?

Le Sourcier se tâta l’arrière du crâne, douloureux comme si on y avait planté une dizaine de dagues.

— Je n’en sais rien… C’est arrivé si vite. (Soudain, il se souvint, comme on retient les images d’un rêve au réveil.) Un loup ! (Il se releva.) C’était un loup qui nous suivait !

Kahlan approcha et lui enlaça la taille pour le soutenir.

— Un loup ? demanda-t-elle d’une drôle de voix. Tu es sûr ?

— Oui. J’étais assis… Soudain, j’ai senti qu’il m’épiait. Quand il s’est approché, j’ai vu ses yeux jaunes. Puis il a bondi sur moi. J’ai cru qu’il m’attaquait, alors j’ai tenté de dégainer l’épée, mais il voulait seulement me faire tomber. Sa cible, c’était le chien à cœur, derrière moi ! Je ne l’avais pas vu, ni senti, avant de basculer en arrière. Ce loup m’a sauvé la vie !

Kahlan lâcha Richard et se tourna vers les bois, les poings sur les hanches.

— Brophy ! Je sais que tu es là ! Viens ici, tout de suite !

La tête basse et la queue entre les jambes, le loup sortit des ombres et entra dans le cercle de lumière de la torche. Du bout du museau à la pointe de la queue, son épaisse fourrure était gris anthracite. Sur sa gueule sombre, ses yeux jaunes brillaient comme deux étoiles. Avec un jappement, il se mit à plat ventre et rampa jusqu’aux pieds de Kahlan. Puis il se roula sur le dos, les pattes en l’air, et gémit.

— Brophy ! le tança Kahlan. Tu nous suivais ?

— Pour vous protéger, maîtresse.

Richard en resta bouche bée. Un coup sur la tête pouvait-il avoir ce genre d’effet ?

— Il parle ! s’écria-t-il. Je l’ai entendu ! Ce loup sait parler !

Zedd et Kahlan regardèrent le jeune homme comme s’il avait perdu la tête. Puis le sorcier, dubitatif, se tourna vers Kahlan.

— Je croyais que tu lui avais tout dit ?

L’Inquisitrice tressaillit.

— Il semble que j’aie oublié quelques détails… (Elle fit la grimace.) Il ignore tant de choses ! Tout ça fait partie de nos vies depuis toujours. Pas de la sienne !

— Bon, venez, grommela le vieil homme. Retournons tous au camp !

Il ouvrit le chemin, torche au poing. Le loup marcha près de Kahlan, les oreilles et la queue basses.

Quand ils s’assirent autour du feu, Richard regarda l’animal, qui avait pris place à côté de l’Inquisitrice.

— Mon ami le loup…, commença le Sourcier.

— Brophy. C’est Brophy, mon nom !

— Désolé… Brophy, je me nomme Richard et je te présente Zedd. Merci de m’avoir sauvé la vie.

— De rien, grogna l’animal.

— Brophy, dit Kahlan, toujours courroucée, que fais-tu ici ?

Le loup baissa de nouveau les oreilles.

— Tu étais en danger, maîtresse, et je voulais te protéger.

— Je t’ai libéré ! lui rappela l’Inquisitrice.

— C’était toi, la nuit dernière ? demanda Richard.

Brophy tourna vers lui ses yeux jaunes.

— Oui. Autour de votre campement, j’ai éliminé les chiens à cœur. Plus d’autres créatures nuisibles. Hier, un peu avant l’aube, un monstre s’est approché de votre bivouac. Je me suis chargé de lui. Le chien de ce soir avait entendu battre ton cœur, ami Richard, et il te traquait. Maîtresse Kahlan aurait été triste qu’il te dévore, alors, je suis intervenu.

— Encore merci, dit Richard d’une voix tremblante.

— Mon garçon, fit Zedd en se frottant le menton, les chiens à cœur viennent du royaume des morts. Jusque-là, aucune de ces créatures ne t’a cherché des noises. Qu’est-ce qui a changé ?

Le Sourcier faillit s’étrangler, mais il se reprit.

— Hum… Euh… Adie a donné un talisman à Kahlan pour la protéger des monstres quand nous traversions la frontière. Moi, j’avais un vieil os offert par mon père. Selon la magicienne, il devait faire le même effet. Mais je l’ai perdu il y a un jour ou deux…

Plongé dans une intense réflexion, Zedd ne fit pas de commentaires.

— Pourquoi sais-tu parler ? demanda Richard au loup.

Tout changement de sujet serait hautement bienvenu !

— Pour la même raison que toi, répondit Brophy, la langue dardée entre les crocs. Parce que… (Hésitant, il regarda Kahlan.) Il ne sait vraiment pas ce que je suis ?

L’Inquisitrice foudroya du regard l’animal, qui s’aplatit sur le sol, la gueule sur les pattes avant.

Kahlan croisa les mains sur ses genoux et joua des claquettes avec les ongles de ses pouces.

— Richard, tu te souviens de notre conversation ? Je t’ai dit que les gens que nous confessons sont parfois innocents. Très rarement, un condamné à mort demande à nous voir pour prouver qu’il n’est pas coupable…

— Oui, je me rappelle…

— Brophy devait être exécuté pour avoir tué un petit garçon.

— Je ne fais pas de mal aux enfants, grogna le loup en se redressant.

— Tu veux raconter l’histoire à ma place ?

— Non, maîtresse…, couina l’animal en se recouchant.

— Brophy préférait être touché par le pouvoir d’une Inquisitrice plutôt que de passer pour un assassin d’enfant. Et quand je dis assassin, j’omets de préciser ce qu’a subi la petite victime avant sa mort… Il a donc demandé à voir l’une d’entre nous. Ça arrive très rarement – la plupart des hommes préfèrent le bourreau –, mais c’était très important pour lui. Je t’ai déjà dit qu’un sorcier nous accompagne quand nous allons recueillir une confession. C’est pour nous protéger, mais il y a une autre raison… Quand un homme est injustement accusé, et que nous prouvons son innocence, il ne peut pas redevenir ce qu’il était, à cause du pouvoir. Alors, le sorcier le métamorphose. Cela élimine une partie de la magie de l’Inquisitrice. Et l’individu se soucie assez de lui-même pour recommencer une nouvelle vie…

— Tu étais innocent ? demanda Richard au loup. Et voilà ce que tu es devenu ? Jusqu’à la fin de tes jours…

— Parfaitement innocent, confirma l’animal.

— Brophy ! lança Kahlan sur un ton que Richard connaissait trop bien.

— Du meurtre de l’enfant…, corrigea le loup en levant sur l’Inquisitrice des yeux pleins d’appréhension. C’est tout ce que je voulais dire. Innocent de la mort du petit…

— Ce qui signifie ? demanda Richard.

— Quand il s’est confessé, répondit Kahlan, il a avoué des choses dont il n’était pas accusé. Disons que certaines de ses occupations étaient… douteuses. (Elle regarda durement le loup.) Très à la limite de la légalité !

— Je faisais honnêtement des affaires, se défendit Brophy.

— Notre ami était marchand, précisa Kahlan.

— Mon père aussi ! s’indigna Richard.

— J’ignore ce que négocient les marchands de Terre d’Ouest. Ici, certains se spécialisent dans les objets magiques.

— Et alors ? lança Richard en pensant au Grimoire des Ombres Recensées.

— Quand je dis « objets », répliqua Kahlan, il arrive que certains soient vivants !

Brophy se leva d’un bond.

— Et comment l’aurais-je su ? Parfois, c’est impossible à voir et on pense qu’il s’agit simplement d’un artefact, comme un livre qu’un collectionneur paiera à prix d’or. Dans d’autres cas, c’est un peu plus : une pierre, une statuette, une baguette ou peut-être un… Comment savoir si c’est vivant ou pas ?

Depuis le début de la conversation, Kahlan n’avait pas cessé de garder un œil sur le loup.

— Tu as fait commerce d’autre chose que de livres ou de statuettes ! cria-t-elle. En exerçant son « innocente profession », Brophy a souvent eu des désaccords avec de tierces personnes. Au sujet de droits de propriété, par exemple. Dans son ancienne vie, il était aussi costaud que sous sa forme animale. À l’occasion, il s’est servi de sa force pour « convaincre » des clients de faire ce qu’il voulait. Est-ce faux, Brophy ?

Les oreilles du loup semblèrent se ratatiner.

— Non, maîtresse, c’est vrai… J’avais un fichu caractère. Mais il s’exprimait seulement quand on essayait de me flouer. Beaucoup de gens estiment normal d’escroquer les marchands. Ils nous jugent à peine meilleurs que des voleurs et pensent qu’il n’y en a pas un pour racheter les autres. Quand je réglais les querelles à ma façon, on ne revenait plus dessus !

Kahlan gratifia le loup d’un petit sourire.

— La réputation de Brophy, bien que méritée, était un peu excessive. (Elle regarda Richard.) Son négoce se révélait très dangereux, mais formidablement lucratif. Du coup, il avait assez d’argent pour entretenir sa « danseuse ». Presque personne n’était au courant avant qu’il me fasse sa confession.

Le loup se cacha les yeux sous les pattes.

— Maîtresse, gémit-il, est-ce bien nécessaire ?

— Quelle « danseuse » ? demanda Richard.

— Il avait une faiblesse : les enfants ! Lors de ses voyages pour trouver de la marchandise, il s’arrêtait dans les orphelinats et s’assurait qu’ils avaient de quoi s’occuper correctement des gosses. Beaucoup de son or finissait là, pour que les enfants aient à manger et tout ce qu’il faut d’autre. Il tordait un peu les bras des directeurs de ces établissements, histoire qu’ils gardent le secret. Nul ne devait savoir ! Comme tu t’en doutes, il n’avait pas besoin de tordre très fort…

Les pattes toujours sur la tête, Brophy avait fermé les yeux.

— Maîtresse, par pitié ! J’ai une réputation à défendre, moi ! (Il ouvrit les yeux et se redressa.) Et elle était sacrément méritée ! J’ai brisé mon lot de bras et de nez ! Et j’ai fait des trucs pas très nets !

— C’est vrai, dit Kahlan, pleine de désapprobation. Quelques années de prison t’auraient mis du plomb dans la tête ! Mais de là à te la décoller du cou… (L’Inquisitrice se tourna vers Richard.) À cause de sa réputation, et puisqu’on l’avait vu rôder autour d’orphelinats, personne ne s’étonna qu’on le soupçonne du meurtre d’un petit garçon.

— Demmin Nass ! aboya Brophy. C’est lui qui m’a fait accuser !

Il grogna, découvrant ses crocs.

— Pourquoi les directeurs des orphelinats n’ont-ils pas témoigné pour toi ? demanda Richard.

— Demmin Nass, encore et toujours ! Il leur aurait coupé la gorge !

— Qui est Demmin Nass ?

— Richard, quand Rahl est venu au village et qu’il a pris Siddin, tu te souviens de ce qu’il a dit ? « Un cadeau pour un ami ! » Il s’agissait de Demmin Nass. Mais son intérêt pour les petits garçons n’a rien à voir avec les motivations de Brophy…

Terrifié, Richard en eut le cœur brisé pour Siddin et pour ses parents. Il avait promis à Savidlin de retrouver le petit. Jamais il ne s’était senti aussi impuissant…

— Si je mets la main sur ce salaud, grogna Brophy, il aura des comptes à rendre. Pas question de le tuer. Il faudra d’abord qu’il paie pour ses crimes.

— Tu dois t’en tenir loin ! dit Kahlan. Il est dangereux et je ne veux pas que tu souffres encore, après tout ce que tu as subi.

Les yeux jaunes du loup brillèrent d’une colère dirigée contre l’Inquisitrice. Mais cela ne dura pas.

— Comme tu voudras, maîtresse, dit-il en s’aplatissant sur le sol. J’aurais affronté le bourreau la tête droite, car les esprits savent que je méritais l’échafaud. Mais pas pour un crime pareil. Me laisser décapiter par des gens persuadés que j’avais violenté des enfants ? Impossible ! Alors, j’ai demandé à voir une Inquisitrice.

— Je ne voulais pas recueillir sa confession, dit Kahlan en ramassant un bâton pour dessiner dans la poussière. Coupable, il ne se serait pas exposé à mon pouvoir. Mais le juge, en regard de la gravité de l’acte, a refusé de commuer la sentence. C’était le billot… ou la confession. Brophy est resté ferme sur sa position.

» Après, je lui ai demandé en quoi il voulait être transformé. Il a choisi de devenir un loup. (La jeune femme sourit.) J’ignore pourquoi, mais j’ai une théorie : ça convient à sa nature profonde !

— Oui, dit Richard, parce que les loups sont des animaux très honorables. Kahlan, tu as toujours vécu parmi les gens, pas dans la forêt. Les loups sont sociables et ils tissent entre eux des liens très forts. De plus, ils protègent férocement leur progéniture. La meute entière se bat quand les petits sont en danger. Et tous les adultes s’en soucient…

— Quelqu’un qui me comprend…, murmura Brophy.

— C’est vrai ? s’étonna Kahlan.

— Oui, maîtresse. Ma vie est très agréable… (Sa queue fouetta joyeusement l’air.) J’ai une compagne ! Une louve merveilleuse. Elle sent divinement bon et ses morsures coquines me font frissonner. En plus, elle a le plus joli petit… Hum, laissons tomber ! (Il leva les yeux vers Kahlan.) Elle dirige notre meute. Avec moi à ses côtés, bien entendu. Je crois qu’elle est très satisfaite de notre union. Selon elle, je suis le loup le plus fort qu’elle connaisse. Au printemps, nous avons eu des louveteaux. Six ! Adorables, mais ils sont presque adultes, à présent. Une vie merveilleuse ! Très dure, et pourtant superbe. Maîtresse, merci de m’avoir libéré !

— Je suis contente pour toi, Brophy. Mais que fais-tu ici ? Ne devrais-tu pas être avec ta famille ?

— En sortant des Rang’Shada, vous êtes passés devant ma tanière. J’ai senti ta présence, maîtresse, et le désir de te protéger était trop fort pour que j’y résiste. Tu es en danger. Je ne pourrai pas vivre paisiblement avec ma meute tant qu’il en sera ainsi. Je dois te protéger !

— Brophy, nous combattons Darken Rahl. Rester avec nous est trop risqué. Je ne veux pas que tu meures. Par l’intermédiaire de Demmin Nass, Rahl t’a déjà fait trop de mal…

— Maîtresse, une fois métamorphosé en loup, j’ai perdu la plus grande partie de mon désir de te plaire. Pourtant, je mourrais encore pour toi, et aller contre ta volonté m’est extrêmement difficile. Aujourd’hui, je ne puis faire autrement. Pas question de t’abandonner ! Je dois veiller sur toi, sinon, je ne serai jamais en paix avec moi-même. Ordonne-moi de partir si tu veux, mais je n’obéirai pas. Je te suivrai comme ton ombre jusqu’à ce que Rahl ne te menace plus.

— Brophy, intervint Richard. (Le loup leva les yeux sur lui.) Moi aussi, je veux que Kahlan soit en sécurité, pour qu’elle puisse lutter efficacement contre Rahl. T’avoir avec nous sera un honneur. Mon ami, tu as déjà prouvé ta valeur et ton courage. Si tu peux m’aider à la protéger, ne tiens pas compte de ce qu’elle dit !

Brophy regarda l’Inquisitrice, qui lui sourit.

— C’est le Sourcier… Comme Zedd, j’ai juré de le défendre au péril de ma vie. S’il en décide ainsi, je dois m’incliner.

La mâchoire inférieure de Brophy s’affaissa.

— Il te donne des ordres ? Cet homme commande à la Mère Inquisitrice ?

— Oui.

Le loup étudia Richard comme s’il le voyait pour la première fois.

— Le miracle des miracles ! (Il se lécha les babines.) Au fait, Richard, merci pour la nourriture que tu laissais à mon intention.

— De quoi parles-tu ? demanda Kahlan.

— Quand il attrapait des proies, il y en avait toujours une pour moi.

— C’est vrai, Richard ?

— Je savais qu’on nous suivait. J’ignorais qui, mais j’aurais juré que la créature ne nous voulait pas de mal. Pour montrer que c’était réciproque, je lui ai offert de quoi manger… (Il sourit au loup.) Mais quand tu m’as sauté dessus, tout à l’heure, j’ai bien cru m’être trompé. Encore merci !

Brophy se leva. Les témoignages de gratitude semblaient le mettre très mal à l’aise.

— Je suis là depuis trop longtemps… Il faut que j’aille patrouiller, qui sait ce qui se tapit dans les bois ? Ce soir, mes amis, vous n’aurez pas besoin de monter la garde.

Richard jeta un bâton dans le feu et regarda les flammes crépiter.

— Brophy, quand Kahlan t’a touché, comment c’était ? Qu’as-tu éprouvé lorsque son pouvoir s’est répandu en toi ?

Dans un silence de mort, Richard plongea son regard dans celui du loup, qui tourna la tête vers Kahlan.

— Tu peux lui dire…

Brophy se coucha de nouveau, les pattes croisées, mais la tête bien droite. Il attendit un long moment avant de parler.

— J’ai du mal à tout me rappeler, mais je ferai de mon mieux… (Il inclina un peu la tête.) La douleur. C’est la première chose. Une douleur terrible, pire que tout ce que tu peux imaginer, Richard. Après est venue la peur. Une angoisse atroce de déplaire à Kahlan. Je crevais de peur à l’idée qu’elle soit mécontente de moi. Quand elle m’a interrogé, j’ai connu la plus grande joie de ma vie, parce que j’avais un moyen de lui faire plaisir. Tu comprends ? Elle m’avait demandé quelque chose, et j’allais pouvoir le lui donner ! C’est mon souvenir le plus fort : un désir désespéré de lui obéir, de la combler, de la rendre heureuse… Il n’y avait plus rien d’autre dans mon esprit ! La voir était une extase ! J’en ai pleuré de reconnaissance !

» Elle m’a demandé de lui dire la vérité, et j’étais ravi, car je pouvais le faire. Avoir une mission dans mes cordes, quel bonheur ! J’ai parlé si vite, pour lui dire toute la vérité, qu’elle a dû me demander de ralentir, car elle ne comprenait plus rien. Si j’avais eu un couteau, je me le serais planté dans le cœur pour me punir de l’avoir désobligée… Quand elle m’a dit que ce n’était pas grave, j’ai pleuré de joie ! Alors, je lui ai raconté – lentement – ma vérité. (Ses oreilles retombèrent.) Lorsque je lui ai juré que je n’avais pas tué l’enfant, elle m’a posé une main sur le bras – ce contact a manqué me faire défaillir de plaisir – et murmuré qu’elle était désolée. J’ai cru qu’elle avait de la peine parce que je n’avais pas assassiné le petit garçon. Sais-tu ce que j’ai fait ? Je l’ai suppliée de me laisser sortir pour en égorger un à sa gloire ! (Des larmes coulèrent des yeux jaunes du loup.) Elle m’a expliqué qu’elle se désolait qu’on m’ait accusé à tort. J’en ai pleuré de plus belle ! Elle était gentille avec moi, elle m’aimait, elle me voulait du bien ! Je me souviens encore du bonheur que j’éprouvais près d’elle. C’était de l’amour, je crois, mais les mots ne signifient plus rien quand on adore quelqu’un avec cette force-là !

Richard se leva, osant à peine jeter un regard à Kahlan… et à ses larmes.

— Merci, Brophy. (Il marqua une pause pour s’assurer que sa voix ne tremble pas.) Il est tard. Nous devons dormir, car la journée de demain sera décisive. Je prends le premier tour de garde. Bonne nuit…

— Dormez tous les trois ! dit le loup en se redressant. Je me chargerai de votre sécurité.

— Merci, mais je préfère prendre mon tour. Si tu veux, tu pourras surveiller mes arrières.

Le Sourcier se détourna.

— Richard, appela Zedd dans son dos, comment était l’os que t’a donné ton père ?

S’il te plaît, Zedd, pensa Richard, affolé, si tu dois gober un seul de mes mensonges, que ce soit celui-là !

— Tu dois t’en souvenir… Un petit os rond… Je suis sûr que tu l’avais vu.

— Oui, ça me revient ! Bonne nuit mon garçon.

La Première Leçon du Sorcier.

Merci, mon vieil ami, de m’avoir enseigné comment protéger la vie de Kahlan…

Richard s’enfonça dans la nuit, le cœur lourd de chagrin – pour les autres et pour lui-même.